구약전서 신약전서

신명기

1장

1

말씀들은 이러하다. 그것들은 모세가 요르단 건너편에서 온 이스라엘에게 전한 말씀들이다. 숩 맞은편 아라바 광야에서였다. 그곳은 바란, 도벨, 라반, 하세롯, 디사합 사이에 있었다.

2

호렙에서 세일산 길로 가데스바르네아까지 가는 데는 11일이 걸린다.

3

마흔째 해 열한째 달 첫째 날에, 모세는 이스라엘 사람들에게 여호와께서 말하라고 명령하신 모든 것을 그대로 말해 주었다.

4

헤스본에서 다스리고 있던 아모리 임금 시혼을 쳐부수고, 아스다롯에서 다스리고 있던 바산 임금 옥을 에드레이에서 쳐부순 뒤였다.

5

요르단 건너편 곧 모압 땅에서 모세는 이런 가르침을 풀어 말하기 시작했다.

6

“여호와 우리 하나님이 호렙에서 우리에게 말씀하셨습니다. ‘너희가 이 산에 오래 머물렀다.

7

이제 다시 길을 나서서 아모리 사람의 산지로 들어가거라. 또 그의 모든 이웃 지역으로 가거라. 곧 아라바, 산지, 세펠라, 네게브, 지중해 연안, 가나안 사람들의 땅, 레바논을 거쳐 큰 강 유프라테스까지 가거라.

8

보아라, 내가 이 땅을 너희 앞에 두었다. 들어가서 그 땅을 차지하여라. 이 땅을 여호와가 너희 조상들인 아브라함과 이삭과 야곱에게, 또 그들 뒤를 이을 그들의 후손에게 주기로 굳게 약속했다.’”

9

“그때 내가 그대들에게 말했습니다. ‘나 혼자서는 그대들을 짊어질 수 없습니다.

10

여호와 그대들의 하나님이 그대들의 수가 많아지게 하셨습니다. 보세요! 오늘 그대들은 하늘의 별처럼 많습니다.

11

여호와 그대들 조상들의 하나님이 그대들의 수를 지금보다 1,000배나 더 많아지게 하실 것입니다. 또 그대들에게 말씀하신 대로 복 주실 것입니다.

12

그대들의 무거운 짐과 다툼을 어떻게 나 혼자서 다 짊어질 수 있겠습니까?

13

지혜롭고 분별력이 있고 평판 좋은 사람들을 그대들의 지파들 가운데서 찾아서 모시고 오십시오. 내가 그분들을 그대들 가운데 어른으로 모시겠습니다.’

14

그러자 그대들이 나에게 대답했습니다. ‘말씀하신 대로 하면 좋겠습니다.’

15

그래서 내가 지혜롭고 평판 좋은 사람들을 그대들 각 지파의 어른으로 받아들였습니다. 그분들을 그대들 위에 어른으로 세워 주었습니다. 그대들 각 지파의 천명대장과 백명대장과 오십명대장과 열명대장과 행정관으로요.”

16

“그때 그대들의 재판관들에게는 내가 이렇게 명령했습니다. ‘그대들의 형제자매들 사이에서 말을 잘 들어 보십시오! 그러고는 이스라엘 사람과 다른 이스라엘 사람 사이뿐만 아니라 이스라엘 사람과 나그네 사이에서도 공의롭게 판가름하십시오.

17

판가름할 때는 겉모습을 보고 편들지 마십시오. 힘없는 사람의 말이든 힘 있는 사람의 말이든 마찬가지로 그 말을 잘 들어 보십시오. 사람을 무서워하지 마십시오. 재판은 하나님의 일이니까요. 그대들에게 버거운 사건은 나에게로 가져오십시오. 내가 그 내용을 잘 들어 보겠습니다.’

18

그대들이 할 모든 일을 나는 그때 그대들에게 명령했습니다.”

19

“그러고 나서 우리는 호렙을 떠나 그 모든 크고 두려운 광야를 걸어왔습니다. 그대들이 본 광야입니다. 아모리 사람들의 산지 길로 왔습니다. 여호와 우리 하나님이 명령하신 대로요. 마침내 가데스바르네아에 이르렀지요.

20

그때 내가 그대들에게 말했습니다. ‘그대들이 여호와 우리 하나님이 우리에게 주실 아모리 사람들의 산지까지 왔습니다.

21

보십시오, 여호와 그대의 하나님이 그대 앞에 이 땅을 두셨습니다. 올라가서 차지하십시오. 여호와 그대 조상들의 하나님이 그대에게 말씀하신 대로요. 두려워하지도 말고 겁먹지도 마십시오.’

22

그러자 그대들이 모두 나에게 가까이 와서 말했습니다. ‘우리 앞서 사람들을 보내어, 우리를 위해서 그 땅을 살펴보게 하시지요. 그런 다음에 우리가 올라갈 길과 우리가 들어갈 여러 도시가 어떤지 우리에게 보고하게 하시지요.’

23

그 말이 좋다고 생각하여, 내가 그대들 가운데서 열두 명을 뽑았습니다, 지파마다 한 명씩을요.

24

그들은 떠나 산지로 올라가서, 에스골 마른시내까지 들어갔습니다. 그 땅을 다니며 살펴보았지요.

25

그러고는 그 땅의 열매를 손에 들고서 우리에게로 가져왔습니다. 그들이 우리에게 보고하기를 ‘여호와 우리 하나님이 우리에게 주실 땅은 좋습니다.’라고 말했습니다.

26

그런데 그대들은 올라가려 하지 않고 여호와 그대들의 하나님의 명령을 거슬렀습니다.

27

그대들의 천막에서 투덜댔지요. ‘여호와께서는 우리가 미워서, 우리를 이집트 땅에서 끌어내어 아모리 사람들의 손에 넘겨 없애 버리시려는 거야.

28

우리더러 어디로 올라가란 말씀이지? 우리의 심장이 덜컥 내려앉았어. 우리의 형제들이 이렇게 말했거든. 「그 땅 백성은 우리보다 몸도 크고 키도 큽니다. 도시들도 크고 튼튼하며 하늘에 닿을 듯 우뚝 솟았습니다. 거기에서 아낙 사람들도 보았습니다.」’

29

그래서 내가 그대들을 격려했습니다. ‘겁내지 마십시오. 그들을 두려워하지도 마십시오.

30

여호와 그대들의 하나님, 그대들 앞에 가시는 분이 그대들을 위해 싸우실 것입니다. 이집트에서 그대들의 눈앞에서 그대들에게 그처럼 온갖 일을 해 주셨습니다.

31

광야에서 그대는 보았습니다, 여호와 그대의 하나님이 그대를 안아 옮기신 것을요. 아버지가 아들을 안아 옮기는 것처럼 하셨지요. 그대들이 이곳에 이르기까지 걸어왔던 그 모든 길에서 그렇게 하셨어요.’

32

그런데 이런 일을 겪고서도 그대들은 여호와 그대들의 하나님을 믿지 않았습니다.

33

그분은 그대들보다 앞서 길을 가면서, 그대들이 진 칠 곳을 찾아내어 주신 분이십니다. 그대들이 갈 길을 밤에는 불로, 낮에는 구름으로 보여 주신 분이십니다.”

34

“여호와께서 그대들의 말소리를 듣고 화가 나셨습니다. 그래서 굳게 다짐하셨습니다.

35

‘이 악한 세대 사람 가운데서 그 누가 볼 수 있겠는가, 그 좋은 땅 곧 내가 그들의 조상들에게 주기로 굳게 약속한 땅을!

36

그 땅을 볼 사람은 여분네의 아들 갈렙뿐이다. 그가 밟는 그 땅을 내가 그와 그의 자손에게 줄 것이다. 그가 있는 힘을 다해 여호와를 따랐기 때문이다.’

37

여호와께서 그대들 때문에 나에게도 화내며 말씀하셨습니다. ‘너도 그리로 들어가지 못할 것이다.

38

너를 시중드는 눈의 아들 여호수아가 그리로 들어갈 것이다. 그를 격려해 주어라! 바로 여호수아가 이스라엘에게 그 땅을 차지하게 해 줄 사람이거든.

39

약탈 대상이 될 것이라고 너희가 말한 아이들, 또 무엇이 좋고 나쁜지 오늘 아직 알지 못하는 아들딸이 그리로 들어갈 것이다. 그들에게 내가 그 땅을 주어, 그들이 그 땅을 차지하게 할 것이다.

40

너희는 방향을 바꾸어 홍해 길을 걸어 광야로 나아가거라!’

41

그러자 그대들이 나에게 대답했습니다. ‘우리가 여호와께 죄를 지었습니다. 여호와 우리 하나님이 우리에게 명령하신 그대로 우리가 올라가서 싸우겠습니다.’ 그리고 그대들은 저마다 무기를 갖추고 쉽게 생각하며 산지로 올라갔지요.

42

여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘그들에게 말해 주어라. 「적들 앞에서 무너지지 않으려면, 올라가지도 말고 싸우지도 마라! 내가 너희 가운데 있지 않기 때문이다.」’

43

내가 그렇게 말해 주었는데도, 그대들은 듣지 않았습니다. 여호와의 명령을 거스르며 주제넘게 산지로 올라갔습니다.

44

그러자 그 산지에 살던 아모리 사람들이 나와서 그대들과 맞섰습니다. 그대들을 세일에서 호르마까지 벌떼처럼 뒤쫓아 와서 흩어 버렸습니다.

45

그대들은 물러나서 여호와 앞에서 울었습니다. 그렇지만 여호와께서는 그대들의 소리를 듣지 않으셨고, 그대들에게 귀 기울이지 않으셨습니다.

46

그대들은 가데스에서 많은 날 동안 머물렀습니다. 곧 그대들이 머물렀던 날수대로요.”

┼ 신 1

구약전서 신약전서

신명기

2장

1

“우리는 방향을 바꾸어 홍해 길을 걸어 광야로 나아갔습니다. 여호와께서 나에게 말씀하신 대로요. 우리는 오랫동안 세일산 주변을 돌았어요.

2

여호와께서 나에게 말씀하셨습니다.

3

‘오래 이 산 주변을 돌았구나. 북쪽으로 방향을 바꾸어라.

4

백성에게 명령을 전해 다오. 「이제 세일에 살고 있는 너희 형제 에서 자손의 지역을 지날 것이다. 그들이 너희를 두려워하고 있으므로, 매우 조심해야 한다.

5

그들과 다투지 마라. 그들의 땅은 내가 발바닥 크기만큼도 너희에게 주지 않을 것이다. 내가 세일산을 에서에게 주어 차지하게 했기 때문이다.

6

너희는 돈을 주고 그들에게서 먹을 것을 사서 먹고, 물도 돈을 주고 그들에게서 사서 마셔야 한다.」’

7

여호와 그대의 하나님이 그대의 손으로 하는 모든 일에 복을 내리셨습니다. 그대가 이 큰 광야를 걷는 것을 아셨지요. 이 40년 동안 여호와 그대의 하나님이 그대와 함께 계셔서, 그대에게 모자라는 것이 하나도 없었습니다.

8

우리는 세일에 살고 있는 우리 형제들 곧 에서의 자손을 떠나, 아라바와 엘랏과 에시온게벨을 지나갔습니다. 그러고는 방향을 바꾸어 모압 광야 길을 지나갔습니다.

9

여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘너는 모압을 괴롭히지 말고 그들과 다투지 마라. 그들의 땅은 내가 네 차지로 주지 않을 것이다. 아르를 내가 롯 자손에게 주어 차지하게 했기 때문이다.’”

10

이전에는 엠 사람들이 아르에 살았다. 몸이 크고 수가 많고 아낙 사람들처럼 키가 큰 백성이었다.

11

아낙 사람들처럼 그들도 라바 사람들로 통했고, 모압 사람들은 그들을 엠 사람들이라고 불렀다.

12

세일에는 이전에 호리 사람들이 살았다. 그러다가 에서 자손이 그들을 몰아내고 자기들 앞에서 뿌리 뽑아 버리고 그들 대신에 살고 있었다. 이는 이스라엘이 여호와께서 자기들에게 주셔서 차지한 땅의 사람들에게 한 것과 같았다.

13

“‘이제 일어나 세렛 마른시내를 건너거라.’ 하셔서 우리가 세렛 마른시내를 건넜습니다.

14

우리가 가데스바르네아를 떠나 세렛 마른시내를 건너기까지는 38년이 걸렸지요. 그동안 그 세대의 군인들은 진영 가운데서 모조리 죽었습니다. 여호와께서 그들에게 단호하게 말씀하신 대로요.

15

여호와께서 손으로 그들을 쳐서 진영 가운데서부터 흩뜨려 놓으셨습니다. 마침내 그들이 모두 끝장났습니다.

16

백성 가운데서 군인들이 모조리 죽었습니다.

17

그러자 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다.

18

‘너는 오늘 모압 지역의 아르를 지나갈 것이다.

19

그러고는 암몬 사람들 맞은편으로 가까이 갈 것이다. 그들을 괴롭히지 말고 그들과 다투지 마라. 암몬 사람들의 땅은 내가 네 차지로 주지 않겠다. 그 땅은 내가 롯 자손에게 주어 차지하게 했기 때문이다.’”

20

그 땅도 라바 사람들의 땅으로 통했다. 이전에는 그곳에 라바 사람들이 살았는데, 암몬 사람들은 그들을 삼숨 사람들이라고 불렀다.

21

몸이 크고 수가 많으며 아낙 사람들처럼 키도 큰 백성이었다. 그렇지만 여호와께서 그들을 암몬 사람들 앞에서 뿌리 뽑으셨다. 암몬 사람들이 그들을 몰아내고 그들 대신 살고 있었다.

22

세일에 살고 있는 에서 자손을 위해 여호와께서 호리 사람들을 그들 앞에서 뿌리 뽑으신 것과 마찬가지이다. 암몬 사람들이 삼숨 사람들을 몰아내고 오늘까지 그들 대신 살고 있었다.

23

아와 사람들이 가자까지 이르는 여러 마을에 살고 있었다. 이들을 크레타에서 나온 크레타 사람들이 뿌리 뽑고 그들 대신 살고 있었다.

24

“‘일어나라. 길을 나서서 아르논 마른시내를 건너라. 보아라, 내가 헤스본 임금인 아모리 사람 시혼을 너의 손에 넘겨주었다. 그의 땅을 차지하기 시작해라. 그와 전쟁을 벌여라.

25

이날에 내가, 너에 대한 무서움과 두려움이 온 하늘 아래 여러 백성의 얼굴에 서리게 하려고 한다. 그들이 너의 소문을 듣고 벌벌 떨며 너 때문에 불안해할 것이다.’”

26

“내가 그데못 광야에서 헤스본 임금 시혼에게 심부름꾼들을 보내 평화의 메시지를 전하게 했습니다.

27

‘임금님의 땅을 지나가게 해 주십시오. 나는 길로만 다니고, 오른쪽으로든 왼쪽으로든 길에서 벗어나지 않겠습니다.

28

임금님께서 우리에게서 돈을 받고 파시는 양식을 먹겠습니다. 임금님께서 돈을 받고 우리에게 주시는 물을 마시겠습니다. 걸어서 지나가게만 해 주십시오.

29

세일에 살고 있는 에서 자손과 아르에 살고 있는 모압 사람들이 우리에게 해 준 것처럼요. 우리는 마침내 요르단을 건너, 여호와 우리 하나님이 우리에게 주신 땅으로 갈 것입니다.’

30

그러나 헤스본 임금 시혼은 우리가 그리로 지나가게 해 주려 하지 않았습니다. 여호와 그대의 하나님이, 시혼의 생각이 굳어지고 그의 마음이 닫히게 하셨습니다. 그래서 오늘처럼 그를 여러분의 손에 넘겨주셨습니다.

31

여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘보아라, 내가 시혼과 그의 땅을 너의 앞으로 넘겨주려고 한다. 너는 그의 땅을 차지해 나가거라!’

32

시혼이 자신의 온 백성을 거느리고 우리를 맞아 우리와 싸우려고 야하스로 나왔습니다.

33

그렇지만 여호와 우리 하나님이 그를 우리 앞으로 넘겨주셨습니다. 그래서 우리는 그와 그의 아들들과 그의 온 백성을 쳐부수었습니다.

34

그때 우리는 그의 도시를 모두 빼앗았습니다. 도시는 어디든 완전히 없애 버렸습니다. 남자와 여자와 아이를 한 사람도 살려 두지 않았습니다.

35

다만 우리가 빼앗은 집짐승은 우리 것으로 삼았습니다. 우리가 점령한 여러 도시의 약탈물도 그렇게 했습니다.

36

아르논 마른시내 가장자리의 아로엘에서부터 그 마른시내에 있는 도시를 거쳐 길르앗에 이르기까지, 우리가 점령하지 못할 정도로 튼튼한 성읍은 없었습니다. 그 모든 곳을 여호와 우리 하나님이 우리 앞으로 넘겨주셨습니다.

37

다만 암몬 사람들의 땅에는 그대가 가까이 가지 않았습니다. 얍복 마른시내 가장자리와 산지의 도시들과 여호와 우리 하나님이 금지하신 곳은 그 어디로도 가까이 가지 않았습니다.”

┼ 신 2

구약전서 신약전서

신명기

3장

1

“우리는 방향을 바꾸어 바산 길로 올라갔습니다. 바산 임금 옥이 나와서 우리와 맞섰습니다. 에드레이에서 싸우려고, 온 백성을 거느리고 나왔습니다.

2

여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘그를 두려워하지 마라! 그와 그의 온 백성과 땅을 내가 너의 손에 넘겨주겠다. 그에게도, 헤스본에 살고 있던 아모리 임금 시혼에게 했던 대로 해라.’

3

여호와 우리 하나님이 바산 임금 옥과 그의 온 백성도 우리 손에 넘겨주셨습니다. 그래서 우리가 그를 쳐서 한 사람도 살려 두지 않았습니다.

4

그때 우리는 그의 도시들을 모두 점령했습니다. 바산에서 옥이 다스리던 나라의 아르곱 온 지역에 있는 60개 도시 가운데서, 우리가 빼앗지 못한 성읍이 하나도 없었습니다.

5

모두 높은 성벽과 겹성문과 문빗장으로 튼튼하게 만들어 놓은 도시들이었습니다. 그 밖에 성벽이 없는 마을도 매우 많았습니다.

6

우리는 사람들을 완전히 없애 버렸습니다, 헤스본 임금 시혼에게 했던 것처럼요. 도시마다 남자와 여자와 아이를 완전히 없애 버렸습니다.

7

집짐승 전부와 여러 도시에서 빼앗은 약탈물은 우리 것으로 삼았습니다.

8

그렇게 그때 우리는 요르단 건너편에 있는 아모리 사람들을 다스리던 두 임금의 손에서 땅을 빼앗았습니다. 아르논 마른시내에서부터 헤르몬산까지 이르는 땅이었습니다.”

9

시돈 사람들은 헤르몬을 시룐이라고 불렀고, 아모리 사람들은 스닐이라고 불렀다.

10

“고원 지대의 모든 도시와 온 길르앗과 온 바산을, 살가와 에드레이에 이르기까지 우리가 빼앗았습니다. 바산에서 옥이 다스리던 나라의 여러 도시였습니다.”

11

남아 있던 라바 사람들 가운데서는 바산 임금 옥만 살아남았다. 보라, 그의 침대, 쇠 침대는 암몬 사람들의 랍바에 있지 않은가! 보통 자로 재면 길이가 4.5미터이고 너비가 2미터이다.

12

“이 땅을 그때 우리가 차지했습니다. 아르논 마른시내 가장자리의 아로엘에서 시작하여 길르앗 산지 절반과 그 여러 도시를 내가 르우벤 사람들과 갓 사람들에게 주었습니다.

13

나머지 길르앗과 온 바산, 곧 옥의 나라는 므낫세 지파 절반에게 주었습니다.” 아르곱 온 지역 곧 온 바산을 사람들은 라바 사람들의 땅이라고 불렀다.

14

므낫세의 아들 야일이 아르곱 온 지역을, 그술 사람들과 마아가 사람들의 경계에 이르기까지 빼앗았다. 그러고는 자신의 이름을 따라 바산을 하봇야일이라고 불렀다. 오늘까지 그렇게 통한다.

15

“그리고 마길에게는 내가 길르앗을 주었습니다.

16

르우벤 사람들과 갓 사람들에게는 길르앗에서 시작하여 아르논 마른시내까지 이르는 땅을 주었습니다. 그 마른시내 가운데가 그 경계였지요. 또 얍복까지 이르는 땅을 주었습니다. 그 마른시내는 암몬 사람들의 경계였지요.

17

또 아라바를 주었는데, 긴네렛에서부터 아라바 바다 곧 소금바다(사해)까지 이르도록 요르단을 경계로 삼았습니다. 동쪽으로는 비스가 기슭 아래에 이르는 지역이었습니다.

18

내가 그대들에게 그때 명령했습니다. ‘여호와 그대들의 하나님이 이 땅을 그대들에게 주어 차지하게 하셨습니다. 용맹스러운 사람들은 모두 싸울 채비를 하고, 그대들의 형제자매인 이스라엘 사람들 앞에서 요르단을 건너가야 합니다.

19

다만 여자들과 아이와 집짐승은 내가 그대들에게 준 여러 도시에 머물러 있어도 괜찮습니다. 그대들에게 집짐승이 많은 줄 잘 알고 있습니다.

20

여호와께서 그대들에게 해 주신 것처럼 그대들의 형제자매들도 마침내 편히 쉬게 해 주실 것입니다. 그리고 그들도 여호와 그대들의 하나님이 그들에게 주신 요르단 건너편에 있는 땅을 차지할 것입니다. 그런 다음에야 그대들은 내가 그대들에게 나누어 차지하게 한 땅으로 저마다 돌아갈 수 있습니다.’”

21

“여호수아를 내가 격려해 주었습니다. 그때 내가 이렇게 말했습니다. ‘여호와 그대들의 하나님이 이 두 임금에게 하신 모든 것을 그대의 두 눈으로 똑똑히 보았네. 여호와께서는 그대가 지나가야 할 그 모든 나라에도 그렇게 하실 것이네.

22

그대들은 두려워하지 말게! 여호와 그대들의 하나님이 자네들을 위해 싸우실 것이니까.’”

23

“내가 여호와께 그때 간절히 기도했습니다.

24

‘주 여호와여, 주님은 주님의 종인 저에게 주님의 위대하심을, 또 주님의 강한 손을 보여 주기 시작하셨습니다. 하늘과 땅에서 어떤 신이 주님처럼 주님이 하신 일 곧 힘 있는 일을 해낼 수 있겠습니까?

25

제발 제가 요르단을 건너가서 저 건너편에 있는 좋은 땅을 보게 해 주십시오! 좋은 산지와 레바논도 보게 해 주십시오.’라고요.

26

그런데 여호와께서는 그대들 때문에 저에게 화내시며, 저의 간청은 들어 주지 않으셨습니다. 여호와께서 저에게 대답하셨습니다. ‘그만하면 됐다. 더는 이 일로 나에게 말하지 마라.

27

비스가산 꼭대기에 올라가거라. 그러고는 너의 눈길을 돌려 서쪽과 북쪽과 남쪽과 동쪽을 둘러보아라! 너는 이 요르단을 건너가지 못할 것이다.

28

여호수아에게 명령하여 그를 격려하고 강하게 만들어 주어라. 이 백성 앞에서 요르단을 건너갈 사람은 여호수아이기 때문이다. 바로 그가 백성에게, 네가 볼 그 땅을 차지하게 해 줄 것이다.’

29

그래서 우리는 벳브올 맞은편 골짜기에 머물렀습니다.”

┼ 신 3

구약전서 신약전서

신명기

4장

1

“이제, 그대 이스라엘, 들으십시오. 그대들에게 실행하라고 내가 가르쳐 주는 규정들과 법령들을요. 그러면 그대들이 살아남을 것입니다. 여호와 그대들 조상들의 하나님이 그대들에게 주실 땅으로 들어가서, 그 땅을 차지할 것입니다.

2

말씀 곧 내가 그대들에게 전해 주는 명령에 덧붙이지 마십시오. 거기에서 무엇을 빠뜨리지도 마십시오. 여호와 그대들의 하나님의 명령, 곧 내가 그대들에게 전해 주는 명령을 잘 지키십시오.

3

그대들은 여호와께서 바알브올에서 어떻게 하셨는지 두 눈으로 똑똑히 보았습니다. 바알브올을 뒤따라갔던 사람은 누구든 여호와 그대의 하나님이 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리셨습니다.

4

그렇지만 그대들은 여호와 그대들의 하나님을 충실히 따르는 사람들이어서, 오늘 모두 살아남아 있습니다.

5

보십시오! 내가 그대들에게 규정들과 법령들을 가르쳐 주었습니다. 여호와 나의 하나님이 나에게 명령하신 대로요. 그대들이 들어가서 차지할 그 땅에서 그대로 실행하십시오.

6

지키고 실행하십시오. 그렇게 하는 것이 민족들의 눈에는 그대들의 지혜와 통찰력으로 보일 테니까요. 그들은 이 모든 규정을 듣고서 말하기를 ‘이 위대한 민족은 정말 지혜롭고 통찰력 있는 백성이다.’라고 할 것입니다.

7

여호와와 같은 신이 가까이하는 위대한 민족이 어디 있습니까? 여호와 우리 하나님은 우리가 부르짖을 때마다 우리를 가까이하십니다.

8

이 모든 가르침처럼 공의로운 규정들과 법령들을 가진 위대한 민족이 어디에 있습니까? 그 가르침을 내가 오늘 그대들 앞에 둡니다.

9

그대는 다만 조심하여 자신을 잘 지키십시오. 그래서 그대가 두 눈으로 똑똑히 보았던 일들을 잊어버리지 마십시오. 그대가 살아 있는 동안에는 그 일들이 그대의 마음에서 떠나지 않게 하십시오. 그대의 아들딸과 손자녀에게 그 일들을 알려 주십시오.

10

그대가 호렙에서 여호와 그대의 하나님 앞에 서 있던 날, 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘백성을 나에게로 불러 모아라! 내가 그들에게 나의 말을 들려줄 것이다. 그래서 그들이 이 땅에 사는 동안 평생 나를 두려워하는 것을 배우고 아들딸들에게도 가르치게 할 것이다.’

11

그대들은 그 산 아래로 가까이 와서 서 있었습니다. 산에는 어둠과 구름과 짙은 어둠 가운데 불길이 하늘 높이 치솟고 있었습니다.

12

여호와께서 불길 가운데서 그대들에게 말씀하셨습니다. 그대들은 말씀 소리는 듣지만, 소리 말고는 그 어떤 모습도 보지 못했습니다.

13

여호와께서 그대들에게 언약의 말씀을 알리셨습니다. 그대들에게 실행하라고 명령하신 언약의 말씀, 곧 열 가지 말씀을요. 그러고는 두 돌판에 그것들을 새겨 주셨습니다.

14

나에게는 그때 여호와께서 규정들과 법령들을 그대들에게 가르치라고 명령하셨습니다. 그리하여 요르단을 건너가 차지할 땅에서 그대들이 그것들을 실행하게 하라고 하셨습니다.”

15

“그대들은 목숨을 잃지 않도록 매우 조심하십시오. 여호와께서 그대들에게 호렙의 불길 가운데서 말씀하시던 날에, 여러분은 그 어떤 모습도 보지 못했습니다.

16

그대들이 썩어 빠지는 일이 없도록 하십시오. 그대들을 위해 어떤 모습으로도 신상을 만들지 않도록 하십시오. 남자 모습이든 여자 모습이든요.

17

땅에 있는 집짐승 모습이든, 하늘에서 날아다니는 날개 있는 새의 모습이든, 아무것도 만들지 않도록 하십시오.

18

땅에서 기어다니는 것의 모습이든, 땅 아래 물에 있는 물고기 모습이든, 아무것도 만들지 않도록 하십시오.

19

또한 그대가 눈길을 하늘로 돌려 해와 달과 별들, 곧 하늘의 모든 군대를 보고 꼬임에 빠지지 않도록 하십시오. 그런 것들에게 엎드려 절하며 그런 것들을 섬기지 않도록 하십시오. 그런 것들은 여호와 그대의 하나님이 하늘 아래 있는 다른 모든 백성에게 나누어 주신 것이었습니다.

20

그러나 그대들은 여호와께서 뽑으셨고, 쇠 녹임가마 곧 이집트에서 그대들을 이끌어 내셨습니다. 그래서 그대들은 여호와께서 자신의 몫으로 삼으신 백성이 되었습니다. 오늘 그대들이 그렇습니다.

21

그런데 여호와께서 그대들 때문에 나에게 화내시며, 나는 요르단을 건너지 못한다고 단호하게 말씀하셨습니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주어 차지하게 하실 그 좋은 땅으로 나는 들어가지 못합니다.

22

나는 이 땅에서 죽습니다. 요르단을 건너지 못하고요. 그대들은 건너가서 그 좋은 땅을 차지할 것입니다.

23

그대들은 조심해서, 여호와 그대들의 하나님이 그대들과 함께 맺으신 언약을 잊어버리지 않도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 금지하신 신상을 그대들을 위해 어떤 모습으로도 만들지 마십시오.

24

여호와 그대의 하나님은 집어삼키는 불이시기 때문입니다. 그분은 질투하시는 하나님이십니다.

25

그 땅에서 그대가 아들딸을 낳는다고 합시다. 그대들에게 손자녀가 태어나고 그대들이 나이가 들어 갈 때, 썩어 빠져서 어떤 모습으로든 신상을 만들었다고 합시다. 그래서 여호와 그대의 하나님 보시기에 나쁜 짓을 하면서 여호와를 노엽게 했다고 합시다.

26

그러면 오늘 내가 하늘과 땅을 불러내어 그대들에게 불리하게 증언하도록 하지요. 그대들이 요르단을 건너가서 차지할 그 땅에서 그대들은 반드시 빠르게 망해 버릴 것입니다. 그 땅에서 오래 살지 못하고, 반드시 뿌리 뽑힐 것입니다.

27

여호와께서 그대들을 여러 다른 백성 가운데로 흩어 버리실 것입니다. 그래서 그대들은 여호와께서 그대들을 몰아내신 여러 나라에서 적은 수만 남을 것입니다.

28

거기서 그대들은 사람 손으로 만든 신들을 섬겨야 할 것입니다. 나무나 돌로 만든 것들이어서, 못 보고 못 듣고 못 먹고 냄새도 못 맡는 신들입니다.

29

그때 그대들이 거기서부터 여호와 그대의 하나님을 찾으면 만나 뵐 것입니다, 그대의 온 마음과 그대의 온 정성으로 여호와를 구한다면요.

30

뒷날 이런 일들이 그대에게 닥쳐 힘들 때가 올 것입니다. 그때 그대는 여호와 그대의 하나님께 돌아와서 여호와의 말씀을 잘 들어야 합니다.

31

참으로 여호와 그대의 하나님은 자비로우신 하나님이십니다. 그대를 저버리지 않고 없애 버리지도 않으실 것입니다. 그대의 조상들에게 굳게 약속하며 맺으신 언약을 잊어버리지 않으실 것입니다.”

32

“그대 앞서 있었던 이전 시대를 알아보십시오! 하나님이 땅 위에 사람을 창조하신 날부터, 하늘 이 끝에서 저 끝까지 이처럼 위대한 일이 있었습니까? 이 같은 일을 들어 보았습니까?

33

그 어떤 백성이 그대처럼, 불 가운데서 말씀하시는 하나님의 목소리를 듣고도 살아남았습니까?

34

어떤 신이 나서서 한 민족을 다른 민족 가운데서부터 데리고 나오려 한 적이 있습니까? 여러 가지 시험과 증표와 기적과 전쟁을 통해서요? 강한 손과 펴신 팔로 매우 무서운 일을 일으키면서요? 여호와 그대들의 하나님은 그대들의 눈앞에서 이집트 사람들에게 그렇게 하셨습니다.

35

여호와께서 보여 주셔서 그대가 알았습니다. 여호와께서 하나님이시라는 것을요. 그분 말고는 다른 신이 없다는 것을 말입니다.

36

그분이 하늘에서부터 자신의 목소리를 듣게 하여 그대를 가르치셨습니다. 땅에서는 자신의 큰 불을 그대에게 보여 주셨습니다. 그 불길 가운데서 그분의 말씀을 들었습니다.

37

여호와께서 그대의 조상들을 사랑하셨고, 그들 뒤를 이어 그 후손을 뽑으셨습니다. 그래서 이집트에서 그분의 큰 힘으로 그대를 친히 이끌어 내셨습니다.

38

그대보다 더 크고 강한 여러 민족을 그대 앞에서 몰아내 주셨습니다. 그러고는 그대를 이끌어 들여 그들의 땅을 그대 이스라엘에게 나누어 주셨습니다. 이날까지 여전히 그렇지요.

39

오늘 그대가 알고 마음에 새겨야 합니다. 여호와께서 위로 하늘과 아래로 땅 위의 하나님이시라는 사실을요. 다른 신은 없습니다.

40

그대는 내가 오늘 알려 주는 여호와의 규정과 명령을 따라야 합니다. 그러면 그대와 그대 뒤를 이을 자손이 잘될 것입니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 영원히 주실 그 땅에서 오래 살 것입니다.”

41

그때 모세는 요르단 건너편, 해 돋는 쪽에 세 곳의 도시를 골라냈다.

42

이전에 미워한 적이 없는 이웃을 자기도 모르는 사이에 죽인 사람이 그리로 달아날 수 있게 한 것이다. 그런 사람이 이 도시들 가운데 한 곳으로 달아나서 목숨을 건질 수 있게 한 것이다.

43

한 곳은 베셀로, 고원 지대 광야에 있는데 르우벤 사람들에게 속했다. 한 곳은 라못으로, 길르앗에 있는데 갓 사람들에게 속했다. 한 곳은 골란으로, 바산에 있는데 므낫세 사람들에게 속했다.

44

모세가 이스라엘 사람들 앞에 둔 가르침은 이러하다.

45

그것은 이스라엘 사람들이 이집트에서 나올 때 모세가 그들에게 전해 준 증언들과 규정들과 법령들이다.

46

요르단 건너편 벳브올 맞은편 골짜기에서 전해 준 것이다. 이스라엘 사람들이 이집트 땅에서 나올 때 모세가 그들과 함께 쳐부순 시혼 곧 헤스본에 살고 있던 아모리 임금의 땅에서였다.

47

그들은 시혼의 땅과 바산 임금 옥의 땅을 차지했다. 시혼과 옥은, 요르단 건너편 곧 해 돋는 쪽에 있는 아모리 사람들의 두 임금이었다.

48

아르논 마른시내의 가장자리에 있는 아로엘에서부터 시온산 곧 헤르몬에 이르기까지 차지했다.

49

요르단 건너편 곧 동쪽에 있는 온 아라바와 비스가 기슭 아래의 아라바 바다에 이르기까지 차지했다.

┼ 신 4

구약전서 신약전서

신명기

5장

1

모세가 온 이스라엘을 불러 그들에게 말했다. “들으십시오, 그대 이스라엘, 내가 오늘 그대들의 귀에 들리도록 말하는 규정들과 법령들을요. 그러고는 그것들을 배워서 지키고 실행하십시오.

2

여호와 우리 하나님이 호렙에서 우리와 함께 언약을 맺으셨습니다.

3

여호와께서는 이 언약을 우리 조상들과 함께 맺으신 것이 아니라, 우리와 함께 맺으셨습니다. 바로 여기에 오늘 살아 있는 우리 모두와 함께요.

4

여호와께서 그대들과 얼굴을 마주하여 산 위 불길 가운데서 말씀하셨습니다.

5

내가 그때 여호와와 그대들 사이에 서서 여호와의 말씀을 그대들에게 알려 주었습니다. 그대들은 불길이 무섭다고 산으로 올라오지 않았기 때문입니다. 여호와께서 말씀하셨습니다.

6

‘나는 여호와 너의 하나님이다. 이집트 땅 곧 네가 노예살이하던 집에서 내가 너를 이끌어 냈다.

7

나의 앞에서 다른 신이 너에게 있어서는 안 된다.

8

너를 위해 어떤 모습으로도 신상을 만들지 마라. 위로 하늘에 있는 것이든, 아래로 땅에 있는 것이든, 땅 아래 물속에 있는 것이든 만들지 마라.

9

거기에 엎드려 절하지도 말고 그것들을 섬기지도 마라. 나 여호와 너의 하나님은 질투하는 신이기 때문이다. 나를 미워하는 사람들에게는, 아버지의 잘못 때문에 아들 손자 삼사 대에 이르기까지 벌을 내린다.

10

그러나 나를 사랑하고 나의 명령들을 실행하는 사람들에게는 수천 대에 이르도록 한결같은 사랑을 베푼다.

11

여호와 너의 하나님의 이름을 헛되이 입에 올리지 마라. 그의 이름을 헛되이 입에 올리는 사람을 여호와가 벌하지 않은 채로 내버려두지 않는다.

12

안식일을 지켜 거룩하게 해라. 여호와 너의 하나님이 너에게 명령한 대로 해라.

13

6일 동안은 일해야 한다. 너의 모든 일을 해야 한다.

14

일곱째 날은 여호와 너의 하나님의 안식일이다. 너는 아무 일도 하지 마라. 너의 아들과 딸도, 남자 노예와 여자 노예도, 소와 나귀와 아무 집짐승도, 너의 성문 안에 머무는 나그네도 마찬가지다. 그래서 너의 남자 노예와 여자 노예도 너처럼 편히 쉬게 해야 한다.

15

너는 기억해야 한다. 이집트 땅에서는 너도 노예였는데, 여호와 너의 하나님이 강한 손과 펴신 팔로 너를 거기서 이끌어 냈다. 그리하여 여호와 너의 하나님이 너에게, 안식일을 지키라고 명령했다.

16

너의 아버지와 너의 어머니를 받들어 모셔라. 여호와 너의 하나님이 명령한 대로 하여라. 그러면 네가 오래 살고, 여호와 너의 하나님이 너에게 줄 땅에서 잘될 것이다.

17

사람을 죽이지 마라.

18

배우자 아닌 사람과 잠자리하지 마라.

19

도둑질하지 마라.

20

증인이 되었을 때 이웃에게 불리하게 터무니없는 말을 하지 마라.

21

이웃의 아내를 넘보지 마라. 이웃의 집이든 밭이든, 남자 노예든 여자 노예든, 소든 나귀든, 욕심내지 마라. 이웃의 것은 무엇이라도 넘보지 마라.’

22

이 여러 말씀을 여호와께서 그대들 온 무리에게 구름과 짙은 어둠으로 뒤덮인 산의 불길 가운데서 큰 소리로 들려주셨습니다. 그러고는 더 이상 말씀하지 않으시고 그 여러 말씀을 두 돌판에 새겨 저에게 주셨습니다.”

23

“산에는 불이 타오르고 그대들은 어둠 가운데서 그 목소리를 들었습니다. 그때 그대들 지파의 어른과 원로가 모두 나에게 가까이 왔지요.

24

그러고는 그대들이 말했습니다. ‘여호와 우리 하나님이 자신의 영광과 위대하심을 우리에게 보이셨고, 오늘 우리는 불길 가운데서 그분의 목소리를 들었습니다. 하나님이 사람에게 말씀하셨는데도 그 사람이 살아남은 것을 보았습니다.

25

그런데 이제 우리가 죽을 까닭이 무엇입니까? 이 큰 불길이 우리를 집어삼킬 것입니다. 여호와 우리 하나님의 목소리를 한 번 더 듣는다면, 우리는 죽을 것입니다.

26

불길 가운데서 말씀하시는 살아 계신 하나님의 목소리를 듣고도 우리처럼 살아남은 생명체가 또 어디 있습니까?

27

어르신은 나아가서 여호와 우리 하나님이 말씀하시는 것을 다 들으십시오. 그러고 나서 여호와 우리 하나님이 어르신에게 말씀하시는 것을 모두 어르신이 우리에게 알려 주십시오. 그러면 우리가 듣고 실행하겠습니다.’

28

그대들이 나에게 말할 때, 여호와께서 그대들이 말하는 소리를 들으셨지요. 그리고 여호와께서 나에게 말씀하셨지요. ‘이 백성이 너에게 말하는 소리를 들었다. 그들이 하는 말이 다 좋다.

29

그들이 늘 이런 마음으로 나를 두려워하고 나의 모든 명령을 평생 지키기만 한다면! 그래서 그들과 그 자손이 영원히 잘되기만 한다면!

30

그들에게 가서 말하기를 「그대들의 천막으로 돌아가세요.」라고 해라.

31

너는 여기 내게 머물러 있어라. 내가 너에게 모든 명령과 규정들과 법령들을 말해 줄 것이다. 너는 그것들을 그들에게 가르쳐 주어라. 그래서 그들이 내가 그들에게 주어 차지하게 할 땅에서 실행하도록 해라.’

32

그러므로 그대들은 그것들을 지키고 실행하십시오. 여호와 그대들의 하나님이 그대들에게 명령하신 대로요. 왼쪽으로든 오른쪽으로든 벗어나지 마십시오.

33

여호와 그대들의 하나님이 그대들에게 명령하신 그 모든 길로 걸어가십시오. 그러면 그대들이 살아남고 잘될 것입니다. 그대들이 차지할 땅에서 오래 살 것입니다.”

┼ 신 5

구약전서 신약전서

신명기

6장

1

“여호와 그대들의 하나님이 그대들에게 가르쳐 주라고 말씀하신 명령과 규정들과 법령들은 이러합니다. 그대들이 요르단을 건너가 차지할 땅에서 실행해야 할 것들입니다.

2

그대는 여호와 그대의 하나님을 두려워하여 그분의 모든 규정과 명령들을 다 지켜야 합니다. 내가 일러 주는 대로요. 그대뿐만 아니라 그대의 아들딸과 손자녀도 평생 그래야 합니다. 그러면 그대는 오래 살 것입니다.

3

그대 이스라엘, 그대가 듣고 지켜 그대로 실행하면 잘될 것입니다. 그대들이 엄청나게 불어날 것입니다. 여호와 그대 조상들의 하나님이 그대에게 말씀하신 것처럼요. 젖이 흐르고 꿀이 있는 땅에서요.

4

들으십시오, 그대 이스라엘! 여호와 우리 하나님은 여호와 한 분이십니다.

5

여호와 그대의 하나님을 사랑하도록 하십시오. 온 마음과 온 정성과 온 힘으로요.

6

내가 오늘 그대에게 명령하는 이 말씀들을 그대의 마음에 담아 두도록 하십시오.

7

그 말씀들을 그대의 아들과 딸에게도 거듭 일러 주도록 하십시오. 그대가 집에 머물든지 길을 가든지, 눕든지 일어서든지 늘 그렇게 하도록 하십시오.

8

그 말씀들을 증표로 만들어 그대의 손에 매도록 하십시오. 작은 상자로 만들어 그대의 이마 한가운데에 묶어 두도록 하십시오.

9

또 그대 집 문기둥과 성문에도 적어 두도록 하십시오.”

10

“여호와 그대의 하나님이 그대를 그 땅으로 이끌어 들이실 것입니다. 그대에게 주기로 그대의 조상들 곧 아브라함과 이삭과 야곱에게 굳게 약속하신 땅으로요. 그 땅에는 그대가 세우지 않은, 크고 좋은 도시들이 있습니다.

11

그대가 채우지 않은, 온갖 좋은 것으로 가득 찬 집들이 있습니다. 그대가 파지 않은 우물도 여럿 있습니다. 그대가 심지 않은 포도나무와 올리브나무도 있어서, 실컷 먹을 수 있을 것입니다.

12

그럴 때 그대는 여호와를 잊어버리지 않도록 조심하십시오. 여호와는 이집트 땅 곧 노예살이하던 집에서 그대를 이끌어 내신 분이십니다.

13

여호와 그대의 하나님을 두려워하도록 하십시오. 그분을 섬겨야 합니다. 맹세하는 것도 그분의 이름으로 하도록 하십시오.

14

그대를 둘러싼 여러 백성이 섬기는 다른 신들을 뒤따라가지 마십시오.

15

그대 가운데 계시는 여호와 그대의 하나님은 질투하는 신이십니다. 여호와 그대의 하나님이 노여움으로 불타올라서, 그대를 그 땅에서 뿌리 뽑아 버리시지 않도록 조심하십시오.

16

여호와 그대들의 하나님을 시험하지 마십시오, 그대들이 맛사에서 시험한 것처럼요.

17

여호와 그대들의 하나님의 명령들과, 그분이 명령해 주신 그분의 증언들과 규정들을 반드시 지켜야 합니다.

18

그대는 여호와 보시기에 올곧고 좋은 일을 하도록 하십시오. 그러면 그대가 잘될 것입니다. 여호와께서 그대의 조상들에게 굳게 약속하신 좋은 땅에 들어가 그 땅을 차지할 것입니다.

19

그대의 모든 원수를 그대 앞에서 내쫓아 주실 것입니다. 여호와께서 말씀하신 대로 그렇게 해 주실 것입니다.”

20

“나중에 그대의 아들딸이 그대에게 묻는다고 합시다. ‘여호와 우리 하나님이 어떤 증언들과 규정들과 법령들을 지키라고 하셨습니까?’

21

그러면 그대는 아들딸에게 이렇게 대답하도록 하십시오. ‘우리는 이집트에서 파라오의 노예들이었는데, 여호와께서 강한 손으로 우리를 이집트에서 이끌어 내셨어.

22

여호와께서 증표들과 크고 무서운 기적들을 이집트에서 파라오와 그의 온 집에 보여 주셨어, 우리 눈앞에서.

23

우리를 거기에서 이끌어 내셨어. 우리를 이리로 데려다가, 우리 조상들에게 굳게 약속하신 땅을 우리에게 주려고 하신 거야.

24

그러고는 여호와께서 우리에게 명령하여, 이 모든 규정을 실행하며 여호와 우리 하나님을 두려워하라고 하셨어. 그러면 평생에 우리가 잘되고 오늘 우리처럼 살아남는다고 하셨어.

25

우리가 의로울 거야, 우리가 조심하여 이 모든 명령을 여호와 우리 하나님 앞에서, 그분이 우리에게 명령하신 대로 실행하면.’”

┼ 신 6

구약전서 신약전서

신명기

7장

1

“여호와 그대의 하나님이 그대가 들어가서 차지할 땅으로 그대를 데려다주실 것입니다. 그러고는 여러 민족을 그대 앞에서 몰아내 주실 것입니다. 곧 히타이트 사람들, 기르가스 사람들, 아모리 사람들, 가나안 사람들, 브리스 사람들, 히위 사람들, 여부스 사람들을요. 이 일곱 민족은 그대보다 수가 더 많고 강합니다.

2

여호와 그대의 하나님이 그들을 그대 앞으로 넘겨주셔서, 그대가 그들을 물리칠 것입니다. 그럴 때 그대는 그들을 반드시 완전히 없애 버려야 합니다. 그들과는 어떤 약속도 맺지 말고 불쌍히 여기지도 마십시오.

3

그들과 사돈을 맺지도 마십시오. 그대의 딸을 며느리로 주지 말고, 그쪽의 딸을 며느리로 맞아들이지도 마십시오.

4

그대의 아들딸이 여호와를 떠나 다른 신들을 섬길 수 있기 때문입니다. 그러면 여호와께서 노여움으로 불타올라서 그대를 서둘러 뿌리 뽑아 버리실 것입니다.

5

그들에게는 오히려 이렇게 하도록 하십시오. 그들의 제단들은 무너뜨리고, 돌기둥들은 깨뜨려야 합니다. 아세라 말뚝들은 조각내고, 우상들은 불에 태워 버려야 합니다.

6

그대는 여호와 그대의 하나님께 거룩한 백성이니까요. 여호와 그대의 하나님이 그대를 뽑아 땅 위의 모든 백성 가운데서 자신의 백성이 되게 하셨습니다.

7

그대들의 수가 다른 어떤 백성보다 많아서가 아닙니다. 여호와께서 그대들에게 마음이 쏠리셔서 그대들을 뽑으셨습니다. 그대들은 모든 백성 가운데서 가장 작은 백성이었습니다.

8

여호와께서 그대들을 사랑하시고 또 그대들의 조상들에게 굳게 약속하신 것을 지키려 하셨습니다. 그래서 여호와께서 그대들을 강한 손으로 이끌어 내셨습니다. 노예살이하던 집에서, 이집트 임금 파라오의 손에서 그대들을 빼내어 주셨습니다.

9

그대는 알아야 합니다. 여호와 그대의 하나님이야말로 신이십니다. 믿을 만한 신이십니다. 언약을 지키십니다. 그분을 사랑하고 그분의 명령을 따르는 사람들에게는 천 대에 이르도록 한결같은 사랑을 베푸십니다.

10

그러나 그분을 미워하는 사람들에게는 대놓고 그대로 갚아 망하게 하십니다. 그분을 미워하는 사람에게는 주저 없이 대놓고 그대로 갚으십니다.

11

그러므로 그대는 내가 오늘 그대에게 알려 주는 명령과 규정들과 법령들을 잘 실행해야 합니다.”

12

“그대가 이 여러 법령을 듣고 잘 지키고 실행한다고 합시다. 그러면 여호와 그대의 하나님도 그대에게 언약을 지키시고 한결같은 사랑을 베푸실 것입니다. 그대의 조상들에게 굳게 약속하신 대로요.

13

그대를 사랑하셔서, 그대에게 복을 주시고 그대를 불어나게 하실 것입니다. 그대 몸의 열매와 땅의 열매, 곡식과 포도주와 기름, 송아지와 새끼 양을 복으로 주실 것입니다. 그대에게 주기로 그대의 조상들에게 굳게 약속하신 그 땅에서 그렇게 하실 것입니다.

14

그대는 모든 민족 가운데서 복을 가장 많이 받을 것입니다. 그대에게는 남자든 여자든 아이를 못 낳는 사람이 없을 것이고, 그대의 집짐승도 그러할 것입니다.

15

여호와께서는 그대에게서 병을 다 없애 주실 것입니다. 그대가 아는 이집트의 나쁜 병은 다 그렇게 하실 것입니다. 그대에게는 그런 병이 생기지 않게 하시고, 그대를 미워하는 모든 사람이 걸리게 하실 것입니다.

16

여호와 그대의 하나님이 그대에게 넘겨주신 모든 민족을 그대는 뿌리 뽑아 버려야 합니다. 가엾이 여기는 눈으로 그들을 보지 마십시오. 그들의 신들을 섬기지 마십시오. 그것이 그대에게 덫이 될 것이니까요.

17

그대가 마음속으로 이렇게 말할 수 있습니다. ‘이 여러 민족의 수가 나보다 더 많은데, 내가 그들을 어떻게 몰아낼 수 있을까?’

18

그들을 두려워하지 마십시오. 낱낱이 기억해 보십시오. 여호와 그대의 하나님이 파라오와 또 온 이집트에게 어떻게 하셨는지를요.

19

그대가 두 눈으로 본 것처럼 큰 시험들과 증표들과 기적들을 기억해 보십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대를 이끌어 내면서 보여 주신 강한 손과 펴신 팔도요. 그대가 두려워하는 모든 민족에게도 여호와 그대의 하나님이 그렇게 하실 것입니다.

20

또한 말벌을 여호와 그대의 하나님이 그들에게 내보내셔서, 남아 있는 사람들과 그대 앞에서 숨은 사람들이 마침내 죽게 하실 것입니다.

21

그대는 그들을 겁내지 마십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대 이스라엘 한가운데에 계시니까요. 그분은 강하고 두려운 신이십니다.

22

여호와 그대의 하나님이 그 민족들을 그대 앞에서 조금씩 조금씩 몰아내 주실 것입니다. 그대가 그들을 빨리 다 없애 버릴 수는 없을 것입니다. 그랬다가는 그대를 괴롭힐 들짐승이 불어날 것입니다.

23

그러나 여호와 그대의 하나님이 그들을 그대들 앞에 거꾸러지게 하고, 큰 혼란에 빠뜨려 마침내 뿌리 뽑아 버리실 것입니다.

24

여호와께서 그대의 손에 그들의 임금들을 넘겨주셨으므로, 그대는 그들의 이름을 하늘 아래에서 없애 버려야 합니다. 그 누구도 그대의 앞을 막아설 수 없게 해 주실 것입니다. 그대가 그들을 뿌리 뽑을 때까지는요.

25

그들의 신들을 본떠 조각한 우상들을 불태워 버리십시오. 그 위에 입혀 놓은 은과 금을 넘보다가 가져가지 마십시오. 그랬다가는 덫에 걸릴 것입니다. 이것은 여호와 그대의 하나님께 역겨운 것이니까요.

26

역겨운 것을 그대의 집에 들이지 마십시오. 그랬다가는 그대도 그것처럼, 여호와께 완전히 바치는 것이 되어 죽어 없어질 것입니다. 그대는 그것을 아주 싫어하고 아주 역겨워해야 합니다. 그것은 여호와께 바쳐서 완전히 없애 버려야 하기 때문입니다.”

┼ 신 7

구약전서 신약전서

신명기

8장

1

“오늘 내가 그대에게 알려 주는 명령은 무엇이든 실행해야 합니다. 그러면 그대들이 살아남아 불어날 것입니다. 여호와께서 그대들의 조상들에게 굳게 약속하신 땅으로 들어가서 그 땅을 차지할 것입니다.

2

이 40년 동안 광야에서 여호와 그대의 하나님이 그대에게 걷게 하신 길을 모두 기억하도록 하십시오. 여호와께서는 그대의 자만심을 꺾으려고 그렇게 하셨습니다. 또 그대를 시험해 보아서, 그대가 마음속으로 여호와의 명령을 따르는지 그렇지 않은지 알아보려고 그렇게 하셨습니다.

3

그대의 자만심을 꺾고 그대를 배고프게 하셨습니다. 그러고는 그대도 알지 못하고 그대의 조상들도 알지 못했던 만나를 주어 먹게 하셨습니다. 그대에게 이것을 알도록 해 주시려는 것이었습니다. 사람이 빵으로만 사는 것이 아니라 여호와의 입에서 나오는 모든 말씀으로 산다는 것을요.

4

그대의 몸에 걸친 옷이 다 닳지 않았고 그대의 발이 부르트지 않았습니다, 이 40년 동안요!

5

그대는 마음에 새겨야 합니다. 사람이 아들딸을 가르치듯이, 여호와 그대의 하나님이 그대를 가르치신다는 것을요.

6

여호와 그대의 하나님의 명령을 따라야 합니다. 그분의 길로 다니고 그분을 두려워하도록 하십시오.

7

여호와 그대의 하나님이 좋은 땅으로 그대를 이끌어 들이실 것이니까요. 물 많은 시내가 여럿 있는 땅입니다. 산과 골짜기에 샘물과 지하수가 솟아나는 땅이고요.

8

밀과 보리가 나고, 포도와 무화과와 석류가 맺히는 땅입니다. 올리브나무와 꿀이 있는 땅이고요.

9

부족함 없이 빵을 먹을 수 있고 어떤 것도 모자라지 않는 땅입니다. 그 땅의 돌에는 쇠가 들어 있습니다. 그 땅의 산에서는 놋을 캐낼 수 있고요.

10

그대는 먹고 배부를 것입니다. 그러고는 여호와 그대의 하나님을 찬양할 것입니다. 그분이 그대에게 주신 좋은 땅에서요.”

11

“그대는 여호와 그대의 하나님을 잊어버리지 않도록 조심하십시오. 내가 오늘 그대에게 알려 주는 여호와의 명령들과 법령들과 규정들을 따르지 않는 일이 없어야 합니다.

12

그대가 실컷 먹고 좋은 집을 지어 산다고 합시다.

13

그대의 소 떼와 양 떼가 많아지고, 은과 금이 그대에게 많아졌다고 합시다. 또 그대에게 있는 모든 것이 늘어났다고 합시다.

14

그럴 때 그대의 마음이 높아져서 여호와 그대의 하나님을 잊어버리지 않아야 합니다. 여호와는 그대를 이집트 땅 노예살이하던 집에서 이끌어 내신 분이십니다.

15

크고 두려운 광야를 그대에게 걷게 하신 분이십니다. 불타는 듯한 뱀과 전갈이 있고 물이 없어 목마름에 시달리게 하는 지역을요. 단단한 바위에서 물이 솟아나게 하신 분이십니다.

16

그대의 조상들이 알지 못하던 만나를 광야에서 그대에게 주어 먹게 하신 분이십니다. 그대의 자만심을 꺾고 그대를 시험해 보려고 그렇게 하셨습니다. 끝내는 그대가 잘되게 해 주셨고요.

17

그런데도 그대는 마음속으로 이렇게 말할 수 있습니다. ‘나의 힘과 나의 손의 강함으로 내가 이런 재산을 일구었구나.’

18

그럴 때 여호와 그대의 하나님을 기억하도록 하십시오. 재산을 일굴 힘은 여호와께서 그대에게 주신 것이니까요. 그래서 그대의 조상들에게 굳게 약속하신, 자신의 언약을 오늘처럼 지키신 것입니다.

19

그대가 혹시라도 여호와 그대의 하나님을 잊어버리고 다른 신들을 뒤따라가서 섬기고 거기에 엎드려 절한다고 합시다. 내가 그대들에게 단단히 일러둡니다. 그대들은 반드시 망할 것입니다.

20

여호와께서 그대들 앞에서 망하게 하신 여러 민족처럼, 그렇게 그대들도 망할 것입니다. 그대들이 여호와 그대들의 하나님의 목소리를 듣지 않은 것이니까요.”

┼ 신 8

구약전서 신약전서

신명기

9장

1

“그대 이스라엘, 들으십시오. 그대는 오늘 요르단을 건너가서 그대보다 더 크고 강한 민족들을 몰아낼 것입니다. 도시들은 크고 튼튼하며 하늘에 닿을 듯 우뚝 솟았습니다.

2

몸이 크고 키가 큰 백성은 아낙 사람들입니다. 그대가 알고 있는 사람들입니다. ‘누가 아낙 사람들과 맞설 수 있겠는가?’ 하고 말하는 것을 그대도 들어 보았습니다.

3

그렇지만 오늘 그대가 아는 대로, 여호와 그대의 하나님이야말로 삼키는 불처럼 그대 앞에서 건너가시는 분이십니다. 그분이 그들을 망하게 해 주시고, 그분이 그들을 그대 앞에 무릎 꿇게 해 주실 것입니다. 그러므로 그대는 그들을 몰아내어, 여호와께서 말씀하신 대로 그들을 빨리 뿌리 뽑아야 합니다.

4

여호와 그대의 하나님이 그들을 그대 앞에서 내쫓아 주실 때, 그대 마음속으로 이렇게 말하지 마십시오. ‘내가 공의롭기 때문에 여호와께서 나를 이끌어 들이시고 이 땅을 차지하게 하셨구나.’ 아닙니다! 이 민족들이 악하여서 여호와께서 그들을 그대 앞에서 몰아내 주시는 것입니다.

5

그대가 공의롭고 그대의 마음이 올곧기 때문에 그대가 들어가 그들의 땅을 차지하는 것이 아닙니다. 이 민족들이 악하여서 여호와 그대의 하나님이 그들을 그대 앞에서 몰아내시는 것입니다. 또 그래서 여호와께서 그대의 조상들, 아브라함과 이삭과 야곱에게 굳게 약속하신 말씀을 이루시려는 것입니다.

6

그러므로 그대는 알아야 합니다. 그대가 공의롭기 때문에 여호와 그대의 하나님이 이 좋은 땅을 그대에게 주어 차지하게 해 주시는 것이 아니라는 것을요. 정말이지 그대는 목이 뻣뻣한 백성이니까요.”

7

“기억하십시오! 잊지 마십시오! 그대는 광야에서 여호와 그대의 하나님을 화나시게 했습니다. 이집트 땅에서 나오던 날부터 이곳에 이르기까지 그대들은 여호와를 거슬렀습니다.

8

호렙에서 그대들은 여호와를 화나시게 했고, 여호와께서는 그대들에게 화가 나서 그대들을 없애 버리려고 하셨습니다.

9

그때 나는 여호와께서 그대들과 함께 맺으신 언약을 기록한 돌판을 받으려고, 그 산에 올라가 있었습니다. 40일 밤낮을 그 산에 머무르고 있었습니다. 빵도 먹지 않고 물도 마시지 않았습니다.

10

여호와께서는 자신의 손가락으로 무언가를 적어 두신 돌판 둘을 나에게 주셨습니다. 이 돌판에는, 그 모임의 날에 그 산의 불길 가운데서 여호와께서 그대들에게 말씀하신 모든 말씀이 적혀 있었습니다.

11

40일 밤낮이 지나자 여호와께서 두 돌판 곧 언약의 돌판을 나에게 주셨습니다.

12

그런데 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘일어나 여기서 빨리 내려가거라! 너의 백성 곧 네가 이집트에서 데리고 나온 백성이 썩어 빠졌다. 내가 그들에게 따르라고 명령한 길에서 그렇게나 빨리 벗어나서 자신들을 위해 우상을 만들었다.’

13

여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘내가 이 백성을 보았다. 그런데, 이것 봐, 목이 뻣뻣한 백성이다.

14

나를 말리지 마라. 내가 그들을 없애 버려서 그들의 이름을 하늘 아래에서 지워 버릴 것이다. 그리고 너를 그보다 더 강하고 수가 더 많은 민족으로 만들 것이다.’

15

나는 돌아서서 산에서 내려왔습니다. 산은 불타고 있었고, 나는 언약의 두 돌판을 양손에 들고 있었습니다.

16

나는 보았습니다. 아, 그대들이 여호와 그대들의 하나님께 죄짓다니요! 그대들 자신을 위해서 수송아지 우상을 만들다니요! 그렇게나 빨리 벗어나다니요, 여호와께서 그대들에게 따르라고 명령하신 길에서!

17

나는 두 돌판을 두 손으로 단단히 쥐고서는 그대들에게로 내던져, 그대들 눈앞에서 조각조각 내어 버렸습니다.

18

그러고는 이전처럼 40일 밤낮을 여호와 앞에 납작 엎드렸습니다. 빵도 먹지 않고 물도 마시지 않았습니다. 그대들이 지은 모든 죄 때문이었습니다. 그대들은 여호와 보시기에 나쁜 짓을 저질러서 여호와를 노엽게 한 것입니다.

19

나는 겁이 났습니다. 여호와께서 크게 노여워하셔서 그대들을 없애 버리려고 하셨기 때문입니다. 그런데 여호와께서는 이번에도 내가 아뢴 말씀을 들으셨습니다.

20

여호와께서 아론에게 매우 화가 나서 그를 없애 버리려고 하셨습니다. 그래서 나는 그때 아론을 위해서도 빌었습니다.

21

그대들이 저지른 죄의 증거물인 수송아지 우상은 내가 끄집어내다가 불에 태웠습니다. 그러고는 깨뜨리고 잘 빻아 마침내 흙먼지처럼 가루로 만들었습니다. 그 가루를 산에서 흘러내리는 시내에 뿌렸습니다.

22

다베라와 맛사와 기브롯핫다아와에서도 그대들은 여호와를 화나시게 했습니다.

23

여호와께서 가데스바르네아에서 그대들을 보내면서 말씀하셨습니다. ‘올라가서 내가 너희에게 준 땅을 차지해라!’ 그런데 그대들은 여호와 그대들의 하나님의 말씀을 거슬렀습니다. 그분을 믿지 않았고, 그분의 목소리를 듣지 않았습니다.

24

그대들은 내가 그대들을 알던 날부터 여호와를 거슬러 왔습니다.”

25

“나는 40일 밤낮을 이전처럼 여호와 앞에 납작 엎드렸습니다. 여호와께서 그대들을 없애 버리겠다고 말씀하셨기 때문입니다.

26

나는 여호와께 빌면서 말씀드렸습니다. ‘주 여호와여, 주님의 백성, 주님이 주님의 몫으로 삼으신 백성을 망하게 하셔서는 안 됩니다! 주님의 큰 힘으로 빼내어 주신 백성이요, 주님의 강한 손으로 이집트에서 이끌어 올리신 백성을 말입니다.

27

기억해 주십시오. 주님의 종들 곧 아브라함과 이삭과 야곱을요! 이 백성의 고집스러움과 불의함과 죄를 따지셔서는 안 됩니다!

28

주님께서 우리를 이끌어 내신 그 땅의 사람들이 이렇게 말하지 못하게 해 주십시오! 「여호와는 자신이 약속한 땅으로 그들을 데려다줄 수 없었어. 또 그들을 미워했어. 그래서 그들을 데리고 나가서 광야에서 죽이려 한 거야.」

29

그렇지만 그들은 주님의 백성이요, 주님이 자신의 몫으로 삼으신 백성입니다. 주님의 큰 힘과 펴신 팔로 데리고 나오신 백성이고요.’”

┼ 신 9

구약전서 신약전서

신명기

10장

1

“그때 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘지난번 것처럼 돌판 두 개를 잘라 다듬어서, 나에게로 이 산으로 올라오너라. 그리고 나무 상자(궤)를 하나 만들어라.

2

네가 깨뜨린 지난번 돌판에 새겨 두었던 여러 말을 내가 그 돌판에 새겨 줄 것이다. 너는 그것을 상자(궤) 안에 넣어 두어라.’

3

그래서 나는 아카시아나무로 상자(궤)를 만들고, 지난번 것처럼 돌판 두 개를 잘라 다듬었습니다. 그러고는 그 돌판 두 개를 손에 들고 산으로 올라갔습니다.

4

그러자 여호와께서 그 돌판에 지난번에 새겨 주셨던 것처럼 열 가지 말씀을 새겨 주셨습니다. 그 모임의 날에 그 산의 불길 가운데서 그대들에게 말씀해 주셨던 말씀을요. 그러고는 여호와께서 그 돌판들을 나에게 돌려주셨습니다.

5

나는 돌아서서 산에서 내려와, 그 돌판들을 내가 만든 상자(궤) 안에 넣어 두었습니다. 여호와께서 나에게 명령하신 대로 그 돌판들은 그곳에 있습니다.”

6

“이스라엘 사람들이 브에롯브네야아간을 떠나 모세라로 나아갔습니다. 거기서 아론 형님이 돌아가셨고, 거기에 묻혔습니다. 그를 대신해서 형님의 아들 엘르아살이 제사장 일을 맡았습니다.

7

거기서 굿고다로 나아갔고, 굿고다에서는 물 많은 시내가 여럿 있는 욧바다로 나아갔습니다.

8

그때 여호와께서 레위 지파를 따로 갈라내셨습니다. 여호와의 언약상자를 옮기고, 여호와 앞에 서서 섬기고 여호와의 이름으로 축복하는 일을 하게 했습니다. 오늘까지 그렇습니다.

9

그러므로 레위 지파에게는 형제 지파들처럼 자기 몫으로 나누어 받은 땅이 없습니다. 레위 지파가 나누어 받은 몫은 여호와이십니다. 여호와 그대의 하나님께서 레위 지파에게 말씀하신 것처럼요.”

10

“나는 지난번 때처럼 40일 밤낮을 그 산에 서 있었고, 여호와께서는 이번에도 내가 아뢴 말씀을 들으셨습니다. 여호와께서 그대들을 망하게 하려 하지 않으셨습니다.

11

그래서 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘일어나 가거라. 백성 앞에서 길을 떠나거라! 그들이 가서 그 땅을 차지할 것이다. 그 땅을 내가 그들에게 주기로 그들의 조상들에게 굳게 약속했다.’”

12

“그대 이스라엘, 이제 여호와 그대의 하나님이 그대에게 요구하시는 것이 무엇입니까? 여호와 그대의 하나님을 두려워하는 것입니다. 그래서 그분의 모든 길로 걷고, 그분을 사랑하고, 온 마음과 온 정성으로 여호와 그대의 하나님을 섬기는 것뿐입니다.

13

그리고 내가 오늘 그대에게 알려 주는 여호와의 명령들과 규정들을 따르는 것입니다. 그대의 행복을 위해서요.

14

보세요, 하늘과 하늘의 하늘, 땅과 거기에 있는 모든 것이 여호와 그대의 하나님 것입니다.

15

정말 여호와께서 그대의 조상들에게 마음이 쏠리셔서 그들을 사랑하셨습니다. 그들 뒤를 이어 그들의 후손을 뽑으셨습니다. 오늘처럼 모든 민족 가운데서 그대들을 뽑으셨습니다.

16

그러므로 그대들의 마음을 덮은 살가죽을 잘라 내고, 그대들의 목을 더는 꼿꼿이 하지 마십시오.

17

여호와 그대들의 하나님은 신들 중의 신이시고, 주들 중의 주님이십니다. 크고 힘세고 두려운 신이시지요. 사람을 차별하지 않고 뇌물을 받지 않는 신이시고요.

18

부모 없는 아이와 남편 여읜 여자의 권리를 지켜 주시고, 나그네를 사랑하여 빵과 옷을 주십니다.

19

그대들은 나그네를 사랑해야 합니다. 그대들도 이집트 땅에서 나그네였으니까요.

20

여호와 그대의 하나님을 그대는 두려워하도록 하십시오. 그분을 섬겨야 합니다. 그분께 붙어 있어야 합니다. 그분의 이름으로 맹세하도록 하십시오.

21

그분은 그대가 찬양드릴 분이시고, 그분은 그대의 하나님이십니다. 이 크고 놀라운 일들을 그대에게 해 주신 분이십니다. 그대의 두 눈으로 본 일들을요.

22

이집트로 내려간 그대의 조상들이 70명이었지만, 이제 여호와 그대의 하나님이 그대 이스라엘을 하늘의 별처럼 많아지게 해 주셨습니다.”

┼ 신 10

구약전서 신약전서

신명기

11장

1

“그대는 여호와 그대의 하나님을 사랑하도록 하십시오. 그분께 지켜야 할 것, 그분의 규정들, 그분의 법령들, 그분의 명령들을 평생 지켜야 합니다.

2

오늘 그대들은 알아야 합니다. 그대들의 아들딸의 문제가 아닙니다. 그들은 여호와 그대들의 하나님의 훈육과 위대함과 강한 손과 펴신 팔을 알지 못하고 보지 못했습니다.

3

이집트 한가운데서 이집트 임금 파라오와 그의 온 나라에 보여 주신 증표들과 하신 일들도 그렇습니다.

4

이집트의 군대와 그 말과 전투수레들에게 하신 일도 그렇습니다. 그들이 그대들을 뒤쫓을 때, 여호와께서 홍해의 물을 그들 위로 흐르게 하여 모조리 죽게 하셨습니다. 그래서 오늘에 이르렀습니다.

5

그대들이 이곳에 오기까지 여호와께서 광야에서 그대들에게 해 주신 일도 그렇습니다.

6

엘리압의 아들들이자 르우벤의 손자들인 다단과 아비람에게 하신 일도 그렇습니다. 온 이스라엘 한가운데서 땅이 입을 벌려 그들과 그들의 집과 천막과 그들을 뒤따르는 모든 것을 집어삼켰습니다.

7

그대들은 여호와께서 하신 큰일을 두 눈으로 모두 보았습니다.”

8

“내가 오늘 그대들에게 내리는 명령을, 그대들은 무엇이든 따르도록 하십시오. 그러면 그대들이 강해질 것입니다. 들어가서 그 땅을 차지하게 될 것입니다. 그대들이 건너가서 차지할 그 땅을요.

9

그리고 그 땅에서 오래 살 것입니다. 여호와께서 그들과 그 후손에게 주리라고 그대들의 조상들에게 굳게 약속하신 땅에서요. 그 땅은 젖이 흐르고 꿀이 있는 땅입니다.

10

그대가 들어가서 차지할 땅은 그대들이 빠져나온 이집트 땅과 같지 않습니다. 그 땅에서는 그대들이 씨를 뿌리고 나서, 채소밭에서 하는 것처럼 그대의 발로 물을 대야 했습니다.

11

그대들이 건너가서 차지할 땅은 산과 골짜기가 있는 땅으로, 하늘에서 내리는 비가 젖어 드는 땅입니다.

12

여호와 그대의 하나님이 보살피시는 땅입니다. 여호와 그대의 하나님이 늘 눈길을 두시는 땅입니다. 한 해의 시작부터 마지막까지요.

13

내가 오늘 그대들에게 알려 주는 여호와의 명령들을 그대들이 참으로 잘 따른다고 합시다. 그리하여 여호와 그대들의 하나님을 사랑하고 온 마음과 온 정성으로 섬긴다고 합시다.

14

그러면 여호와께서 그대들의 땅에 이른 비와 늦은 비를 제때에 내려 주실 것입니다. 그대는 곡식과 포도주와 기름을 거두어들일 것입니다.

15

그대의 집짐승을 위해 밭에 풀이 나게 하실 것입니다. 그대는 실컷 먹을 것입니다.

16

그대들은 조심하여 마음이 꼬임에 빠지지 않도록 하십시오. 그대들이 엇나가서 다른 신들을 섬기고 그들에게 엎드려 절하지 않도록 하십시오.

17

그렇지 않으면 여호와께서 그대들을 향한 노여움으로 불타오르실 것입니다. 여호와께서 하늘을 닫으셔서 비가 내리지 않을 것이고, 땅은 열매를 내지 못할 것입니다. 그대들은 여호와께서 그대들에게 주실 좋은 땅에서 빨리 망할 것입니다.

18

그대들은 나의 이 말씀들을 그대들의 마음과 가슴에 새기도록 하십시오. 증표가 되도록 그대들의 손에 매고, 작은 상자로 만들어 그대들의 이마 한가운데에 묶어 두고요.

19

아들딸에게 가르치고 그들에게 일러 주도록 하십시오. 그대가 집에 앉아 있을 때도 길을 걸어갈 때도 누워 있을 때도 일어날 때도요.

20

또 그대의 집 문기둥들과 그대의 성문들에도 적어 두도록 하십시오.

21

그러면 그대들과 그대들의 아들딸이 그 땅에서 오래 살 것입니다. 여호와께서 그대들의 조상들에게 주기로 굳게 약속하신 땅에서요. 땅 위의 하늘처럼 오래 살 것입니다.

22

내가 그대들에게 알려 주는 이 명령을 그대들이 무엇이든 잘 지켜 그대로 실행한다고 합시다. 그래서 여호와 그대들의 하나님을 사랑하고 그분의 모든 길로 가고 그분께 붙어 있다고 합시다.

23

그러면 여호와께서 이 모든 민족을 그대들 앞에서 몰아내 주실 것입니다. 그대들은 그대들보다 더 크고 강한 민족들의 땅을 차지할 것입니다.

24

그대들이 발바닥으로 밟는 곳마다 그대들의 소유가 될 것입니다. 광야에서부터 레바논까지, 유프라테스강에서부터 지중해까지 그대들의 땅 경계가 될 것입니다.

25

어떤 사람도 그대들의 앞을 막아서지 못할 것입니다. 그대들이 밟는 온 땅에서 사람들이 그대들을 무서워하고 두려워하도록 여호와 그대들의 하나님이 해 주실 것입니다. 그분이 그대들에게 말씀하신 대로 될 것입니다.

26

보세요, 오늘 내가 그대들 앞에 복과 저주를 둡니다.

27

내가 오늘 그대들에게 알려 주는, 여호와 그대들의 하나님의 명령들을 따르면, 복을 받을 것입니다.

28

그렇지만 여호와 그대들의 하나님의 명령들을 그대들이 따르지 않는다고 합시다. 내가 오늘 그대들에게 알려 주는 길에서 벗어나 그대들이 알지 못하는 다른 신들을 뒤쫓아 간다고 합시다. 그러면 저주를 받을 것입니다.

29

그대가 들어가서 차지할 땅으로 여호와 그대의 하나님이 그대를 데려다주실 것입니다. 그때 그대가 그리심산에서는 축복의 말을, 에발산에서는 저주의 말을 하도록 하십시오.

30

이 두 산은 요르단 건너편, 해 지는 길 뒤쪽, 가나안 사람들의 땅에 있지 않습니까? 그들은 모레의 큰 참나무 곁, 길갈 맞은편의 아라바에 살고 있습니다.

31

그대들은 요르단을 건너갈 것입니다. 여호와 그대들의 하나님이 그대들에게 주실 땅으로 들어가서 그 땅을 차지하려고요. 그래서 그대들이 그 땅을 차지하고 그곳에서 살 것입니다.

32

그때 그대들은 모든 규정과 법령들을 지키고 실행하십시오. 내가 오늘 그대들 앞에서 알려 주는 것들을요.”

┼ 신 11

구약전서 신약전서

신명기

12장

1

“여호와 그대 조상들의 하나님이 그대에게 주어 차지하게 하실 땅에서 그대들이 지키고 실행할 규정들과 법령들은 이러합니다. 그대들이 그 땅에서 살 때 평생 지킬 것들입니다.

2

그대들이 쫓아낼 민족들, 그들이 자기 신들을 섬기는 곳은 반드시 모조리 망가뜨리도록 하십시오. 높은 산 위이든 언덕 위이든 울창한 나무 아래이든지요.

3

그들의 제단은 무너뜨리고, 돌기둥은 깨뜨리도록 하십시오. 아세라 말뚝은 불에 태우고, 신상은 조각내 버리고요. 그래서 그들의 이름을 그곳에서 없애 버리도록 하십시오.

4

여호와 그대들의 하나님께는 그렇게 하지 마십시오.

5

그대들은 여호와 그대들의 하나님이 그대들의 모든 지파 가운데서 골라 주시는 곳으로 가도록 하십시오. 자신의 이름을 두어 자신이 머무실 곳으로 골라 주시는 곳으로요.

6

그대들의 다태우는제물(번제물)과 희생제물을 그리로 가져가도록 하십시오. 십일조와 손으로 올리는 높이드는제물(거제물)도요. 단단히 한 약속에 따라서 바치는 제물과 마음에서 우러나 바치는 제물, 처음 태어난 송아지와 새끼 양도요.

7

거기 여호와 그대들의 하나님 앞에서 제물을 먹도록 하십시오. 그리고 그대들이 손대어 얻은 모든 것을 두고 집안사람들과 함께 즐거워하도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주신 것이니까요.

8

그대들은 오늘 여기서 우리가 하는 것처럼은 하지 마십시오. 우리는 저마다 스스로 올바르다고 여기는 대로 하고 있으니까요.

9

그대들은 아직 여호와 그대의 하나님이 그대가 편히 쉬도록 나누어 주시는 땅에 들어가지 못했기 때문입니다.

10

그러나 그대들은 요르단을 건너가서, 여호와 그대들의 하나님이 그대들에게 나누어 주실 땅에서 살게 될 것입니다. 여호와께서 그대들을 사방의 모든 원수들에게서 벗어나 편히 쉬게 해 주실 것입니다. 그대들은 안전하게 살 것입니다.

11

그때 여호와 그대들의 하나님이 자신의 이름을 머물게 하려고 골라 주시는 곳이 있을 것입니다. 그리로 그대들은 가져가도록 하십시오, 내가 그대들에게 명령한 모든 것을. 곧 다태우는제물(번제물)과 희생제물과 십일조와 손으로 올리는 높이드는제물(거제물)을요. 또 그대들이 여호와께 단단히 한 약속에 따라 바치는 제물 가운데서 가장 좋은 것 전부를요.

12

그리고 여호와 그대들의 하나님 앞에서 그대들, 그대들의 아들들과 딸들, 남자 노예들과 여자 노예들은 함께 즐거워하도록 하십시오. 그대들의 성문 안에 사는 레위 사람도 함께요. 그에게는 그대들과 함께 나누어 받을 몫의 땅이 없으니까요.

13

그대는 조심하여, 다태우는제물(번제물)을 그대 눈에 보이는 아무 곳에서나 드리지 않도록 하십시오.

14

그대의 지파들 가운데 한 지파에서 여호와께서 골라 주시는 곳, 거기에서만 그대가 다태우는제물(번제물)을 드리도록 하십시오. 내가 그대에게 명령하는 모든 일을 거기서 하도록 하십시오.

15

다만 그대가 꼭 하고 싶을 때에는 희생제물을 잡아 그대의 성문 안에서 고기를 먹을 수 있습니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 복을 따라서요. 깨끗하지 않은 사람이든 깨끗한 사람이든 먹을 수 있습니다. 가젤이나 사슴을 먹듯이요.

16

피만큼은 먹지 말고 물처럼 땅에 쏟도록 하십시오.

17

그러나 곡식과 포도주와 기름의 십일조는 그대의 성문 안에서 먹지 마십시오. 처음 태어난 송아지나 새끼 양도요. 그대가 단단히 한 약속을 따라 바치거나 마음에서 우러나 바치는 제물과 손으로 올리는 높이드는제물(거제물)도요.

18

여호와 그대의 하나님 앞에서 먹도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 골라 주시는 곳에서요. 그대, 그대의 아들과 딸, 남자 노예와 여자 노예, 성문 안에 있는 레위 사람이 함께요. 또 그대의 손으로 얻은 모든 것을 두고 여호와 그대들의 하나님 앞에서 즐거워하도록 하십시오.

19

그대는 레위 사람을 버려두지 않도록 조심하십시오. 그대 사는 땅에서 평생 동안요.

20

여호와 그대의 하나님이 그대에게 말씀하신 대로 그대의 땅 경계를 넓혀 주실 것입니다. 그때 고기가 먹고 싶어서 그대에게 ‘내가 고기를 먹어야겠다.’ 하는 생각이 들 수 있습니다. 그러면 먹고 싶은 대로 고기를 먹을 수 있습니다.

21

여호와 그대의 하나님이 자신의 이름을 두려고 골라 주시는 곳이 그대에게서 멀리 있다고 합시다. 그러면 여호와께서 그대에게 주신 소나 양을 내가 그대에게 알려 주는 대로 잡아 죽이도록 하십시오. 그러고는 그대의 성문 안에서 그대가 먹고 싶은 대로 먹도록 하십시오.

22

가젤이나 사슴을 먹을 때와 똑같이요. 깨끗하지 않은 사람이든 깨끗한 사람이든 다 함께 먹도록 하십시오.

23

마음을 강하게 하고서 피만은 먹지 마십시오. 피는 목숨이니까요. 목숨을 고기와 함께 먹지 마십시오.

24

피는 먹지 말고 땅 위에 물처럼 쏟아 버리도록 하십시오.

25

피는 먹지 마십시오. 그러면 그대와 그대 뒤를 이을 아들딸이 잘될 것입니다. 여호와께서 보시기에 올바른 일을 그대가 한 것이니까요.

26

그대에게 있는 거룩한 제물과 단단히 약속한 제물만은 여호와께서 골라 주시는 곳으로 들고 가도록 하십시오.

27

다태우는제물(번제물)의 고기와 피는 여호와 그대의 하나님의 제단 위에 올리고요. 그대가 올린 희생제물의 피는 여호와 그대의 하나님의 제단 위에 쏟고, 그대는 그 고기만 먹도록 하십시오.

28

내가 그대에게 명령하는 이 모든 말씀을 반드시 지키십시오. 그러면 그대와 그대 뒤를 이을 아들딸이 영원에 이르도록 잘될 것입니다. 여호와 그대의 하나님 보시기에 좋고 올바른 일을 그대가 한 것이기 때문입니다.”

29

“여호와 그대의 하나님이 민족들을 없애 주실 것입니다. 그대가 들어가서 그대 앞에서 몰아내려는 민족들을요. 그대가 그들의 땅을 차지하고 거기서 살게 될 것입니다.

30

그대는 조심하십시오. 그들이 그대 앞에서 망한 뒤에, 그대가 덫에 걸려 그들을 뒤따르는 일이 없도록 하십시오. ‘이 민족들이 자기 신들을 어떻게 섬기는가? 나도 그렇게 해야겠다!’ 하고 말하면서, 그대가 그들의 신들을 찾는 일이 없도록 하십시오.

31

여호와 그대의 하나님께는 그렇게 하지 마십시오. 그들이 그들의 신들에게 하는 짓마다 여호와께 역겨운 것이기 때문입니다. 여호와께서는 그런 짓을 싫어하십니다. 그들은 그들의 아들들과 딸들을 불태워 그들의 신들에게 바치기까지 합니다.

32

내가 그대들에게 명령하는 말씀은 무엇이든 그대들이 지키고 실행하도록 하십시오. 거기에 덧붙이지도 말고, 거기에서 무엇을 빠뜨리지도 마십시오.”

┼ 신 12

구약전서 신약전서

신명기

13장

1

“그대 이스라엘 가운데서 예언자나 꿈쟁이가 일어나서 그대에게 증표나 기적을 예고했다고 합시다.

2

그가 그대에게 말한 증표와 기적이 나타나고, 그가 ‘여러분이 알지 못하는 다른 신들을 뒤따라가서 섬깁시다!’ 하고 말한다고 합시다.

3

그럴 때 그 예언자나 꿈쟁이의 말을 듣지 마십시오. 여호와 그대들의 하나님이 시험해 보시는 것이니까요. 그대들이 온 마음과 온 정성으로 여호와 그대들의 하나님을 사랑하는지 알아보시려고요.

4

여호와 그대들의 하나님을 뒤따라가도록 하십시오. 그분을 두려워하고 그분의 명령을 따르도록 하십시오. 그분의 목소리를 듣고 그분을 섬기고 그분께 붙어 있도록 하십시오.

5

그런 예언자나 꿈쟁이는 죽이도록 하십시오. 여호와 그대들의 하나님을 거슬러 틀린 것을 말했으니까요. 여호와는 그대들을 이집트 땅에서 이끌어 내 주신 분이십니다. 노예살이하던 집에서 그대를 빼내 주신 분이십니다. 그런데도 그런 예언자와 꿈쟁이는 그대를 잘못 이끌어 여호와 그대의 하나님이 그대에게 가라고 명령하신 길에서 벗어나게 했으니까요. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.

6

그대의 형제나 아들이나 딸이나 그대 품의 아내나 그대 자신과 다름없는 친구가 몰래 그대를 부추긴다고 합시다. 가서 그대와 그대의 조상들이 알지 못하던 다른 신들을 섬겨 보자고 한다 합시다.

7

가깝든지 멀든지 이 땅 끝에서 저 땅 끝까지 그대 둘레 백성들의 신들을 섬겨 보자고 한다 합시다.

8

그러면 그런 말은 따르지도 말고 듣지도 마십시오. 그런 사람은 가엾이 여기는 눈으로도 보지 마십시오. 불쌍히 여기지도 말고, 감싸 주지도 마십시오.

9

그를 반드시 죽이도록 하십시오. 그를 죽일 때, 그대가 먼저 그에게 손대도록 하십시오. 온 백성은 나중에야 손대고요.

10

그에게 돌을 던져 죽이도록 하십시오. 그가 그대를 여호와 그대의 하나님에게서 떼어 놓으려 했으니까요. 여호와께서는 이집트 땅 곧 노예살이하던 집에서 그대를 이끌어 내신 분이십니다.

11

그러면 온 이스라엘이 듣고 두려워할 것입니다. 이런 나쁜 일을 그대 가운데서 더는 하지 않을 것입니다.

12

여호와 그대의 하나님이 그대에게 주어 살게 하신 어떤 도시에서 이런 말을 들었다고 합시다.

13

‘그대 이스라엘 가운데서 몹쓸 사람들이 나와서 도시 주민을 이런 말로 유혹하고 있다. 「가서 그대들이 알지 못하던 다른 신들을 섬기자!」’

14

그러면 잘 조사해 보고 알아보고 캐물어 보도록 하십시오. 아뿔싸, 그 일이 사실로 판명되고, 이 역겨운 일이 그대 가운데서 일어났다고 합시다.

15

그러면 그 도시 주민을 날카로운 칼로 쳐 완전히 없애 버리도록 하십시오. 그 도시와 그 안에 있는 모든 것과 집짐승을 날카로운 칼로 쳐 완전히 없애 버리도록 하십시오.

16

거기서 약탈한 것은 모조리 광장 한가운데에 모으도록 하십시오. 그 도시와 거기서 빼앗은 모든 것을 여호와 그대의 하나님께 통째로 바치는 제물로 삼아 불에 태우십시오. 그 도시는 영원히 폐허 언덕이 될 것입니다. 다시 세우지 못할 것입니다.

17

여호와께 완전히 바치는 것은 그대 손으로 조금도 건드리지 마십시오. 그러면 여호와께서 뜨거운 분노를 푸시고 그대에게 자비를 베풀어 주실 것입니다. 그대를 자비롭게 대하셔서 불어나게 하실 것입니다. 그대의 조상들에게 굳게 약속하신 대로 그렇게 해 주실 것입니다.

18

그대가 여호와 그대의 하나님의 목소리를 들은 것이니까요. 그래서 오늘 내가 그대에게 알려 주는 그분의 모든 명령을 따른 것이니까요. 여호와 그대의 하나님이 보시기에 올바른 일을 한 것이니까요.”

┼ 신 13

구약전서 신약전서

신명기

14장

1

“그대들은 여호와 그대들의 하나님의 아들딸입니다. 죽은 사람을 생각하여 몸에 칼자국을 내지 말고, 이마 한가운데를 맨머리로 만들지 마십시오.

2

그대는 여호와 그대의 하나님의 거룩한 백성이니까요. 그대를 여호와께서 땅 위의 모든 백성 가운데서 뽑아 자신의 백성이 되게 하셨으니까요.”

3

“역겨운 것은 무엇이든지 먹지 마십시오.

4

그대들이 먹어도 되는 짐승은 이러합니다. 소와 양과 염소가 그러합니다.

5

가젤과 노루와 붉은 숫노루와 들염소와 산염소와 영양과 산양도 그러합니다.

6

발굽이 갈라져 둘로 나누어져 있고 되새김질을 하는 짐승이라면 무엇이든 먹어도 됩니다.

7

되새김질하거나 발굽이 갈라져 있는 짐승 가운데서 절대로 먹지 말 것은 이러합니다. 낙타와 토끼와 바위너구리가 그러합니다. 이 짐승들은 되새김질하지만 발굽이 갈라져 있지 않습니다. 이 여러 짐승은 그대들에게 더럽습니다.

8

멧돼지도 먹지 마십시오. 발굽은 갈라져 있지만 되새김질하지 않으니까요. 멧돼지가 그대들에게는 깨끗하지 않습니다. 그 짐승들의 고기는 먹지 말고, 그것들의 사체에도 닿지 않도록 하십시오.

9

물속에 있는 온갖 것 가운데서 그대들이 먹어도 되는 것은 이러합니다. 지느러미와 비늘이 있는 것이면 무엇이든 먹어도 됩니다.

10

지느러미와 비늘이 없으면 무엇이든 먹지 마십시오. 그것은 그대들에게 깨끗하지 않습니다.

11

깨끗한 새는 무엇이든 그대들이 먹어도 됩니다.

12

새 가운데서 먹지 말아야 할 것은 이러합니다. 독수리와 수염수리와 물수리가 그러합니다.

13

검은 솔개와 붉은 솔개와 갖가지 사나운 새도 그러합니다.

14

갖가지 까마귀도 그러합니다.

15

수리부엉이와 올빼미와 갈매기와 갖가지 매도 그러합니다.

16

부엉이와 따오기와 외양간올빼미도 그러합니다.

17

갈까마귀와 이집트대머리수리와 물수리도 그러합니다.

18

황새와 갖가지 왜가리와 오디새와 박쥐도 그러합니다.

19

날벌레는 무엇이든 그대들에게 깨끗하지 않습니다. 먹지 마십시오.

20

깨끗한 날짐승은 무엇이든 먹어도 됩니다.

21

사체는 무엇이든 그대들이 먹지 않도록 하십시오. 그대의 성문 안에 있는 나그네에게 주어 그가 먹게 하든지, 다른 나라 사람에게 팔아 버리십시오. 그대는 여호와 그대의 하나님의 거룩한 백성이니까요.그대는 어린 염소를 그 어미의 젖으로 삶지 않도록 하십시오.”

22

“그대가 뿌린 씨앗에서 나온 것은 무엇이든 그 10분의 1은 반드시 바치도록 하십시오. 해마다 밭에서 난 것은요.

23

그대는 여호와 그대의 하나님 앞에서 그대의 곡식과 포도주와 기름의 10분의 1과 소와 양의 첫 새끼를 먹도록 하십시오. 여호와께서 자신의 이름을 머물게 하려고 골라 주시는 곳에서요. 그렇게 평생 동안 여호와 그대의 하나님 두려워하기를 배우도록 하십시오.

24

그런데 그 길이 그대에게 너무 힘들어서 그대가 바칠 10분의 1을 그리로 가지고 가지 못할 수 있습니다. 여호와 그대의 하나님이 자신의 이름을 두려고 골라 주시는 곳이 그대에게서는 멀리 떨어져 있어서요. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주셨는데도요.

25

그때는 돈으로 바꿔 손에 들고 여호와 그대의 하나님이 골라 주시는 곳으로 가도 됩니다.

26

돈을 가지고 가서 그대가 하고 싶은 대로 소나 양이나 포도주나 맥주로 바꾸어도 됩니다. 그대가 하고 싶은 대로 거기, 여호와 그대의 하나님 앞에서 먹어도 됩니다. 또 그대의 집안사람들과 함께 즐거워하도록 하십시오.

27

그대의 성문 안에 있는 레위 사람을 버려두지 마십시오. 그에게는 그대와 함께 나누어 받은 몫의 땅이 없기 때문입니다.

28

3년이 끝날 때마다 그해에 그대의 땅에서 난 것이면 무엇이든 그 10분의 1을 덜어 내놓도록 하십시오. 그것을 그대의 성문 안에 맡겨 두도록 하십시오.

29

그러고는 레위 사람이 오게 하십시오. 그에게는 그대와 함께 나누어 받은 몫의 땅이 없으니까요. 그대의 성문 안에 있는 나그네와 부모 없는 아이와 남편 여읜 여자도 오게 하십시오. 그래서 그들이 실컷 먹도록 해 주십시오. 그러면 그대의 손으로 무슨 일을 하든지 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복을 주실 것입니다.”

┼ 신 14

구약전서 신약전서

신명기

15장

1

“그대는 7년이 끝날 때마다 빚을 없애 주도록 하십시오.

2

빚을 없애 주는 일은 이렇게 하면 됩니다. 빚 준 사람은 그의 이웃에게 준 빚을 없애 주겠다는 뜻을 밝힙니다. 이웃이나 형제에게 다그치지 마십시오. 빚을 없애 주라는 여호와의 뜻이 선포되었으니까요.

3

다른 나라 사람에게는 다그칠 수 있습니다. 그렇지만 그대의 형제에게는 빚을 없애 주도록 하십시오.

4

그러나 그대 이스라엘에게는 가난한 사람이 없도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주어 차지하게 하신 땅에서 여호와께서 그대에게 반드시 복을 주실 것이니까요.

5

여호와 그대의 하나님의 목소리를 참으로 잘 듣고서, 내가 오늘 그대에게 알려 주는 이 명령을 다 지키며 실행하기만 한다면요.

6

여호와 그대의 하나님이 그대에게 복을 주실 것이니까요. 그대에게 말씀하신 것처럼요. 많은 민족에게 빌려줄지언정 그대가 빌리지는 않을 것입니다. 많은 민족을 그대가 다스릴지언정 그들이 그대를 다스리지는 못할 것입니다.

7

그대 이스라엘 가운데서 그대의 형제들 중에 누군가는 가난한 사람이 될 수 있습니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 땅의 성문 안에서요. 그때 그대의 마음을 닫지 마십시오. 그 가난한 형제 앞에서 그대의 손을 움켜쥐지 마십시오.

8

오히려 그에게 그대의 손을 활짝 펴도록 하십시오. 넉넉히 빌려주어 그에게 모자람이 없도록 채워 주십시오.

9

그대는 그대의 마음에 몹쓸 생각이 들지 않도록 조심하십시오. ‘빚을 받지 않기로 하는 7년째 되는 해가 다가왔군.’ 하고 말하지 않도록요. 그러면서 가난한 형제를 언짢게 보고는 그에게 아무것도 주지 않는 일이 없도록요. 그러면 그가 그대 때문에 여호와께 부르짖을 것이고, 그것이 그대에게 죄가 될 것입니다.

10

그에게 꼭 주도록 하십시오. 그대가 그에게 줄 때 언짢아하는 마음을 품지 마십시오. 이 일 때문에 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복을 주실 것입니다. 그대가 무슨 일을 하든지, 무슨 일에 손대든지요.

11

가난한 사람이 이 땅 가운데서 없어지지는 않을 것입니다. 그러므로 내가 그대에게 명령합니다. ‘그대의 땅에 사는 불쌍하고 가난한 형제에게 꼭 그대의 손을 내밀도록 하십시오.’”

12

“그대의 형제자매인 히브리 남자나 여자가 그대에게 자기 몸을 팔아넘겨서 6년 동안 노예로 그대를 섬겼다고 합시다. 그러면 7년째 되는 해에는 그를 내보내어 그대에게서 자유로워지게 하십시오.

13

그를 내보내어 그대에게서 자유로워지게 할 때 그를 빈털터리로는 내보내지 마십시오.

14

그대의 양 떼 가운데 얼마와 타작마당과 포도즙 틀에서 나온 것 가운데서 얼마를 꺼내다가, 그에게 넉넉히 장만해 주도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복을 내려 주신 것을 그에게도 나눠 주도록 하십시오.

15

그대는 기억하도록 하십시오. 이집트 땅에서는 그대도 노예였는데, 여호와 그대의 하나님이 그대를 빼내 주셨다는 것을요. 그러므로 오늘 이런 말로 내가 그대에게 명령합니다.

16

그가 그대에게 이렇게 말한다고 합시다. ‘저는 주인님 댁에서 나가고 싶지 않습니다.’ 그가 그대와 그대의 집을 사랑하고, 그에게는 그대와 함께 있는 것이 좋아서요.

17

그러면 그대는 송곳을 가져다가 그의 귀를 문에 대고 뚫고서는, 그가 그대에게 영영 노예가 되도록 하십시오. 그대의 여자 노예에게도 이처럼 하십시오.

18

노예를 내보내어 그대에게서 자유로워지게 하는 것을 힘들게 생각하지 마세요. 품꾼으로 받은 삯의 두 배로 일해서 그가 6년 동안 노예로 그대를 섬겼으니까요. 또 그대가 무슨 일을 하든지 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주실 것이니까요.”

19

“처음으로 태어난 수송아지나 새끼 숫양은 모두 여호와 그대의 하나님의 것으로 따로 갈라내 놓도록 하십시오. 처음으로 태어난 수송아지에게는 일을 시키지 말고, 처음으로 태어난 새끼 숫양의 털은 깎지 마십시오.

20

여호와 그대의 하나님 앞에서 해마다, 여호와께서 골라 주시는 곳에서 그 짐승을 먹도록 하십시오. 그대의 집안사람들과 함께요.

21

그 짐승에게 흠이 있다고 합시다. 절거나 눈이 멀거나 좋지 않은 무슨 흠이 있다고 합시다. 그러면 그런 것은 여호와 그대의 하나님께 제물로 바치지 마십시오.

22

그대의 성문 안에서 그 짐승을 먹도록 하십시오. 깨끗하지 않은 사람이든 깨끗한 사람이든 다 함께요. 가젤이나 사슴을 먹듯이요.

23

다만 제물의 피는 먹지 마십시오. 피는 물처럼 땅에 쏟도록 하십시오.”

┼ 신 15

구약전서 신약전서

신명기

16장

1

“아빕달을 지키고, 넘는명절(유월절) 예식을 여호와 그대의 하나님을 위해 치르도록 하십시오. 아빕달에 여호와 그대의 하나님이 그대를 밤에 이집트에서 빠져나오게 하셨으니까요.

2

넘는명절(유월절) 제물로 여호와 그대의 하나님께 양과 소를 바치도록 하십시오. 여호와께서 자신의 이름을 머물게 하려고 골라 주시는 곳에서요.

3

누룩있는빵(유교병)은 7일 동안 그 제물과 함께 먹지 마십시오. 누룩없는빵(무교병) 즉 고난의 빵을 제물과 함께 먹도록 하십시오. 그대가 이집트 땅에서 서둘러 나왔으니까요. 그래서 그대는 이집트 땅에서 빠져나온 날을 평생 기억하도록 하십시오.

4

7일 동안은 그대의 땅 경계 어디에서도 누룩을 볼 수 없게 하십시오. 첫날 저녁에 제물로 바친 고기는 밤을 넘겨 다음날 아침까지 두지 마십시오.

5

넘는명절(유월절) 제물은 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 성문 안 아무 데서나 잡을 수 없습니다.

6

여호와 그대의 하나님이 자신의 이름을 머물게 하려고 골라 주시는 곳에서만 잡을 수 있습니다. 넘는명절(유월절) 제물을 거기서 저녁에 잡도록 하십시오. 해가 질 때 곧 그대가 이집트에서 빠져나온 때에요.

7

제물은 여호와 그대의 하나님이 골라 주시는 곳에서 삶아 먹도록 하십시오. 이튿날 아침에 그대의 천막으로 돌아갈 수 있습니다.

8

6일 동안은 누룩없는빵(무교병)을 먹도록 하십시오. 일곱째 날은 여호와 그대의 하나님 앞에서 보낼 축제일입니다. 아무 일도 하지 마십시오.”

9

“그대는 7주를 세도록 하십시오. 밭에 있는 곡식에 낫을 댄 때부터 7주를 세기 시작하십시오.

10

칠주후명절(칠칠절) 예식을 여호와 그대의 하나님을 위해 치르도록 하십시오. 마음에서 우러나 바치는 제물을 그대의 손으로 재어 바치도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주신 대로요.

11

여호와 그대의 하나님 앞에서 그대는 즐거워하도록 하십시오. 그대의 아들과 딸, 남자 노예와 여자 노예, 그대의 성문 안에 있는 레위 사람, 그대 이스라엘 가운데 있는 나그네, 부모 없는 아이, 남편 여읜 여자와 함께요. 여호와 그대의 하나님이 자신의 이름을 머물게 하려고 골라 주시는 곳에서요.

12

이집트에서는 그대도 노예였다는 것을 기억하고, 이 규정들을 지키고 실행하도록 하십시오.”

13

“그대는 초막명절(초막절) 예식을 7일 동안 치르도록 하십시오. 그대의 타작마당과 포도즙 틀에서 난 것을 거두어들인 다음에요.

14

그대의 명절에 즐거워하도록 하십시오. 그대의 아들과 딸, 남자 노예와 여자 노예, 그대의 성문 안에 있는 레위 사람, 나그네, 부모 없는 아이, 남편 여읜 여자와 함께요.

15

7일 동안 여호와 그대의 하나님을 위해 명절을 지키도록 하십시오. 여호와께서 골라 주시는 곳에서요. 그대가 무슨 소산물을 내든지, 손으로 무슨 일을 하든지 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주실 것이니까요. 그대는 한껏 즐거워하도록 하십시오.”

16

“그대 이스라엘 가운데서 남자라면 누구나 1년에 세 번 여호와 그대의 하나님 앞에 모습을 나타내도록 하십시오. 그분이 골라 주시는 곳에서요. 누룩없는명절(무교절)과 칠주후명절(칠칠절)과 초막명절(초막절)에 그렇게 하십시오. 빈손으로는 여호와 앞에 모습을 나타내지 않도록 하십시오.

17

저마다 힘대로 예물을 바치도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 복대로요.”

18

“여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 모든 성문 안에 지파별로 재판관들과 행정관들을 두도록 하십시오. 그래서 이들이 백성을 공의로운 판결로 판가름하도록 하십시오.

19

재판을 굽게 하지 마십시오. 얼굴을 보고 편들지 마십시오. 뇌물을 받지 마십시오. 뇌물은 지혜로운 사람의 눈을 가리고 의로운 사람의 말을 비틀어 버립니다.

20

공의, 공의를 뒤따르도록 하십시오. 그러면 그대는 살아남아서 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주시는 땅을 차지할 것입니다.”

21

“그대를 위해 어떤 나무로든지 아세라 말뚝을 박아 두지 마십시오. 여호와 그대의 하나님을 위해 그대가 만든 제단 옆에는요.

22

돌기둥도 그대를 위해 세우지 마십시오. 그런 기둥은 여호와 그대의 하나님이 싫어하십니다.”

┼ 신 16

구약전서 신약전서

신명기

17장

1

“여호와 그대의 하나님께는 흠이나 무슨 나쁜 점이 있는 소나 양을 제물로 바치지 않도록 하십시오. 그것은 여호와 그대의 하나님께 역겨운 것이니까요.”

2

“여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 성문 안에서, 그대 이스라엘 가운데 여호와 그대의 하나님 보시기에 나쁜 짓을 하는 남자나 여자를 만날 수 있습니다. 여호와와 맺은 언약을 어긴 사람을요.

3

가서 다른 신들을 섬기고 엎드려 절하는 사람, 또 해나 달이나 하늘의 온갖 별에게 엎드려 절하는 사람을요. 그렇게 하라고 여호와께서는 명령하신 적이 없는데도요.

4

누군가가 그것을 그대에게 이야기해 주어서 그대가 들었다면, 잘 조사해 보도록 하십시오. 아뿔싸, 그 일이 사실로 판명되고, 이 역겨운 일이 이스라엘에서 일어났다고 합시다.

5

그러면 이 나쁜 짓을 저지른 남자나 여자를 그대의 성문으로 끌어내어, 돌을 던져 죽이도록 하십시오.

6

두 명의 증인이나 세 명의 증인의 말이 있으면 그를 죽여도 됩니다. 증인 한 명의 말만으로는 죽이지 않도록 하십시오.

7

증인들이 먼저 그에게 손대어 그를 죽이고, 그런 다음에야 온 백성이 손대도록 하십시오. 그래서 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.”

8

“피 쏟은 일이든 권리 주장이든 폭행이든, 그대의 성문 안에서 일어난 여러 다툼에서 그대가 판가름하는 일이 어려울 수가 있습니다. 그러면 그대는 일어나서 여호와 그대의 하나님이 골라 주시는 곳으로 올라가도록 하십시오.

9

그러고는 레위 사람 제사장들과 그 당시 재판관에게 가서 물어보도록 하십시오. 그러면 그들이 그대에게 판가름하는 말을 일러 줄 것입니다.

10

그대는 그들이 그대에게 일러 준 말을 실행하도록 하십시오. 여호와께서 골라 주시는 곳에서요. 그대는 그들이 그대에게 가르쳐 준 그대로 잘 실행하도록 하십시오.

11

그대는 그들이 그대에게 가르쳐 준 가르침과 그대에게 일러 준 판결을 실행하도록 하십시오. 그들이 그대에게 일러 준 말에서 오른쪽으로든 왼쪽으로든 벗어나지 마십시오.

12

그런데 제멋대로 행동하는 사람이 있다고 합시다. 여호와 그대의 하나님을 섬기려고 거기에 서 있는 제사장이나 재판관의 말을 듣지 않는다고 합시다. 그런 사람은 죽어 마땅합니다. 이처럼 나쁜 짓은 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.

13

그러면 온 백성이 듣고 두려워할 것입니다. 더는 제멋대로 행동하지 않을 것입니다.”

14

“여호와 그대의 하나님이 주신 땅으로 그대가 들어가서, 그 땅을 차지하고 거기서 살게 되었다고 합시다. 그때 그대가 이렇게 말할 수 있습니다. ‘내 둘레의 모든 민족처럼 나도 내 위에 임금을 두고 싶어.’

15

반드시 여호와 그대의 하나님께서 뽑아 주시는 임금을 그대 위에 세우도록 하십시오. 그대의 형제 가운데서 누군가를 그대 위에 임금으로 세우도록 하십시오. 다른 나라 사람 곧 그대의 형제 아닌 사람을 그대 위에 세울 수는 없습니다.

16

그렇지만 임금이라고 해도 자신을 위해 말의 수를 늘리지 못하도록 하십시오. 백성을 이집트로 돌려보내어 말의 수를 늘리려 하지 못하도록 하십시오. 여호와께서 그대들에게 ‘이 길로 다시는 돌아가지 마라!’ 하고 말씀하셨거든요.

17

또 임금이 자신을 위해 아내를 많이 두지 못하도록 하십시오. 그러면 그의 마음이 엇나가지 않을 것입니다. 자신을 위해 은과 금을 많이 모아들이지도 못하도록 하십시오.

18

임금자리에 올랐을 때 임금은 자신을 위해 이 가르침을 두루마리에 옮겨 적어 두도록 하십시오. 레위 사람 제사장들 앞에서요.

19

그런 다음에는 그 두루마리를 곁에 두고 평생 읽도록 하십시오. 여호와 그의 하나님 두려워하기를 배우고, 이 가르침의 모든 말씀과 이 규정들을 지키며 실행하도록요.

20

임금의 마음이 자신의 형제들보다 높아지지 않고, 그 명령에서 오른쪽으로든 왼쪽으로든 벗어나지 않도록요. 그러면 임금도 임금의 자손들도 이스라엘 가운데서 오랫동안 임금의 자리에 있을 것입니다.”

┼ 신 17

구약전서 신약전서

신명기

18장

1

“레위 사람 제사장들 곧 레위 지파 전체에게는 이스라엘과 함께 나누어 받을 몫의 땅이 없을 것입니다. 여호와께 바치는 불사르는제물(화제물)과 여호와께 돌릴 몫을 그들이 먹을 것입니다.

2

형제들 가운데서 나누어 받을 땅은 레위 지파에 없을 것입니다. 하나님이 그들에게 말씀하신 대로, 레위 지파가 나누어 받을 몫은 여호와이십니다.

3

제사장들이 요구할 수 있는 몫은 이러합니다. 백성에게서는 소든 양이든 제물을 바치는 사람들에게서 제물의 어깨와 양쪽 뺨과 위를 요구할 수 있습니다.

4

그대가 처음 거두어들인 곡식과 포도주와 기름, 또 처음 깎아 낸 양털도 제사장에게 주도록 하십시오.

5

여호와 그대의 하나님이 그대의 모든 지파 가운데서 레위 지파를 뽑으셨기 때문입니다. 그 자손과 함께 일생 동안 여호와의 이름으로 서서 섬기도록요.

6

온 이스라엘 가운데서 그대의 어떤 성읍 안에 나그네로 살던 레위 사람이 그곳을 떠난다고 합시다. 그래서 그가 바라는 그대로, 여호와께서 골라 주시는 곳으로 간다고 합시다.

7

그러면 그도 여호와 그의 하나님의 이름으로 섬길 수 있습니다. 거기서 여호와 앞에 서 있는 그의 모든 형제 레위 사람들처럼요.

8

조상들한테서 받은 것을 팔아서 가지고 있는 것과는 상관없이, 같은 몫을 먹을 수 있습니다.”

9

“여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 땅으로 그대가 들어갔다고 합시다. 그때 그 민족들처럼 역겨운 짓들을 하는 법을 배우지 마십시오.

10

그대 이스라엘에게서는 자기 아들이나 딸을 불 가운데로 지나가게 하는 사람을 찾을 수 없도록 하십시오. 점쟁이나 마술사나 조짐을 보는 점쟁이나 마법사도 없도록 하십시오.

11

주술사나 죽은 사람의 영과 점치는 영에게 묻는 사람이나 죽은 사람에게 묻는 사람도 없도록 하십시오.

12

이런 짓을 하는 사람마다 여호와께 역겨운 사람이니까요. 이런 역겨운 짓들 때문에 여호와 그대의 하나님이 그 민족들을 그대 앞에서 몰아내시는 것입니다.

13

그대는 완전히 여호와 그대의 하나님과 함께하도록 하십시오.”

14

“그대가 몰아내는 이 민족들은 점쟁이나 마술사의 말을 들었습니다. 그런데 그대는요, 여호와 그대의 하나님이 그렇게 내버려두지 않으셨습니다.

15

그대 이스라엘 가운데서 여호와 그대의 하나님이 그대를 위해 그대의 형제 가운데서 나 같은 예언자를 일어나게 하실 것입니다. 그대들은 그의 말을 듣도록 하십시오.

16

그 모임의 날에 호렙에서 그대가 여호와 그대의 하나님께 요청한 것은 이러했습니다. ‘여호와 내 하나님의 목소리를 내가 더는 듣지 않게 해 주십시오. 이 엄청난 불도 내가 더는 보지 않게 해 주십시오. 그리하여 내가 죽지 않게 해 주십시오.’

17

그 말에 그대로 맞추어 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다. ‘그들이 한 말이 좋구나.

18

내가 그들을 위해서 그들의 형제 가운데서 너 같은 예언자가 일어나게 해 줄 것이다. 그런 다음에 나의 말을 그의 입에 둘 것이다. 그러면 내가 그에게 명령하는 모든 것을, 그가 그들에게 전할 것이다.

19

나의 말, 곧 그가 나의 이름으로 일러 주는 말을 듣지 않는 사람이 있다면, 내가 그 사람에게 따져 물을 것이다.

20

내가 말해 주라고 명령하지 않은 것을, 제멋대로 나의 이름으로 말하는 예언자가 있다고 하자. 다른 신들의 이름으로 그가 말한다고 하자. 그런 예언자는 죽어 마땅하다.’

21

그대가 마음속으로 이렇게 생각할 수 있습니다. ‘어떤 말씀이 여호와께서 하지 않으신 말씀인지를 우리가 어떻게 알 수 있겠는가?’

22

예언자가 여호와의 이름으로 말했는데, 그 말대로 되지도 않고 이루어지지도 않으면, 그것은 여호와께서 일러 주신 말씀이 아닙니다. 예언자가 제멋대로 그렇게 말한 것입니다. 그를 무서워하지 마십시오.”

┼ 신 18

구약전서 신약전서

신명기

19장

1

“여호와 그대의 하나님이 민족들을 뿌리 뽑으실 것입니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주셔서 그대가 차지하고 살 땅의 민족들을요. 그러면 그대가 그들을 쫓아내고 그들의 여러 도시와 집에 살게 될 것입니다.

2

그때 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주어 차지하게 하신 땅 한가운데에서, 세 곳의 도시를 그대를 위해 골라내야 합니다.

3

길을 손보고, 여호와 그대의 하나님이 그대에게 차지하게 해 주신 영토를 세 부분으로 나누어야 합니다. 그래서 살인한 사람은 누구나 그리로 달아나도록 하십시오.

4

사람을 죽이고 그리로 달아나서 목숨을 건질 수 있는 경우는 이러합니다. 이전에 미워한 적이 없는 이웃을 자기도 모르는 사이에 쳐 죽인 경우이지요.

5

이를테면 이웃과 함께 숲으로 나무하러 가서 장작을 마련하려고 손으로 도끼를 휘둘렀다고 합시다. 그런데 도끼날이 자루에서 빠져 이웃을 맞혀 그 이웃이 죽었다고 합시다. 이런 경우에 그는 이 도시들 가운데 한 곳으로 달아나서 목숨을 건질 수 있습니다.

6

마음이 열에 받쳐서 그 피를 앙갚음하려는 사람이 살인자를 뒤쫓을 텐데요. 길이 너무 멀면, 그가 살인자를 따라잡아 살인자를 쳐서 목숨을 빼앗게 되는 일이 생길 수 있습니다. 그런 일은 생기지 않도록 하십시오. 이전에 그 이웃을 미워하지 않았으므로, 그에게 사형 판결은 내려지지 않았을 것입니다.

7

그러므로 내가 그대에게 명령합니다. 그대를 위하여 세 곳의 도시를 골라내도록 하십시오.

8

여호와 그대의 하나님이 그대의 땅 경계를 넓혀 주실 것입니다. 그대의 조상들에게 굳게 약속하신 대로요. 그대의 조상들에게 주시겠다고 말씀하신 그 온 땅을 그대에게 주실 것입니다.

9

내가 오늘 그대에게 알려 주는 이 모든 명령을 지키고 실행하며, 여호와 그대의 하나님을 사랑하고 평생 그분의 길로 걷는다면요. 그때 그대를 위해 이 세 곳의 도시에 다시 세 곳의 도시를 더하도록 하십시오.

10

그래서 여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주신 땅에서 죄 없이 피 흘려 죽는 일이 없도록 하십시오. 그렇지 않으면 피 흘린 죄가 그대에게 있을 것입니다.

11

어떤 사람이 이웃을 미워해서 숨어 기다리다가 달려들어 쳐 죽이고는, 이 도시들 가운데 한 곳으로 달아났다고 합시다.

12

그러면 그 사람이 살고 있었던 도시의 원로들이 사람을 보내어 그를 거기서 붙들어서, 피를 앙갚음하는 사람의 손에 넘겨서 죽이도록 하십시오.

13

그런 사람은 가엾이 여기는 눈으로 보지 마십시오. 죄 없이 피 흘려 죽는 일을 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오. 그러면 그대에게 좋을 것입니다.”

14

“그대는 이웃 사이의 경계 표시로 조상들이 세워 둔 돌을 옮기지 마십시오. 그대가 나누어 받은 땅, 곧 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주어 차지하게 하신 땅에서요.”

15

“증인 한 명으로는 어떤 사람에 대한 어떤 잘못이나 그가 저지른 어떤 죄가 성립되지 않도록 하십시오. 두 명의 증인의 진술이나 세 명의 증인의 진술에 근거해서만 사건이 성립되도록 하십시오.

16

폭력을 덮는 증인이 어떤 사람에게 불리하게 나설 수 있으니까요. 그 사람에게 불리하게 틀린 증언을 할 수 있기 때문입니다.

17

서로 다투는 두 사람은 여호와 앞에 서도록 하십시오. 그 시대에 활동하는 제사장들과 재판관들 앞에요.

18

재판관들은 잘 조사해 보도록 하십시오. 자, 그 증인이 거짓 증인이어서 형제에게 불리하게 터무니없는 말을 했다고 합시다.

19

그러면 그가 형제에게 하려고 했던 그대로 그에게 해 주도록 하십시오. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.

20

나머지 사람들이 듣고 두려워하도록 하십시오. 이런 나쁜 일을 그대 가운데서 더는 하지 않도록 하십시오.

21

가엾이 여기는 눈으로 보지 마십시오. 목숨은 목숨으로, 눈은 눈으로, 이는 이로, 손은 손으로, 발은 발로 갚도록 하십시오.”

┼ 신 19

구약전서 신약전서

신명기

20장

1

“그대의 적들을 치러 싸움터로 나갔는데, 그들의 말과 전투수레와 싸우러 나온 백성이 그대보다 더 많은 것을 보았다고 합시다. 그들을 두려워하지 마십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대와 함께 계시니까요. 그분은 그대를 이집트 땅에서 데리고 나오신 분이십니다.

2

그대들이 싸움터로 가까이 갈 때가 되었다고 합시다. 그러면 제사장이 나아가서 백성에게 말하도록 하십시오.

3

그들에게 이렇게 일러 주도록 하십시오. ‘들으십시오, 이스라엘 백성 여러분! 오늘 여러분은 싸움터로 가까이 갑니다. 마음이 약해져서는 안 됩니다. 두려워하지 말고 허둥대지 마십시오. 적들을 겁내지 마십시오.

4

여러분과 함께 가시는 분은 여호와 여러분의 하나님이십니다. 그분이 여러분을 위해 여러분의 적과 싸워 여러분을 도와주실 것입니다.’

5

행정관들은 백성에게 이렇게 말하도록 하세요. ‘새 집을 짓고서 완공 예식을 치르지 못한 사람이 있습니까? 그런 사람은 집으로 돌아가기 바랍니다. 싸우다가 목숨을 잃어서 다른 사람이 그 집의 완공 예식을 치르는 일이 없도록요.

6

포도밭을 일구었는데 그 열매를 맛보지 못한 사람이 있습니까? 그런 사람은 집으로 돌아가기 바랍니다. 싸우다가 목숨을 잃어서 다른 사람이 그 열매를 먹는 일이 없도록요.

7

여자와 결혼하기로 약속하고서 그를 아내로 맞아들이지 못한 사람이 있습니까? 그런 사람은 집으로 돌아가기 바랍니다. 싸우다가 목숨을 잃어서 다른 사람이 그 여자를 아내로 맞아들이는 일이 없도록요.’

8

행정관들은 백성에게 다시 이렇게 말하도록 하십시오. ‘두려워서 마음이 약해진 사람이 있습니까? 그런 사람은 집으로 돌아가기 바랍니다. 다른 군인들의 마음이 그의 마음처럼 무너져 내리는 일이 없도록요.’

9

행정관들은 백성에게 할 말을 다 하고 나서 백성 위에 설 지휘관들을 정해 주도록 하십시오.

10

그대가 어떤 도시로 가까이 가서 그 도시와 맞서 싸우려 한다고 합시다. 그러면 그 도시 쪽으로 소리치도록 하십시오. 평화 협정을 맺자고요.

11

그 도시가 평화 협정을 맺겠다고 그대에게 대답하고 성문을 열어 준다고 합시다. 그러면 그 안에 사는 온 백성이 그대를 위해 힘든 일을 맡아 그대를 섬기도록 하십시오.

12

그 도시가 그대와 평화 협정을 맺지 않고 싸우려 한다고 합시다. 그러면 그 성을 에워싸도록 하십시오.

13

여호와 그대의 하나님이 그 도시를 그대의 손에 넘겨주신다고 합시다. 그러면 그 도시의 남자는 다 칼로 쳐 죽이도록 하십시오.

14

다만 여자들과 아이와 집짐승과 그 도시 안에 있는 모든 것은 모조리 빼앗아 약탈물로 그대가 챙기도록 하십시오. 그리고 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주셔서 적에게서 빼앗은 전리품을 먹어도 됩니다.

15

그대에게서 아주 멀리 떨어져 있는 도시, 곧 여기 있는 이 민족들의 것이 아닌 도시에는 모두 이렇게 하도록 하십시오.

16

다만 이 민족들의 여러 도시는 여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주신 도시입니다. 그런 만큼 그런 도시에서는 숨 쉬는 것이라면 무엇이든 살려 두지 않도록 하십시오.

17

히타이트 사람들, 아모리 사람들, 가나안 사람들, 브리스 사람들, 히위 사람들, 여부스 사람들을 반드시 완전히 없애 버리도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 명령하신 대로요.

18

그래서 그들이 그대들을 가르쳐 그들의 신들에게 하던 온갖 역겨운 짓들을 그대들이 따라서 하지 않도록요. 그대들이 여호와 그대들의 하나님께 죄짓지 않도록요.

19

그대가 어떤 도시를 점령하기 위해 여러 날 에워싼 채 싸운다고 합시다. 그때 그 도시의 나무에 도끼를 휘둘러 망가뜨리지는 마십시오. 나무로부터 먹을 것을 그대가 얻을 수 있으니까요. 나무를 베어 버리지도 마세요. 들의 나무가 사람입니까? 그대를 피해서, 에워싸인 도시 안으로 들어가는 사람입니까?

20

다만 그대가 알기로 먹을거리가 되지 못하는 나무는 망가뜨리고 베어 버려도 됩니다. 또 그 나무로, 그대와 싸우는 도시를 공격하는 데 쓸 둔덕을 만들어도 됩니다. 그 도시를 점령할 때까지요.”

┼ 신 20

구약전서 신약전서

신명기

21장

1

“여호와 그대의 하나님이 그대에게 주어 차지하게 하신 땅에서 누군가에게 맞아 죽은 사람이 발견되었다고 합시다. 들판에 널브러져 있었는데, 누가 그를 쳐 죽였는지 알 수 없다고 합시다.

2

그럴 때는 그대의 원로들과 재판관들이 나가서 그 죽은 사람과 그 둘레의 여러 도시 사이의 거리를 재도록 하십시오.

3

그러면 그 죽은 사람과 가장 가까운 데 있는 도시가 있을 것입니다. 그 도시의 원로들이 암송아지를 한 마리 끌고 오도록 하십시오. 사람이 부려 본 적이 없고 멍에를 메워 끌어 본 적이 없는 암송아지를요.

4

도시의 원로들은 암송아지를 물이 늘 흐르는 골짜기로 데리고 가도록 하십시오. 땅을 갈아 본 적도 없고 씨를 뿌려 본 적도 없는 골짜기로요. 그 골짜기에서 암송아지의 목을 부러뜨리도록 하십시오.

5

그때 레위 사람들인 제사장들도 나아오도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그들을 뽑아서 여호와를 섬기고 여호와의 이름으로 복을 빌게 하셨으니까요. 다툼이나 폭행은 무엇이든 그들의 진술에 따라 다루도록 하십시오.

6

죽은 사람과 가장 가까운 곳에 있는 도시의 원로들은 모두 손을 씻도록 하십시오. 그 골짜기에서 목을 부러뜨린 암송아지 위에서요.

7

그러고는 증언하여 이렇게 말하도록 하십시오. ‘우리의 손으로 이 사람의 피를 쏟은 것이 아닙니다. 우리의 눈으로 본 것도 아닙니다.

8

여호와여, 주님의 백성, 주님이 빼내 주신 이스라엘의 죄를 없애 주십시오! 그래서 죄 없이 피 흘려 죽는 일이 주님의 백성 이스라엘 한가운데서는 일어나지 않게 해 주십시오.’ 그러면 그들은 피 흘린 책임을 지지 않아도 됩니다.

9

이처럼 그대는 그대 이스라엘 가운데서 죄 없이 피 흘려 죽는 일을 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오. 그대는 여호와의 눈에 올바른 일을 해야 하기 때문입니다.”

10

“그대가 그대의 적들과 싸우러 나갔는데, 여호와 그대의 하나님이 그 적을 그대의 손에 넘겨주셔서 그대가 사로잡았다고 합시다.

11

사로잡은 사람들 가운데서 아름다운 여자를 그대가 보고, 흠뻑 빠져서 아내로 맞아들이려 한다고 합시다.

12

그러면 그대는 그를 그대의 집 안으로 데려오도록 하십시오. 그러고는 그가 머리를 깎고 손톱을 다듬도록 하십시오.

13

그가 사로잡힌 사람의 옷을 벗어 버리고, 그대의 집에 살도록 해 주십시오. 한 달 동안 자기 아버지와 어머니의 죽음을 슬퍼하여 울도록 해 주십시오. 이렇게 한 다음에야 그대가 그에게 들어가 그의 남편이 되고, 그는 그대의 아내가 되도록 하십시오.

14

그를 좋아하는 마음이 그대에게서 없어지면, 그가 바라는 대로 그를 내보내도록 하십시오. 그러나 그를 돈을 받고 팔아넘기지는 마십시오. 그를 가지고서 장사하지는 마십시오. 그대가 그를 욕보였으니까요.”

15

“어떤 남자에게 아내가 둘 있는데, 한 아내는 사랑받고 다른 아내는 미움받는다고 합시다. 사랑받는 아내도 미움받는 아내도 그에게 아들을 낳아 주었는데, 미움받는 아내의 아들이 맏아들이라고 합시다.

16

그에게 있는 것을 아들들에게 물려줄 때가 되었다고 합시다. 그때 미움받는 아내의 아들인 맏아들을 제쳐 놓고 사랑받는 아내의 아들을 맏아들로 여길 수는 없습니다.

17

미움받는 아내의 아들을 맏아들로 인정하여, 자기에게 있는 모든 것에서 두 몫을 그에게 주도록 하십시오. 그 아들이 그의 기운의 첫 열매이니까요. 맏아들 자리의 권리가 그에게 있습니다.”

18

“어떤 사람에게 고집이 세고 반항하며 아버지의 말이나 어머니의 말을 듣지 않는 아들이 있다고 합시다. 부모가 꾸짖어도 듣지 않는다고 합시다.

19

그러면 그의 아버지와 어머니가 그를 붙잡도록 하십시오. 그러고는 그 도시의 원로들에게 데려가도록 하십시오. 그가 사는 곳의 성문으로요.

20

그러고는 도시의 원로들에게 이렇게 말하도록 하십시오. ‘얘는 우리 아들입니다. 고집이 세고 반항하며 우리 말을 듣지 않습니다. 천박하며 술꾼입니다.’

21

그러면 그 도시의 남자들이 모두 그에게 돌을 던져서 그를 죽이도록 하십시오. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오. 온 이스라엘이 듣고 두려워할 것입니다.”

22

“어떤 사람에게 죄가 있어 사형을 선고하고 집행했다고 합시다. 그를 나무에 매달았다고 합시다.

23

그 시체를 나무에 매단 채 밤을 넘기지 마십시오. 반드시 그날 그의 장례를 치르도록 하십시오. 나무에 매달린 사람은 하나님께 저주받은 사람이니까요. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주신 땅을 더럽히지 마십시오.”

┼ 신 21

구약전서 신약전서

신명기

22장

1

“형제자매의 황소나 양이 길 잃은 것을 보고도 못 본 체하지 마십시오. 그 짐승을 반드시 형제자매에게 돌려보내 주도록 하십시오.

2

형제자매가 그대와 가까운 곳에 살지 않거나 그가 누구인지 그대가 알지 못할 수 있습니다. 그때는 그 짐승을 그대의 집 가운데로 들여서 그대 곁에 두었다가 형제자매가 찾으면 그에게 돌려보내 주도록 하십시오.

3

형제자매의 나귀도 그렇게 하고, 형제자매의 옷도 그렇게 하도록 하십시오. 형제자매가 무엇을 잃어버렸든지 그렇게 하도록 하십시오. 그대가 보고도 못 본 체해서는 안 됩니다.

4

형제자매의 나귀나 황소가 길에 쓰러져 있는 것을 보고도 못 본 체하지 마십시오. 반드시 일으켜 세워 주도록 하십시오.”

5

“남자의 옷을 여자에게 걸치게 하지 말고, 남자는 여자의 옷을 입지 마십시오. 이렇게 하는 사람은 모두 여호와 그대의 하나님께 역겨운 사람이니까요.”

6

“길을 가다가 그대 앞의 나무나 땅에 새 보금자리가 있는 것을 보았다고 합시다. 거기에 새끼나 알이 있고, 어미가 새끼나 알을 품고 있다고 합시다. 그러면 어미를 새끼와 함께 잡아가지 마십시오.

7

어미는 반드시 놓아주어야 하지만, 새끼는 잡아가도 됩니다. 그러면 그대가 잘되고 오래 살 것입니다.”

8

“집을 새로 지을 때는 옥상에 난간을 만들도록 하십시오. 그러면 사람이 거기에서 떨어지더라도, 그 사람이 피를 쏟고 죽은 책임을 그대의 집에 돌리지는 않을 것입니다.”

9

“포도밭에 두 가지 씨앗을 뿌리지 마십시오. 그대가 뿌린 씨의 알찬 열매와 그 포도밭에서 난 것을 거룩한 것으로 구별해서 다루어야 하는 일이 없도록요.

10

황소와 나귀에 같은 겨리를 지워 밭을 갈지 마십시오.

11

털과 리넨을 섞어 만든 옷을 입지 마십시오.”

12

“그대가 입을 겉옷의 네 끝단에 술을 만들어 달도록 하십시오.”

13

“한 남자가 한 여자를 아내로 맞이하여 그에게 들어가고 나서는 그를 미워한다고 합시다.

14

그래서 염치없는 짓을 했다고 아내에 대해 떠들어 대면서 아내의 명예를 더럽혔다고 합시다. 곧 ‘이 여자를 내가 아내로 맞이하여 가까이했는데, 처녀라는 표를 찾지 못했습니다.’ 하고 말한다고 합시다.

15

그럴 때 그 여자의 아버지와 어머니는 딸이 처녀라는 표를 가지고 성문으로 가서 그 도시의 원로들에게 내놓도록 하십시오.

16

그리고 그 여자의 아버지는 원로들에게 이렇게 말하도록 하십시오. ‘내 딸을 이 남자에게 주어 아내로 맞아들이게 했는데, 그가 내 딸을 미워합니다.

17

그래서, 보십시오, 내 딸이 염치없는 짓을 했다고 떠들어 대면서 「따님이 처녀라는 표를 찾지 못했습니다.」라고 말합니다. 그렇지만 내 딸이 처녀라는 표가 여기 있습니다.’ 그러고는 그 도시의 원로들 앞에 잠옷을 펼쳐 보이도록 하십시오.

18

그러면 그 도시의 원로들이 그 남자를 데려다가 벌주도록 하십시오.

19

또 그에게 벌금을 매겨 100개의 은을 그 젊은 여자의 아버지에게 주도록 하십시오. 그가 이스라엘 처녀의 명예를 더럽혔기 때문입니다. 이제 그에게 그 여자는 아내로 남게 됩니다. 그는 평생 그 여자를 내보낼 수 없습니다.

20

그러나 남자의 말이 사실로 드러났다고 합시다. 아무도 그 젊은 여자에게서 처녀라는 표를 찾아내지 못했다고 합시다.

21

그러면 그 젊은 여자를 친정집 문 앞으로 끌고 와서, 그 도시 사람들이 그 여자에게 돌을 던져 죽이도록 하십시오. 그 여자는 이스라엘에서 어처구니없는 일을 저질러, 친정집에서 놀아난 것이니까요. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.”

22

“어떤 남자가 남편 있는 여자와 함께 누워 있다가 들켰다고 합시다. 그러면 여자와 함께 누운 남자와 그 여자, 둘 다 죽이도록 하십시오. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버려야 합니다.”

23

“한 남자와 결혼하기로 약속한 젊은 여자가 있는데, 다른 남자가 도시에서 그를 만나 그와 함께 누웠다고 합시다.

24

그러면 그 둘을 그 도시의 성문으로 끌어내어 돌을 던져 죽이도록 하십시오. 그 젊은 여자는 도시 안인데도 소리치지 않았기 때문이고, 그 남자는 이웃의 여자를 욕보였기 때문입니다. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.”

25

“약혼한 젊은 여자를 어떤 남자가 들판에서 만났는데, 그를 붙잡아다가 그와 함께 누웠다고 합시다. 그러면 그와 함께 누운 남자만 죽이도록 하십시오.

26

그 젊은 여자에게는 아무 짓도 하지 마십시오. 그 젊은 여자에게는 죽을 죄가 없습니다. 이 일은 어떤 사람이 그 이웃을 덮쳐서 죽인 것과 마찬가지니까요.

27

또 남자가 여자를 들판에서 만난 것이어서, 약혼한 젊은 여자가 소리쳤더라도 도와줄 사람이 없었을 것이기 때문입니다.”

28

“아직 약혼하지 않은 젊은 여자를 어떤 남자가 만났는데, 그를 붙잡아서 그와 함께 누웠다가 들켰다고 합시다.

29

그와 함께 누운 남자는 그 젊은 여자의 아버지에게 50개의 은을 주도록 하십시오. 그에게 그 여자는 아내가 됩니다. 그 여자를 욕보였으니까요. 그는 평생 그 여자를 내보낼 수 없습니다.”

30

“아버지의 아내를 건드리지 말고, 아버지의 옷자락을 들추어내지 마십시오.”

┼ 신 22

구약전서 신약전서

신명기

23장

1

“불알이 찌부러졌거나 오줌길이 잘린 남자는 여호와께로 모인 무리에 들어오지 못하도록 하십시오.

2

부모 한쪽이 이스라엘 사람이 아닌 사람은 여호와께로 모인 무리에 들어오지 못하도록 하십시오. 그의 열 번째 세대 후손이라도, 여호와께로 모인 무리에 들어오지 못하도록 하십시오.

3

암몬 사람이나 모압 사람은 여호와께로 모인 무리에 들어오지 못하도록 하십시오. 그들의 열 번째 세대 후손이라도, 여호와께로 모인 무리에 영원에 이르도록 들어오지 못하게 하십시오.

4

그대들이 이집트에서 빠져나와 걸어온 길에서, 그들이 빵과 물로 그대들을 맞이하지 않았기 때문입니다. 게다가 그대를 해치려고 메소포타미아의 브돌에 살던 브올의 아들 발람에게 삯을 주고 그대를 저주하게 했기 때문입니다.

5

그렇지만 여호와 그대의 하나님이 발람의 말을 듣지 않으셨습니다. 여호와 그대의 하나님이 그대를 위해 그 저주를 복으로 바꾸어 주셨습니다. 여호와 그대의 하나님께서 그대를 사랑하셨으니까요.

6

그들의 번영과 행복을 위해 애쓰지 마십시오. 그대의 평생, 길이길이요.

7

에돔 사람을 역겨워하지 마십시오. 그대의 형제니까요. 이집트 사람도 역겨워하지 마십시오. 그대가 그의 땅에서 나그네로 살았으니까요.

8

그들에게 태어난 자손들 가운데서 세 번째 세대 사람은 여호와께로 모인 무리에 들어와도 됩니다.”

9

“그대의 적들과 싸우러 나가서 진을 쳤을 때 조심하십시오. 나쁜 일은 하나도 일어나지 않도록요.

10

그대 가운데서 밤에 닥친 일로 깨끗하지 않은 사람이 생기면, 그는 진영 밖으로 나가도록 하십시오. 진영 안으로는 들어오지 않도록 하십시오.

11

저녁 무렵에 물로 몸을 씻도록 하십시오. 그러고는 해 질 때에 진영 안으로 들어와도 됩니다.

12

그대가 볼일 볼 곳은 진영 바깥에 마련해 두도록 하십시오. 그리로, 바깥으로 나가서 볼일을 보도록 하십시오.

13

그대의 장비와 함께 삽을 가지고 가도록 하십시오. 밖에서 앉아 볼일을 보고서는, 그것으로 땅을 파고 돌아서서 볼일 본 것을 덮도록 하십시오.

14

여호와 그대의 하나님이 그대의 진영에서 두루 다니시면서, 그대를 빼내 주시고 그대의 적들을 그대에게 넘겨주실 것이니까요. 그러므로 그대의 진영은 거룩해야 합니다. 그래서 여호와께서 그대에게서 못 볼 것을 보시는 일이 없도록 하세요. 그래야 여호와께서 그대에게서 돌아서지 않으실 것입니다.”

15

“주인에게서 빠져나와 그대에게 온 노예는 그의 주인에게 넘겨주지 마십시오.

16

그대와 함께 그대 가운데서 살도록 해 주십시오. 그대의 성문 안에서 자신에게 좋다고 그가 고른 곳에서 살도록 해 주십시오. 그를 억누르지 마십시오.”

17

“이스라엘의 딸들 가운데서는 신전에서 몸을 바치는 여자가 없도록 하십시오. 이스라엘의 아들들 가운데서도 신전에서 몸을 바치는 남자가 없도록 하십시오.

18

놀아난 여자가 받은 보수나 놀아난 남자가 받은 대가는, 여호와 그대의 하나님의 집에 가져오지 마십시오. 무엇이든 단단히 약속한 것을 지키느라 그렇게 한다고 하더라도요. 여호와 그대의 하나님께는 이 둘 다 역겨운 것이니까요.”

19

“그대의 형제자매에게서는 이자를 받지 마십시오. 돈이든 음식이든, 빌려주는 것이 무엇이든지요.

20

다른 나라 사람에게서는 이자를 받아도 되지만, 그대의 형제자매에게서는 받지 마십시오. 그러면 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주실 것입니다. 그대가 들어가서 차지할 땅에서 그대가 무슨 일에 손대든지요.”

21

“여호와 그대의 하나님께 단단히 약속드렸으면, 질질 끌지 말고 지키도록 하십시오. 약속한 대로 하라고 여호와 그대의 하나님이 그대에게 반드시 요구하실 것이니까요. 질질 끌면 그대에게 죄가 될 것입니다.

22

단단히 약속하지 않았다면, 그대에게 죄가 되지 않을 것입니다.

23

그대의 입으로 내뱉은 말은 지키도록 하십시오. 기꺼이 바치겠다고 그대의 입으로 말한 예물은 여호와 그대의 하나님께 단단히 약속한 대로 바치도록 하십시오.”

24

“이웃의 포도밭에 들어가서 먹고 싶은 만큼 포도를 실컷 따 먹어도 됩니다. 그렇지만 그릇에 담아 가지는 마십시오.

25

이웃의 밭에 있는 곡식 사이에 들어가 손으로 이삭을 훑어도 됩니다. 그렇지만 이웃의 밭에 있는 곡식에 낫을 대지는 마십시오.”

┼ 신 23

구약전서 신약전서

신명기

24장

1

“한 남자가 한 여자를 아내로 맞아들여 그 여자의 남편이 되었는데, 아내가 마음에 들지 않았다고 합시다. 아내에게서 못 볼 것을 보아서요. 그래서 갈라선다는 증서를 써서 아내 손에 쥐여 주고, 아내를 집에서 내보냈다고 합시다.

2

그리하여 그 여자가 그 남자의 집에서 나온 뒤에, 가서 다른 남자의 아내가 되었다고 합시다.

3

그런데 나중의 남편도 그를 미워하여 갈라선다는 증서를 써서 그의 손에 쥐여 주고, 그를 집에서 내보냈다고 합시다. 또는 그를 아내로 맞아들인 나중 남자가 죽었다고 합시다.

4

그러면 그 여자는 이미 몸이 더러워진 뒤여서 그를 내보냈던 첫 남편이 다시 아내로 맞아들일 수는 없습니다. 이것은 여호와 앞에서 역겨운 일이기 때문입니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주신 땅을 죄로 더러워지게 만들지 마십시오.”

5

“남자가 아내를 갓 맞아들였다고 합시다. 그러면 그는 군대에 가지 않아도 됩니다. 그에게는 아무 일도 맡기지 않도록 하십시오. 그는 1년 동안 자유롭게 집안을 돌보고, 맞아들인 아내를 즐겁게 해 주도록 하십시오.”

6

“맷돌은 전당 잡지 않도록 하십시오, 위짝만이라 하더라도요. 목숨을 전당 잡은 것과 다를 바 없으니까요.”

7

“이스라엘 백성 가운데서 누군가가 형제자매를 납치한 사실이 드러났다고 합시다. 그를 가지고서 장사했다면, 그를 팔아넘겼다면, 그 납치범은 죽이도록 하십시오. 이처럼 나쁜 짓은 그대 이스라엘 가운데서 뿌리 뽑아 버리도록 하십시오.”

8

“심한피부병이 생기거든 그대는 조심하여, 레위 사람 제사장들이 그대들에게 가르친 대로 철저하게 따라 하도록 하십시오. 내가 그들에게 명령한 대로 그대들이 따라 하도록 하십시오.

9

그대는 기억하도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 미리암에게 어떻게 하셨는지를요. 그대들이 이집트에서 빠져나와 걸어온 길에서요.”

10

“이웃에게 무엇인가를 빌려줄 때, 그의 집에 들어가서 담보를 꺼내 오지 않도록 하십시오.

11

그대는 밖에 서 있고, 그대에게서 빌리는 사람이 담보를 가지고 밖으로 나와 그대에게 넘겨주도록 하십시오.

12

그 사람이 가난하면, 그가 넘겨준 담보를 지닌 채 잠자리에 들지 않도록 하십시오.

13

해 질 때에 그 담보를 반드시 그에게 돌려주도록 하십시오. 그러면 그가 자신의 겉옷을 덮고 잠자리에 들 수 있어서 그대를 축복할 것입니다. 이것이 그대의 공의가 될 것입니다. 여호와 그대의 하나님 앞에서요.”

14

“불쌍하고 가난한 날품팔이는 억누르지 마십시오. 형제자매 가운데서든 그대의 성문 안 그대의 땅에 머무는 나그네 가운데서든요.

15

품삯은 그날 해 지기 전에 주도록 하십시오. 날품팔이는 가난하여 품삯에 목을 매니까요. 그가 그대 때문에 여호와께 부르짖지 않도록 하십시오. 부르짖으면 그것이 그대에게 죄가 될 것입니다.”

16

“아버지를 자식 때문에 죽이면 안 되고, 자식을 아버지 때문에 죽여서도 안 됩니다. 사람마다 자기 죄에 대해서만 죽여야 합니다.”

17

“나그네와 부모 없는 아이의 재판을 굽게 하지 마십시오. 또 남편 여읜 여자의 옷을 전당 잡지 마십시오.

18

기억하도록 하십시오. 이집트에서는 그대도 노예였는데, 여호와 그대의 하나님이 그대를 거기에서 빼내 주셨다는 것을요. 그러므로 내가 그대에게 일을 이렇게 하라고 명령합니다.”

19

“그대가 밭에서 난 것을 거두어들일 때 깜빡 잊고 이삭을 밭에 남겨 두었다면, 그것을 주우러 돌아가지 마십시오. 그런 것은 나그네와 부모 없는 아이와 남편 여읜 여자에게 돌리도록 하십시오. 그러면 여호와 그대의 하나님께서 그대에게 복을 내리실 것입니다. 그대의 손으로 무슨 일을 하든지요.

20

그대의 올리브나무에서 열매를 털어 낼 때, 그대 뒤에 남은 것을 샅샅이 훑지 마십시오. 그것은 나그네와 부모 없는 아이와 남편 여읜 여자에게 돌리도록 하십시오.

21

그대의 포도밭에서 포도알을 따 들일 때, 그대 뒤에 남은 것을 줍지 마십시오. 그것은 나그네와 부모 없는 아이와 남편 여읜 여자에게 돌리도록 하십시오.

22

기억하도록 하십시오. 이집트 땅에서는 그대도 노예였다는 것을요. 그러므로 내가 그대에게 일을 이렇게 하라고 명령하는 것입니다.”

┼ 신 24

구약전서 신약전서

신명기

25장

1

“사람들 사이에 다툼이 생기면, 재판하는 데로 가서 판가름하도록 하십시오. 그래서 의인은 의롭다고 하고, 악인은 악하다고 하십시오.

2

그리고 악인이 매를 맞아야 한다면, 재판관은 그를 눕게 한 다음에 재판관 앞에서 매질하게 하십시오. 그가 악한 정도에 맞추어 몇 대나 매질할지 정하도록 하십시오.

3

40대까지는 매질할 수 있지만, 더는 안 됩니다. 이보다 더 매질하여 매질을 너무 많이 하지 않도록 하십시오. 그대의 형제를 그대의 눈앞에서 하찮게 대하지 않도록 하십시오.”

4

“소가 곡식을 밟아 떨 때에는 입에 망을 씌우지 마십시오.”

5

“형제가 함께 살다가 그 가운데서 한 사람이 아들 없이 죽었다고 합시다. 그럴 때 그렇게 죽은 사람의 아내가 집안 밖의 낯선 남자의 아내가 되지 않도록 하십시오. 남편의 형제가 그 여자에게로 들어가, 그를 아내로 맞아들이고 형제로서 마땅히 할 일을 하도록 하십시오.

6

그 여자가 낳는 맏아들은 죽은 형제의 이름을 붙여 부르도록 하십시오. 그래서 그의 이름이 이스라엘에서 지워지지 않도록 하십시오.

7

그런데 죽은 남편의 형제가 죽은 사람의 아내를 맞아들이고 싶어 하지 않는다고 합시다. 그러면 죽은 사람의 아내는 성문에 있는 원로들에게 가서 이렇게 말하도록 하십시오. ‘남편의 형제가 남편의 이름을 이스라엘에 살려 두려고 하지 않습니다. 형제로서 마땅히 할 일을 나에게 해 주지 않으려고 합니다.’

8

그러면 그 도시의 원로들은 그를 불러서 타이르도록 하십시오. 그런데도 그가 마음을 바꾸지 않고 말하기를 ‘저는 형제의 아내를 맞아들이고 싶지 않습니다.’ 한다고 합시다.

9

그러면 죽은 사람의 아내가 그에게 다가가서 원로들이 보는 앞에서 그의 발에서 샌들을 벗겨 맨발이 되도록 하십시오. 그러고는 그의 얼굴에 침을 뱉고는 이렇게 말하십시오. ‘자기 형제의 집을 세우지 않으려는 사람에게는 이처럼 해야 합니다.’

10

그러면 이스라엘에서는 그의 이름을 ‘맨발 집안의 사람’이라 할 것입니다.”

11

“남자들이 한데 맞붙어 싸우는데, 한 남자의 아내가 남편을 때리는 사람의 손에서 남편을 빼내려 한다고 합시다. 그래서 가까이 가서 손을 뻗어 그 남자의 부끄러운 부분을 움켜잡았다고 합시다.

12

그러면 그대는 그 여자의 손을 잘라 내도록 하십시오. 가엾이 여기는 눈으로 보지 마십시오.”

13

“그대의 주머니에 무게 다는 추를 큰 것과 작은 것, 두 가지로 넣어 두지 않도록 하십시오.

14

그대의 집에 곡식 재는 그릇을 큰 것과 작은 것, 두 가지로 두지 않도록 하십시오.

15

무게 다는 추는 흠 없고 올바른 것을 쓰도록 하십시오. 곡식 재는 단위인 에바도 흠 없고 올바른 것을 쓰도록 하십시오. 그러면 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 땅에서 그대가 오래 살 것입니다.

16

이런 짓을 하는 사람마다 여호와 그대의 하나님께 역겨운 사람입니다. 옳지 않은 짓을 하는 사람마다 그러합니다.”

17

“기억하도록 하십시오. 그대가 이집트에서 빠져나와 걸어온 길에서 아말렉이 그대에게 어떻게 했는지를요.

18

길에서 그대와 마주쳤을 때, 아말렉은 그대 뒤에 처진 사람들 모두를 공격했습니다. 그대는 지치고 힘이 빠져 있었는데요. 그들은 하나님을 두려워하지 않았습니다.

19

여호와 그대의 하나님이 그대를 둘레의 모든 원수에게서 벗어나 편히 쉬게 해 주실 때가 올 것입니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주어 차지하게 하시는 땅에서요. 그때 아말렉에 대한 기억을 하늘 아래에서 지워 버리도록 하십시오. 잊지 마십시오!”

┼ 신 25

구약전서 신약전서

신명기

26장

1

“여호와 그대의 하나님이 그대에게 나누어 주신 땅에 들어가서 그 땅을 차지하고 살 때가 올 것입니다.

2

그때 그 땅의 첫 열매는 무엇이든 가져다가 바구니에 담도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주신 땅에서 거두어들인 것을요. 그러고는 여호와 그대의 하나님이 자신의 이름을 머물게 하려고 골라 주시는 곳으로 가도록 하십시오.

3

그 당시의 제사장에게 가서 이렇게 말하도록 하십시오. ‘여호와 제사장님의 하나님께 오늘 말씀드립니다. 내가 바로 그 땅에 들어왔습니다. 여호와께서 우리에게 주시겠다고 우리 조상들에게 굳게 약속하신 땅에요.’

4

그러면 제사장은 그대의 손에서 그 바구니를 받아서 여호와 그대의 하나님의 제단 앞에 놓아둘 것입니다.

5

뒤이어 그대는 여호와 그대의 하나님 앞에서 이렇게 말씀드리도록 하십시오. ‘나의 조상은 이리저리 떠도는 시리아 사람이었는데, 이집트에 내려가 거기서 나그네로 살았습니다. 몇 사람밖에 되지 않았습니다. 그러나 거기서 크고 강한 민족이 되고 사람 수가 많아졌습니다.

6

그런데 이집트 사람들이 우리를 못살게 굴고 괴롭혔습니다. 우리에게 힘든 일을 시켰습니다.

7

그래서 우리는 여호와 우리 조상들의 하나님께 부르짖었습니다. 그랬더니 여호와께서 우리의 소리를 들으셨습니다. 우리의 비참함과 수고로움과 괴로움을 보셨습니다.

8

그러고는 여호와께서 우리를 이집트에서 빠져나오게 하셨습니다. 강한 손과 펴신 팔과 무시무시한 큰일로, 또 증표들과 기적들로요.

9

우리를 이곳으로 들어오게 하셨습니다. 우리에게 이 땅을 주셨습니다. 젖이 흐르고 꿀이 있는 땅을요.

10

이제, 보십시오. 여호와께서 나에게 주신 땅의 첫 열매를 가지고 왔습니다.’그러고는 그 첫 열매를 여호와 그대의 하나님 앞에 놓아두도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님 앞에서 예배하도록 하십시오.

11

즐거워하도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대와 그대 집안에 베풀어 주신 온갖 좋은 것을 두고서요. 그대 가운데 있는 레위 사람과 나그네와 함께 즐거워하도록 하십시오.”

12

“3년째 되는 해 곧 10분의 1을 바치는 해에 그대가 생산한 온갖 것의 10분의 1 바치는 일을 마치려 한다고 합시다. 그러면 그 바친 것을 레위 사람과 나그네와 부모 없는 아이와 남편 여읜 여자에게 주도록 하십시오. 그래서 그들이 그대의 성문 안에서 실컷 먹도록 해 주십시오.

13

그리고 그대는 여호와 그대의 하나님 앞에서 이렇게 말씀드리도록 하십시오. ‘그 거룩한 것을 집에서 끄집어냈습니다. 또한 그것을 레위 사람과 나그네와 부모 없는 아이와 남편 여읜 여자에게 주었습니다. 주님이 저에게 내리신 명령대로 다 했습니다. 주님의 명령을 어기지 않았고, 잊어버리지도 않았습니다.

14

장례 기간에 그것을 먹지 않았습니다. 제가 깨끗하지 않을 때 그것을 집에서 내오지 않았습니다. 죽은 사람에게 바치지도 않았습니다. 여호와 나의 하나님의 목소리를 따랐습니다. 주님이 저에게 내리신 명령 그대로 했습니다.

15

주님 사시는 거룩한 장소인 하늘에서 내려다보시고, 주님의 백성 이스라엘에게 복을 내려 주십시오! 주님이 우리에게 주신 땅, 주님이 우리 조상들에게 굳게 약속해 주신 것처럼 젖이 흐르고 꿀이 있는 땅에도요!’”

16

“오늘 여호와 그대의 하나님이 규정들과 법령들을 실행하라고 그대에게 명령하십니다. 그대는 그것들을 지키고 실행하도록 하십시오, 온 마음과 온 정성으로요.

17

그대는 오늘 여호와께서 이렇게 말씀하시도록 했습니다. 그분이 그대의 하나님이 되셨고, 그래서 그대는 그분의 길로 걸어가야 한다고요. 그분의 규정들과 명령들과 법령들을 따르고 그분의 목소리를 들어야 한다고요.

18

여호와께서는 오늘 그대가 이렇게 말하도록 하셨습니다. 그분이 그대에게 말씀해 주신 것처럼 그대가 그분 자신의 백성이 되었고, 그분의 모든 명령을 따르겠다고요.

19

그래서 그분이 그대를, 그분이 만드신 모든 민족 위에 높여 주실 것이고, 그대가 칭송받고 이름을 떨치고 영광을 누리게 해 주실 것이라고요. 그분이 말씀해 주신 대로 그대는 여호와 그대의 하나님의 거룩한 백성이 되었다고요.”

┼ 신 26

구약전서 신약전서

신명기

27장

1

모세가 이스라엘의 원로들이 함께한 가운데 백성에게 명령했다. “내가 오늘 그대들에게 내리는 모든 명령을 따르십시오.

2

그대들이 요르단을 건너 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주시는 땅으로 들어가는 날이 올 것입니다. 그때 큰 돌을 여럿 세우고 그 돌에 석회를 바르도록 하십시오.

3

요르단을 건넌 뒤에 이 가르침의 모든 말씀을 그 위에 적도록 하십시오. 그러면 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주시는 땅으로 그대가 들어갈 것입니다. 젖이 흐르고 꿀이 있는 땅으로요. 여호와 그대 조상들의 하나님이 그대에게 말씀하신 대로 들어갈 것입니다.

4

그대들이 요르단을 건넌 뒤에는 이 돌들을 세우도록 하십시오. 내가 오늘 그대들에게 명령하는 대로, 에발산에다가요. 그러고는 그 돌들에 석회를 바르도록 하십시오.

5

또 거기서 여호와 그대의 하나님을 위해 돌제단을 하나 만들도록 하십시오. 쇠 연장을 그 돌들에 휘두르지는 마십시오.

6

다듬지 않은 돌들로 여호와 그대의 하나님의 제단을 만들도록 하십시오. 그런 다음에 그 위에 여호와 그대의 하나님께 다태우는제물(번제물)을 올리도록 하십시오.

7

뒤이어 평화제물(화목제물)을 잡아 바치고는 거기서 먹도록 하십시오. 그대는 여호와 그대의 하나님 앞에서 즐거워하도록 하십시오.

8

이 가르침의 모든 말씀을 돌들에 똑똑히 잘 적어 두도록 하십시오.”

9

모세가 레위 사람 제사장들이 함께한 가운데 온 이스라엘에게 말했다. “그대 이스라엘, 조용히 하고 들으십시오! 오늘 그대는 여호와 그대의 하나님의 백성이 되었습니다.

10

여호와 그대의 하나님의 목소리를 듣고, 내가 오늘 그대에게 알려 주는 그분의 명령들과 규정들을 실행하십시오.”

11

모세가 그날 백성에게 명령했다.

12

“그대들이 요르단을 건넌 뒤에, 백성을 축복하는 말이 선포될 때 그리심산 위에 서 있어야 할 지파들은 이러합니다. 시므온, 레위, 유다, 잇사갈, 요셉, 베냐민 지파입니다.

13

저주하는 말이 선포될 때 에발산 위에 서 있어야 할 지파들은 이러합니다. 르우벤, 갓, 아셀, 스불론, 단, 납달리 지파입니다.

14

그런 다음에 레위 사람들이 온 이스라엘 사람에게 소리 높여 말하도록 하십시오.

15

‘여호와께서 역겨워하시는 우상, 곧 공예가의 손으로 새기거나 부어서 된 우상을 만들어서 몰래 두는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

16

‘자신의 아버지와 어머니를 하찮게 대하는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

17

‘이웃 사이의 경계를 표시하는 돌을 옮기는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

18

‘시각장애인을 잘못된 길로 이끄는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

19

‘나그네나 부모 없는 아이나 남편 여읜 여자의 재판을 굽게 하는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

20

‘아버지의 아내와 함께 눕는 사람은 저주받을 것입니다. 아버지의 옷자락을 들추어냈기 때문입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

21

‘어떤 짐승하고든 함께 눕는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

22

‘자기 아버지의 딸이든 자기 어머니의 딸이든 자기 누이와 함께 눕는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

23

‘장모와 함께 눕는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

24

‘이웃을 몰래 쳐 죽인 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

25

‘뇌물을 받고 사람을 쳐 죽여 죄 없는 사람의 피를 쏟은 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.

26

‘이 가르침의 여러 말씀을 실행하여 세우지 않는 사람은 저주받을 것입니다.’ 그러면 온 백성이 말을 받아 ‘아멘!’ 하도록 하십시오.”

┼ 신 27

구약전서 신약전서

신명기

28장

1

“여호와 그대의 하나님의 목소리를 그대가 참으로 잘 듣는다고 합시다. 그래서 그분의 모든 명령을 지켜 실행한다고 합시다. 내가 오늘 그대에게 알려 주는 모든 명령을요. 그러면 여호와 그대의 하나님이 그대를 이 땅의 모든 민족 위에 높여 주실 것입니다.

2

그대가 여호와 그대의 하나님의 목소리를 듣는다면, 이 모든 복이 그대에게 내리고 그대에게 따라붙을 것입니다.

3

그대가 도시에 있어도 복받고, 들판에 있어도 복받을 것입니다.

4

그대 몸의 열매와 땅의 열매와 집짐승의 열매, 곧 송아지와 새끼 양이 복받을 것입니다.

5

그대의 바구니와 밀가루 반죽 통이 복받을 것입니다.

6

그대가 들어갈 때도 복받고, 나갈 때도 복받을 것입니다.

7

여호와께서 그대와 맞서는 적들을 그대 앞에서 무너지게 해 주실 것입니다. 그들이 그대를 향하여 한 길로 나왔다가 그대 앞에서 일곱 길로 달아날 것입니다.

8

여호와께서 명령하셔서, 복이 그대에게 있도록 해 주실 것입니다. 그대의 곳간과 그대가 손대는 모든 일에요. 여호와께서 그대에게 복을 내려 주실 것입니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 주시는 땅에서요.

9

여호와께서는 그대에게 굳게 약속하신 대로, 그대를 그분의 거룩한 백성으로 세워 주실 것입니다. 그대가 여호와 그대의 하나님의 명령을 따르고 그분의 길로 걸어간다면요.

10

세상의 모든 백성이 볼 것입니다. 사람들이 여호와의 이름을 붙여 그대를 부른다는 것을요. 또 모든 백성이 그대를 두려워할 것입니다.

11

여호와께서는 그대 몸의 열매와 집짐승의 열매와 밭의 열매에 좋은 것이 넘쳐 나게 해 주실 것입니다. 그대에게 주시겠다고 그대의 조상들에게 굳게 약속하신 땅에서요.

12

여호와께서 자신의 보물 창고인 하늘을 그대를 위해 열어, 제철에 그대의 땅에 비를 내려 주실 것입니다. 그대가 무슨 일에 손대든지 복 주실 것입니다. 그래서 그대가 많은 민족에게 빌려주기는 하겠지만, 그대 자신이 빌리는 일은 없을 것입니다.

13

여호와께서 그대를 머리로 만들지, 꼬리로 만들지는 않으실 것입니다. 위로 올라가게만 하지, 아래로 내려가게 하지는 않으실 것입니다. 그대가 여호와 그대의 하나님의 명령, 곧 내가 오늘 그대에게 따라서 하라고 알려 주는 명령을 지켜 실행하기만 한다면요.

14

내가 오늘 그대에게 알려 주는 모든 말씀에서 오른쪽으로든 왼쪽으로든 벗어나지 마십시오. 그래서 다른 신들을 뒤따라가지 말고 섬기지도 마십시오.”

15

“그렇지만 그대가 여호와 그대의 하나님 목소리를 듣지 않는다고 합시다. 내가 오늘 여러분에게 알려 주는 그분의 모든 명령과 규정을 지켜 실행하지 않는다고 합시다. 그러면 이 모든 저주가 그대에게 닥치고 미칠 것입니다.

16

그대가 도시에 있어도 저주받고, 들판에 있어도 저주받을 것입니다.

17

그대의 바구니도 밀가루 반죽 통도 저주받을 것입니다.

18

그대 몸의 열매도 땅의 열매도 저주받을 것입니다. 송아지와 새끼 양도요.

19

그대가 들어갈 때도 저주받고, 나갈 때도 저주받을 것입니다.

20

여호와께서 그대에게 저주를 내리셔서, 혼란에 빠지고 위협을 느끼게 하실 것입니다. 그대가 하려고 무슨 일에 손대든지요. 마침내 그대가 뿌리 뽑히고 빨리 망할 것입니다. 그대가 여호와를 버리고 악한 짓을 한 것이니까요.

21

여호와께서 그대에게 돌림병이 생기게 하실 것입니다. 마침내 그대가 들어가서 차지할 땅에서 그대를 끝장내 버리실 것입니다.

22

여호와께서 그대를 치실 것입니다. 폐결핵과 염증과 열병, 불볕더위와 가뭄, 마름병과 흰가룻병으로요. 이런 것들이 그대를 뒤쫓아 가서 마침내 그대가 망해 버릴 것입니다.

23

그대의 머리 위에 있는 하늘은 놋이 되고, 그대의 아래에 있는 땅은 쇠가 될 것입니다.

24

여호와께서 흙 부스러기와 먼지를 그대의 땅에 비처럼 내리게 하실 것입니다. 이런 것이 하늘에서 내려올 것입니다. 마침내 그대가 뿌리 뽑혀 버릴 것입니다.

25

여호와께서 그대가 그대의 원수들 앞에서 무너지게 하실 것입니다. 그대가 적을 향하여 한 길로 나갔다가 적 앞에서 일곱 길로 달아날 것입니다. 그러면 땅의 모든 왕국이 그대의 그런 모습을 보고 겁먹고 떨 것입니다.

26

그대의 시체는 하늘의 온갖 새와 땅의 들짐승의 먹이가 될 것입니다. 그런데도 이것들을 쫓아내 줄 사람이 없을 것입니다.

27

여호와께서 그대를 치실 것입니다. 이집트의 부스럼과 치질과 곪는 부스럼과 옴으로요. 이런 것들은 그대가 고칠 수 없습니다.

28

여호와께서 미치는 것과 눈머는 것으로 치실 것입니다. 겁에 질림으로도요.

29

그래서 그대가 한낮에도 더듬을 것입니다. 시각장애인이 캄캄함 가운데서 더듬는 것처럼요. 그대의 길이 잘 열리지 않을 것입니다. 그대가 모든 날에 억눌리고 빼앗기기만 하는데도, 도와줄 사람이 없을 것입니다.

30

그대가 여자와 결혼하기로 약속해도 다른 남자가 그와 함께 누울 것입니다. 집을 지어도 그 집에 살지 못할 것입니다. 포도밭을 일구어도 그 열매를 맛보지 못할 것입니다.

31

그대의 소를 사람들이 그대 눈앞에서 잡아도 그대는 그것을 먹지 못할 것입니다. 그대의 나귀를 빼앗겨도 돌려받지 못할 것입니다. 그대의 양 떼가 그대의 적들에게 넘어가도 그대를 도와줄 사람이 없을 것입니다.

32

그대의 아들들과 딸들을 다른 민족이 데려가도 온종일 눈이 빠져라 애타게 기다릴 뿐, 손써 볼 힘이 없을 것입니다.

33

그대 땅의 열매와 그대가 애써 얻은 것도 그대가 알지 못하는 민족이 모조리 삼켜 버릴 것입니다. 그대는 늘 억눌리고 짓눌릴 것입니다.

34

또 미쳐 버릴 것입니다. 눈에 보이는 것 때문에요.

35

여호와께서 치실 것입니다, 그대가 고칠 수 없는 독한 부스럼으로 그대의 양 무릎과 허벅다리를요. 그것이 발바닥에서 머리꼭지까지 번질 것입니다.

36

여호와께서 그대를, 또 그대 위에 그대가 세운 임금을 끌려가게 하실 것입니다. 그대와 그대의 조상들이 알지 못하던 민족에게로요. 그래서 그대는 거기서 나무와 돌로 만든 다른 신들을 섬길 것입니다.

37

그대는 끔찍한 본보기와 이야깃거리와 비웃음거리가 될 것입니다. 여호와께서 그대를 몰고 가신 모든 나라 백성 가운데서요.

38

그대가 씨앗을 밭으로 많이 내어 가도, 거두어들일 것이 거의 없을 것입니다. 메뚜기가 먹어 치울 것이거든요.

39

그대가 포도밭을 힘써 일구어도, 포도주를 마실 수 없고 포도를 따 들이지도 못할 것입니다. 벌레가 갉아 먹을 것이거든요.

40

올리브나무가 그대의 온 영토에 있어도, 올리브기름을 몸에 발라 보지 못할 것입니다. 올리브 열매가 모조리 떨어질 것이거든요.

41

아들들과 딸들이 태어나도, 그대와 함께 있지 못할 것입니다. 사로잡혀 끌려갈 것이거든요.

42

그대에게 있는 모든 나무와 그대의 땅에서 나는 열매는 날벌레가 차지할 것입니다.

43

그대 이스라엘 가운데 있는 나그네가 점점 더 높이 그대 위로 올라가고, 그대는 점점 더 내려갈 것입니다.

44

나그네는 그대에게 빌려주지만, 그대는 그에게 빌려주지 못할 것입니다. 그가 머리가 되고, 그대는 꼬리가 될 것입니다.

45

이 모든 저주가 그대에게 닥치고 그대를 뒤쫓아 가서 그대에게 미칠 것입니다. 마침내 그대가 뿌리 뽑혀 버릴 것입니다. 그대가 여호와 그대의 하나님의 목소리를 듣지 않고, 그분이 그대에게 명령하시는 명령들과 규정들을 따르지 않는다면요.

46

이 모든 저주가 그대에게는 증표와 기적이 될 것입니다. 그대의 후손에게도 길이길이요.

47

모든 것이 넉넉한데도, 그대가 여호와 그대의 하나님을 즐거이 기쁜 마음으로 섬기지 않는다면요.

48

그대는 여호와께서 그대 가운데로 보내신 적들을 섬길 것입니다. 굶주리고 목마르고 헐벗고, 모든 것이 모자라는 가운데서요. 여호와께서는 그대 목에 쇠 멍에를 지워 마침내 그대를 뿌리 뽑아 버리실 것입니다.

49

그대를 쳐부수도록 여호와께서 한 나라를 땅끝 먼 데서 데려오실 것입니다. 그들은 독수리가 내리 덮치듯이 쳐들어올 것입니다. 그대는 그 나라 말을 알아듣지 못할 것입니다.

50

그들은 얼굴이 무서운 민족입니다. 나이 든 사람의 사정을 봐주지 않고, 젊은이를 불쌍히 여길 줄 모릅니다.

51

그대 집짐승의 열매와 밭의 열매를 집어삼킬 것입니다. 마침내 그대가 뿌리 뽑혀 버릴 것입니다. 그들은 곡식과 포도주와 기름과 송아지와 새끼 양을 그대를 위해 남겨 두지 않을 것입니다. 마침내 그대를 망하게 할 것입니다.

52

그들이 그대를 에워싸서 성문 안에 가두어 둘 것입니다. 마침내 그대의 온 땅에서 그대가 믿었던 높고도 튼튼한 성벽이 무너질 것입니다. 그들이 그대를 에워싸서 그대를 성문 안에 가두어 둘 것입니다. 여호와 그대의 하나님께서 그대에게 주신 온 땅에서요.

53

그대는 여호와 그대의 하나님이 주신 열매, 곧 그대 몸의 열매인 아들과 딸의 살을 먹을 것입니다. 적에게 에워싸이고 몰릴 때에요.

54

그대 이스라엘 가운데 나약한 남자, 심하게 응석받이로 자란 남자가 있을 수 있습니다. 그런 남자도 자기 형제와 품 안의 아내와 남은 자식에게 사나운 눈길을 보낼 것입니다.

55

자식의 살을 그들 누구에게도 주지 않고 남김없이 다 먹어 버릴 것입니다. 그대의 모든 성문 안에서 적에게 에워싸이고 몰릴 때에요.

56

그대 이스라엘 가운데 나약한 여자, 응석받이로 자란 여자가 있을 수 있습니다. 응석 부리거나 나약하거나 해서 자기 발을 땅 위에 놓으려고도 하지 않던 여자일 수 있습니다. 그런 여자도 자기 품 안의 남편과 아들과 딸에게 사나운 눈길을 보낼 것입니다.

57

자신의 다리 사이에서 나온 태와 자신이 낳은 자식을, 모든 것이 모자라자 몰래 잡아먹을 것이거든요. 그대의 성문 안에서 그대가 적에게 에워싸이고 몰릴 때에요.

58

이 책에 적힌 이 가르침의 모든 말씀을 그대가 잘 지켜 실행하지 않으면, 이런 일이 생길 것입니다. 높이 떠받들고 두려워해야 할 이 이름, 여호와 그대의 하나님을 두려워하지 않으면요.

59

여호와께서 그대와 그대의 후손에게 특별한 재앙을 내리실 것입니다. 오래 지속될 여러 가지 엄청난 재앙과 오래갈 여러 가지 무서운 질병을요.

60

그대가 겁냈던 이집트의 모든 병을 여호와께서 다시 그대에게 생기게 하여 그대에게서 떠나지 않게 하실 것입니다.

61

이 가르침의 책에 적지 않은 온갖 질병과 재앙도 여호와께서 그대에게 닥치게 하실 것입니다. 마침내 그대가 뿌리 뽑혀 버릴 것입니다.

62

그대들이 전에는 하늘의 별처럼 많아졌지만, 겨우 몇 사람만 남을 것입니다. 그대가 여호와 그대의 하나님의 목소리를 듣지 않으면요.

63

여호와께서는 그대들을 잘되고 많아지게 해 주시고 기뻐하셨습니다. 그처럼 여호와께서 그대들을 망하게 하고 뿌리 뽑아 버리시고는 기뻐하실 것입니다. 그래서 그대들은 그대가 들어가서 차지한 땅에서 뿌리 뽑혀 버릴 것입니다.

64

여호와께서 땅 이 끝에서 저 끝까지 모든 민족 가운데로 그대를 흩어 버리실 것입니다. 그래서 그대는 거기서 다른 신들을 섬길 것입니다. 그대와 그대의 조상들이 알지 못했던 신들, 곧 나무와 돌로 만든 신들을요.

65

또 그 여러 나라에서는 그대가 안정을 누리지 못할 것입니다. 그대의 발바닥을 편히 둘 곳이 없을 것입니다. 거기서 여호와께서는 그대의 마음이 떨리고 눈이 흐려지고 기가 꺾이게 하실 것입니다.

66

그대는 공중에 매달려 사는 것 같을 것입니다. 밤낮으로 무서워하고, 평생 믿을 것 하나 없을 것입니다.

67

아침에는 ‘어서 저녁이 되었으면!’이라고 말하고, 저녁에는 ‘어서 아침이 되었으면!’이라고 말할 것입니다. 마음으로 무서워하는 것과 눈에 보이는 것 때문에요.

68

여호와께서 그대를 배에 태워 이집트 가는 길로 돌려보내실 것입니다. 내가 그대에게 말하기를 ‘그대가 그 길을 다시는 보지 않을 겁니다.’ 했던 길로요. 거기서 그대 이스라엘이 적들에게 자기 몸을 팔아넘겨 남자 노예와 여자 노예가 되려고 해도 사 줄 사람이 없을 것입니다.”

┼ 신 28

구약전서 신약전서

신명기

29장

1

여호와께서 모세에게 명령하여 모압 땅에서 이스라엘 사람들과 함께 맺으신 언약의 말씀은 이러하다. 호렙에서 맺으신 언약에 덧붙인 것이다.

2

모세가 온 이스라엘을 불러 그들에게 말했다. “그대들이야말로 여호와께서 그대들의 눈앞에서 이집트 땅에서 하신 모든 일을 보았습니다. 파라오와 그의 모든 신하에게, 또 그의 온 땅에 하신 일을요.

3

그대들이 두 눈으로 본 것처럼 큰 시험들과 증표들과 엄청난 기적들을요.

4

그러나 오늘까지 여호와께서 그대들에게 깨닫는 마음과 보는 눈과 듣는 귀는 주지 않으셨습니다.

5

‘내가 너희를 40년 동안 광야에서 걷게 했다. 너희의 몸에 걸친 옷이 다 닳지 않았고, 너희의 샌들이 다 닳지 않았다.

6

너희는 빵을 먹지 못했고, 포도주도 맥주도 마시지 못했다. 나 여호와가 너희의 하나님인 것을 너희가 알도록 한 것이다.’

7

그대들이 이곳에 이르자, 헤스본 임금 시혼과 바산 임금 옥이 나와서 우리를 맞아 싸웠습니다. 그렇지만 우리가 그들을 쳐부수었습니다.

8

그러고는 그들의 땅을 빼앗아 르우벤 사람들, 갓 사람들, 므낫세 지파 절반에게 주었습니다.

9

그대들은 이 언약의 말씀을 따라 그대로 하도록 하십시오. 그러면 그대들이 무슨 일을 하든지 잘될 것입니다.

10

그대들은 오늘 모두 여호와 그대들의 하나님 앞에 서 있습니다. 그대들의 지파의 어른들, 원로들과 행정관들, 모든 이스라엘 사람도요.

11

그대들의 어린이들, 그대들의 여자들, 그대의 진영 가운데 있는 나그네, 그대를 위해 장작을 패거나 물을 긷는 사람까지도요.

12

그래서 여호와 그대의 하나님과, 저주가 덧붙은 언약에 들어가려고 합니다. 그 언약을 여호와 그대의 하나님이 오늘 그대와 함께 맺으십니다.

13

곧 여호와께서 오늘 그대를 그분의 백성으로 세우시고, 그분은 친히 그대의 하나님이 되시겠다는 것입니다. 그대에게 말씀하신 대로이고, 그대의 조상들 곧 아브라함과 이삭과 야곱에게 굳게 약속하신 대로입니다.

14

‘내가 너희들과만 이 저주가 덧붙은, 이 언약을 맺는 것이 아니다.’

15

여호와 우리 하나님 앞에 오늘 여기 우리와 함께 서 있는 사람들과도 맺으십니다. 오늘 여기 우리와 함께 있지 않는 사람들과도요.

16

그대들이야말로 알고 있습니다. 우리는 이집트 땅에서 살았습니다. 그러다가 여러 나라 한가운데로 지나왔습니다. 그 여러 나라를 그대들이 지나왔습니다.

17

그때 그대들은 그곳 사람들에게 있는 밉살스러운 것들 곧 그들의 우상들을 보았습니다. 나무나 돌, 은이나 금으로 만든 것이었습니다.

18

오늘 그대들 가운데서는 남자든 여자든, 가문이든 지파이든 조심하십시오. 여호와 우리 하나님에게서 마음이 돌아서서 그런 여러 나라의 신들을 섬기러 가지 않도록요. 그대들 가운데서는 독을 머금고 있거나 쓴 열매를 맺는 뿌리가 없도록 조심하십시오.

19

그런데 이렇게 이 저주의 말씀을 듣고도 스스로 행복하다고 뽐내면서 마음속으로 이렇게 말할 수 있습니다. ‘내가 내 마음의 고집대로 걸어가서, 물 댄 땅이 목마른 땅과 마찬가지로 사라져 버리더라도, 난 괜찮을 거야.’

20

그러면 여호와께서 그를 용서하려 하지 않으실 것입니다. 여호와의 노여움과 질투가 그 사람에게 불타오를 것입니다. 그리고 이 책에 적힌 온갖 저주가 그에게 닥칠 것입니다. 여호와께서 그 사람의 이름을 하늘 아래에서 지워 버리실 것입니다.

21

여호와께서 그를 이스라엘의 모든 지파에서 갈라내어 재난을 겪게 하실 것입니다. 이 가르침의 책에 적힌 언약에 덧붙은 온갖 저주대로 하실 것입니다.

22

그대들 뒤에 나타날 그대들 자녀의 나중 세대가 말할 것입니다. 그들과 또 먼 땅에서 올 다른 나라 사람이 이 땅에 닥친 여러 재앙을 볼 것입니다. 여호와께서 이 땅을 병들게 하신 모습도요.

23

이 온 땅이 불타 버려 유황과 소금뿐일 것입니다. 거기에는 씨도 뿌릴 수 없고, 싹도 트지 않을 것입니다. 풀 한 포기 나지 않을 것입니다. 여호와가 노여움과 분노로 뒤엎어 버리신 소돔과 고모라, 아드마와 스보임처럼 되어 버릴 것입니다.

24

모든 민족이 말할 것입니다. ‘여호와가 이 땅에 이렇게 한 까닭이 무엇인가? 그 노여움이 이처럼 엄청나게 뜨거웠던 까닭은 무엇인가?’

25

또 말할 것입니다. ‘그들이 언약을 저버린 탓이구나. 그들을 이집트 땅에서 이끌어 낼 때 여호와 그들 조상들의 하나님이 그들과 함께 맺은 언약을!

26

그들이 가서 다른 신들을 섬기고 그것들에게 엎드려 절한 탓이야. 그들이 알지 못하던 신들이고, 그들에게 나누어 주지 않은 신들이었는데!

27

그래서 여호와가 이 땅을 향한 노여움으로 불타올라서 이 책에 적힌 온갖 저주가 닥치게 하였구나.

28

여호와가 노여워하고 분노하고 크게 화내어, 그들을 그들의 땅에서 쫓아내 버렸구나. 오늘 우리가 보듯이, 다른 땅으로 내보내 버렸구나.’

29

감춰진 것은 여호와 우리 하나님을 위한 것입니다. 드러난 것은 길이길이 우리와 우리 자손을 위한 것으로, 이 가르침의 모든 말씀을 실행하게 하기 위함입니다.”

┼ 신 29

구약전서 신약전서

신명기

30장

1

“내가 오늘 그대 앞에서 일러 주는 복과 저주의 이 모든 말씀이 그대에게 이루어진다고 합시다. 그러면 그런 말씀을 마음에 다시 새기도록 하십시오. 여호와 그대의 하나님이 그대를 쫓아내 흩어지게 하신 그 모든 나라 사람 가운데서요.

2

그때 그대는 여호와 그대의 하나님께로 돌아와서 그분의 목소리를 듣도록 하십시오. 내가 오늘 그대에게 명령하는 꼭 그대로요. 그대와 그대의 아들딸이 온 마음과 온 정성으로 그렇게 하도록 하십시오.

3

그러면 여호와 그대의 하나님이 그대의 운명을 바꾸어 주시고, 그대에게 자비를 베풀어 주실 것입니다. 돌이키실 것입니다. 그래서 여호와 그대의 하나님이 그대 이스라엘을 흩어 버리신 모든 백성 가운데서 모아들이실 것입니다.

4

그대 가운데 쫓겨난 사람이 하늘 끝에 가 있더라도, 거기서부터 여호와 그대의 하나님이 그대를 모아들이실 것입니다. 거기서부터 그대를 데려오실 것입니다.

5

여호와 그대의 하나님이 그대를 그대의 조상들이 차지했던 그 땅으로 들어오게 하셔서, 그대가 그 땅을 차지할 것입니다. 그분이 그대에게 잘해 주셔서, 그대가 그대의 조상들보다 더 불어나게 해 주실 것입니다.

6

그리고 여호와 그대의 하나님이 그대의 마음과 그대 후손의 마음을 덮은 살가죽을 잘라 내 주실 것입니다. 그래서 그대가 여호와 그대의 하나님을 그대의 온 마음과 온 정성으로 사랑하여 살아남게 하실 것입니다.

7

여호와 그대의 하나님이 이 모든 저주를 그대의 적들과 그대를 미워하여 뒤쫓는 사람들에게 내리실 것입니다.

8

그대는 돌이켜서 여호와의 목소리를 듣고, 내가 오늘 그대에게 알려 주는 그분의 명령을 모두 실행하도록 하십시오.

9

그러면 그대가 무슨 일에 손대든지, 여호와 그대의 하나님이 넘쳐 나게 해 주실 것입니다. 그대 몸의 열매와 집짐승의 열매와 땅의 열매가 넘쳐 나 행복하게 해 주실 것입니다. 그대의 조상들을 보고 기뻐하신 것처럼, 여호와께서 그대가 행복한 것을 보고 다시 기뻐하실 것이거든요.

10

그대가 여호와 그대의 하나님의 목소리를 듣고 이 가르침의 책에 적힌 그분의 명령들과 규정들을 따르는 것이니까요. 그대가 그대의 온 마음과 온 정성으로 여호와 그대의 하나님께로 돌아오는 것이니까요.

11

참으로, 내가 오늘 그대에게 내리는 이 명령은 그대에게 어렵지 않고, 멀리 있지도 않습니다.

12

그 명령은 하늘에 있지 않기 때문입니다. ‘누가 우리를 위해 하늘로 올라가서 그 명령을 받아다가 우리에게 들려줄까? 그러면 우리가 그대로 실행할 텐데.’ 하고 말할 것이 아닙니다.

13

바다 건너편에 있지도 않기 때문입니다. ‘누가 우리를 위해 바다 건너편으로 건너가서 그 명령을 받아다가 우리에게 들려줄까? 그러면 우리가 그대로 실행할 텐데.’ 하고 말할 것이 아닙니다.

14

그 말씀은 그대에게 아주 가까이 있기 때문입니다. 그대의 입에 있고, 그대의 마음속에 있어서 실행할 수 있습니다.”

15

“보십시오, 내가 오늘 그대 앞에 삶과 좋은 것, 죽음과 나쁜 것을 둡니다.

16

내가 오늘 그대에게 명령하는 것은 여호와 그대의 하나님을 사랑하라는 것입니다. 그래서 그분의 길로 걷고, 그분의 명령들과 규정들과 법령들을 따르라는 것입니다. 그러면 그대가 살아남아 불어날 것입니다. 여호와 그대의 하나님이 그대에게 복 주실 것입니다. 그대가 들어가 차지할 땅에서요.

17

그대가 마음을 바꾸어, 듣지 않는다고 합시다. 그래서 꼬임에 빠져 다른 신들에게 엎드려 절하고 그 신들을 섬긴다고 합시다.

18

내가 오늘 그대에게 똑똑히 말해 둡니다. 그대는 반드시 망해 버릴 것입니다. 그 땅에서 오래 살지 못할 것입니다. 요르단을 건너가서 차지할 땅에서요.

19

오늘 그대들에게 불리하도록 내가 하늘과 땅을 불러내 증언하게 합니다. 삶과 죽음, 복과 저주를 그대 앞에 내가 두었습니다. 그대가 삶을 골라야 그대와 그대 후손이 살아남을 것입니다.

20

여호와 그대의 하나님을 사랑하고, 그분의 목소리를 듣고, 그분께 붙어 있도록 하십시오. 그분이야말로 그대의 생명이시기 때문입니다. 그대의 살날을 길어지게 해 주실 것이기 때문입니다. 여호와께서 그대의 조상들 곧 아브라함과 이삭과 야곱에게 주시기로 굳게 약속하신 땅에서요.”

┼ 신 30

구약전서 신약전서

신명기

31장

1

모세는 온 이스라엘에게 가서 이 여러 말씀을 전해 주었다.

2

그들에게 일러 주었다. “내 나이 이제 120세입니다. 이제 더는 그대들을 제대로 이끌고 갈 수가 없습니다. 여호와께서도 나에게 이렇게 말씀하셨습니다. ‘너는 이 요르단을 건너지 못할 것이다.’

3

여호와 그대의 하나님이 친히 그대 앞에서 건너가실 것입니다. 그대 앞에서 이 여러 민족을 친히 뿌리 뽑아 버리시고 그대가 그 땅을 차지하게 해 주실 것입니다. 여호수아 그가 그대 앞에서 건너갈 것입니다. 여호와께서 말씀하신 대로요.

4

여호와께서는 아모리 사람들의 임금들인 시혼과 옥과 그들의 땅에 하신 것처럼, 이 민족들도 뿌리 뽑아 버리실 것입니다.

5

여호와께서 그들을 그대들 앞에 두실 것입니다. 그대들은 내가 내리는 명령 꼭 그대로 그들에게 하도록 하십시오.

6

그대들은 용기를 내고 강해지십시오. 두려워하지 말고 그들을 겁내지 마십시오. 여호와 그대의 하나님이야말로 그대와 함께 걷는 분이시기 때문입니다. 그분이 그대를 저버리지 않고 내버려두지도 않으실 것입니다.”

7

모세는 여호수아를 불러서, 온 이스라엘의 눈앞에서 그에게 말했다. “용기를 내고 강해지게나. 바로 자네가 여호와께서 그들의 조상들에게 주기로 굳게 약속하신 땅으로 이 백성과 함께 들어갈 것이니까. 바로 자네가 그들에게 그 땅을 나누어 줄 걸세.

8

여호와 그분이 자네 앞에서 걷는 분이시네. 그분이 자네와 함께 계실 것일세. 자네를 저버리지도 않고 내버려두지도 않으실 걸세. 두려워하지도 말고 겁먹지도 말게나.”

9

모세는 이 가르침을 적어서, 여호와의 언약상자를 메고 다니는 레위 자손 제사장들에게 주었다. 이스라엘 모든 원로들에게도 주었다.

10

모세가 그들에게 명령했다. “7년의 끝 곧 빚 없애 주는 해의 정한 때인 초막명절(초막절)이 되었다고 합시다.

11

그러면 온 이스라엘이 여호와 그대의 하나님 앞에 모습을 나타내려고 여호와께서 고르시는 장소로 올 것입니다. 그때 그대는 이 가르침을 읽어 주도록 하십시오. 온 이스라엘 앞에서 그들의 귀에 들리도록요.

12

백성 곧 남자와 여자와 아이와 그대의 성문 안에 있는 나그네를 모으십시오. 그래서 그들이 듣고 배워 여호와 그대들의 하나님을 두려워하도록 하십시오. 이 가르침의 모든 말씀을 지키고 실행하게 하십시오.

13

이를 알지 못하는 그들의 자손도 듣고 배워 여호와 그대들의 하나님을 두려워하도록 하십시오. 그대들이 요르단을 건너가서 차지할 그 땅에서 살아가는 모든 날 동안 그렇게 하십시오.”

14

여호와께서 모세에게 말씀하셨다. “자, 네가 죽을 날이 가까이 왔다. 여호수아를 불러다가, 너희 둘 다 만남의 천막 안에 들어와 서 있거라! 내가 그에게 명령을 내릴 것이다.” 그래서 모세가 여호수아와 같이 갔다. 둘은 만남의 천막 안에 들어가 서 있었다.

15

그러자 여호와께서 천막 안 구름기둥 가운데서 나타나셨다. 구름기둥이 천막 입구에 서 있었다.

16

여호와께서 모세에게 말씀하셨다. “너는 이제 곧 너의 조상들 곁에 누울 것이다. 그러면 이 백성이 일어나서, 그들이 들어가는 땅의 낯선 신들을 뒤따라 놀아날 것이다. 나를 버리고, 나에게 한 언약 곧 내가 그들과 함께 맺은 언약을 깨뜨릴 것이다.

17

그날에 내가 그들을 향한 노여움으로 불타올라, 내가 그들을 버리고 내 얼굴을 그들에게서 숨길 것이다. 나의 노여움이 그들을 집어삼켜 버릴 것이다. 그래서 숱한 재앙과 여러 어려움이 그들에게 닥칠 것이다. 그날에 그들은 이렇게 말할 것이다. ‘우리 하나님이 우리 가운데 계시지 않아서 이런 여러 재앙이 우리에게 닥친 것이 아닌가?’

18

그날에 내가 반드시 내 얼굴을 숨길 것이다. 그들이 저지른 온갖 나쁜 짓 때문이다. 그들이 다른 신들에게로 돌아섰기 때문이다.

19

이제 너희는 이 노래를 적어 이스라엘 사람들에게 가르쳐 주어라. 이 노래가 그들의 입에서 떠나지 않도록 해라. 그래서 나를 위해서 이 노래가 이스라엘 사람들에게 불리한 증거가 되도록 해라.

20

내가 그들을 그들의 조상들에게 굳게 약속한 땅, 곧 젖이 흐르고 꿀이 있는 땅으로 데려다줄 것이다. 그들이 실컷 먹고 살찔 것이다. 그러면 그들이 다른 신들에게로 돌아서서 그들을 섬길 것이다. 나를 무례하게 대하고, 나에게 한 언약을 깨뜨릴 것이다.

21

숱한 재앙과 여러 어려움이 그들에게 닥쳤을 때, 이 노래가 그들 앞에서 증거가 되어 증언할 것이다. 이 노래가 그들 후손의 입에서 잊히지 않을 것이니까. 그들이 오늘 품고 있는 뜻을 내가 알기 때문이다. 내가 굳게 약속한 땅으로 그들을 데려다주기 전부터 알기 때문이다.”

22

그래서 모세는 그날에 이 노래를 적어 이스라엘 사람들에게 가르쳐 주었다.

23

여호와께서 눈의 아들 여호수아에게 명령하셨다. “용기를 내고 강해지거라! 너야말로 이스라엘 사람들을 그 땅 곧 내가 그들에게 굳게 약속한 땅으로 데리고 들어갈 것이기 때문이다. 내가 친히 너와 함께할 것이다.”

24

모세가 이 가르침의 말씀을 책에 적는 일을 완전히 끝냈다.

25

모세는 여호와의 언약상자를 메고 다니는 레위 사람들에게 명령했다.

26

“이 가르침의 책을 가져다가 여호와 그대들의 하나님의 언약상자 곁에 두도록 하십시오. 그래서 그것이 거기서 그대 이스라엘에게 불리한 증거가 되도록 하십시오.

27

내가 알기 때문입니다. 그대가 잘 대들고 그대의 목이 뻣뻣한 것을요. 보십시오, 오늘 내가 아직 살아서 그대들과 함께 있는데도 그대들은 여호와께 대드는군요. 그러니 내가 죽고 나면 얼마나 더 그러할지요!

28

그대들 지파의 모든 원로들과 그대들의 행정관들을 나에게로 모으십시오. 내가 그들의 귀에 이 여러 말씀을 일러 주고, 하늘과 땅을 불러내어 그들에게 불리한 증언을 하게 하도록요.

29

나는 압니다. 내가 죽고 나면, 그대들은 분명히 썩어 빠져 내가 그대들에게 명령한 길에서 벗어날 것을요. 그래서 뒷날에 재앙이 그대들에게 닥칠 것입니다. 그대들이 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질러서, 그대들의 손이 하는 짓으로 여호와를 노엽게 할 것이니까요.”

30

그러고 나서 모세는 이스라엘 온 무리의 귀에 이 노래의 노랫말을 끝까지 들려주었다.

┼ 신 31

구약전서 신약전서

신명기

32장

1

“하늘아, 귀 기울여 보아라. 내가 말하겠다.
땅아, 들어 보아라, 내 입의 말을!

2

빗방울처럼 떨어질 거야, 내 가르침이.
이슬처럼 흘러내릴 거야, 내 말이.
풀 위에 떨어지는 비처럼,
푸성귀 위에 쏟아지는 봄 소나기처럼.

3

내가 여호와의 이름을 부를 테니,
너희는 위대함을 우리 하나님께 돌려라.

4

하나님은 바위이시니, 그분이 하시는 일은 완전해.
그분의 모든 길은 옳거든.
그분은 잘못이 없는 참된 하나님,
공의롭고 올곧은 하나님이시거든.

5

썩어 빠진 짓을 했구나, 백성이 하나님께.
그분의 자녀가 아니라 흠투성이지.
뒤틀리고 괴팍한 세대지.

6

어떻게 여호와께 이럴 수 있느냐?
우둔한 백성아, 지혜롭지 못하구나.
그분은 그대의 아버지, 그대를 지으신 분이 아니시냐?
그분이 그대를 만들어 세우셨지.

7

옛날을 기억해 보아라.
지난 여러 세대가 살던 때를 생각해 보아라.
그대의 아버지에게 물어보아라. 그대에게 이야기해 줄 것이다.
그대가 아는 노인들에게 물어보아라. 그대에게 말해 줄 것이다.

8

가장 높으신 하나님이 민족들에게 땅을 나누어 주실 때,
사람들을 갈라내실 때가 있었다.
그때
이스라엘 사람들의 수에 맞추어
백성들의 땅 경계를 정해 주셨지.

9

여호와의 몫은 그분의 백성이었거든.
그분께 할당된 땅은 야곱이었거든.

10

하나님이 빈 들판에서 그를 만나 주셨어.
무서운 소리 나는 거친 들판에서 그렇게 하셨지.
그를 에워싸 보호해 주시고, 그를 보살펴 주셨지.
그를 지켜 주셨지, 자신의 눈동자처럼!

11

자기 보금자리를 들쑤시고는 새끼들 위를 맴도는 독수리처럼.
날개를 펼쳐 새끼를 받는 독수리,
나래 위에 새끼를 얹어 나르는 독수리처럼.

12

여호와 홀로 그를 이끄셨지.
그의 곁에 다른 나라 신은 없었어.

13

그를 땅의 높은 곳으로 달리게 하시고,
들판의 열매를 먹게 하셨지.
바위에서 꿀을 빨아 먹게 하시고,
단단한 바위에서 식물 기름을 들이마시게 하셨지.

14

암소 요구르트와 양 기름을 어린양 기름과 함께 먹게 하셨지.
바산 사람들의 숫양과 숫염소를 아주 좋은 밀과 함께 먹게 하셨지.
핏빛 포도즙을 그대가 마셨어.

15

그런데
여수룬이 살찌자 뒷발질했어.
그대, 살찌고 뚱뚱해지자 고집스러워졌어.
그가 저버렸어, 그를 만드신 하나님을.
무시했어, 그의 도움이신 바위를.

16

그가 그분이 질투하시게 만들었어, 낯선 신들로.
역겨운 것들로 그분을 노엽게 했지.

17

그들이 희생제물을 바쳤어, 하나님 아닌 엉터리 신들에게.
그들이 알지 못하던 신들에게!
얼마 전에 들어온 새로운 신들, 그대들의 조상들이 모르고 있었던 신들에게!

18

그대를 태어나게 해 주신 바위를 생각하지 않고,
그대를 낳아 주신 하나님을 잊어버린 것이지.

19

여호와께서 보고 물리치셨어.
자신의 아들딸을 노여워하셨거든.

20

이렇게 말씀하셨지. ‘내 얼굴을 그들에게서 숨길 것이다.
두고 보겠다, 그들의 마지막이 어떻게 되는지!
그들은 뒤집어진 세대, 믿지 못할 자식들이거든.

21

바로 그들이 내가 질투하게 만들었다, 신 아닌 것으로.
나를 노엽게 했다, 그들의 허깨비들로.
나도, 그들이 질투하게 만들 것이다, 내 백성 아닌 사람들로.
우둔한 사람들의 나라로 그들을 노엽게 할 것이다.

22

나의 노여움 때문에 불이 붙어,
저 아래 스올(죽은 사람들의 나라)까지 태워 버릴 것이다.
땅과 땅의 열매를 삼키고,
산들의 터전을 집어삼킬 것이다.’

23

‘내가 그들에게 여러 재앙을 내리고,
내 화살로 그들을 끝장낼 것이다.

24

그들은 굶주림으로 힘이 빠지고,
옮는 병과 무서운 돌림병에 걸려 쇠약해질 것이다.
그들 가운데 있는 집짐승들의 이빨에 물리게 하고,
흙먼지 가운데 기어다니는 독뱀에게 물리게 할 것이다.

25

밖에서는 칼이 아이들을 쳐 없애고,
안에는 무서움이 가득할 것이다.
젊은 남자도 젊은 여자도,
젖먹이도 흰머리 노인도 그럴 것이다.

26

내가 말했지. 「내가 그들을 부서뜨려 버릴 것이다.
사람들의 기억에서 그들이 사라져 버리게 할 것이다.」

27

그런데 나는 원수가 나를 노엽게 하는 것을 피하려 하지 않았다.
내 백성의 적들이 잘못 판단하지 않도록 하려고 했다.
이렇게 말하지 않도록 하려고 했지.
「우리의 능력이 대단해. 이 모든 것을 한 이는 여호와가 아니야.」’

28

‘내 백성은 어떤 조언도 먹혀들지 않는 민족이거든.
그들에게는 깨우침이 없거든.

29

그들이 지혜로웠다면, 이것을 이해했을 텐데.
깨달았을 텐데, 자신들의 마지막이 어떠할지!’

30

어떻게 한 사람이 천 명을 뒤쫓으며,
두 사람이 만 명을 달아나게 만들겠는가?
그들의 바위이신 분이 그들을 내주지 않으셨더라면,
여호와께서 그들을 내팽개치지 아니하셨더라면!

31

그들의 바위는 우리의 바위이신 분 같지 않거든.
우리의 원수들이 스스로 판가름할 것이거든.

32

그들의 포도는 소돔 포도의 한 종류이고, 고모라의 밭에서 나온 것이거든.
그들의 포도 열매는 독 있는 포도 열매, 그들의 포도송이는 쓰디쓰거든.

33

그들의 포도주는 뱀의 독, 살무사의 무서운 독이거든.

34

‘그 포도주를 내가 저장해 두지 않았던가?
내 창고에 넣고 도장 찍어 닫아 주지 않았던가?

35

앙갚음과 되갚음은 나의 일!
그들의 발이 비틀거릴 때에 그렇게 할 것이다.
그들에게 불행이 닥칠 날이 가깝고 그들이 겪을 일이 서둘러 닥칠 것이거든.’

36

여호와께서 자기 백성의 권리를 찾아 주실 거야.
자기 종들 때문에 가슴 아파하실 거야.
여호와께서 보신 대로는
힘이 다했고, 갇힌 사람도 풀려난 사람도 없거든.

37

그래서 이렇게 말씀하실 거야.
‘그들의 신들, 그들이 대피소로 삼은 바위가 어디 있느냐?

38

그들이 바친 희생제물의 기름을 그것들이 받아먹었다.
그들이 바친 붓는제물(전제물)인 포도주를 그것들이 받아 마셨다.
그것들이 일어나 너희를 도와주어야 한다!
너희를 숨겨 주어야 한다!’

39

‘이제 보아라! 나, 나야말로 그런 하나님이다. 내 곁에 다른 신들은 없다.
바로 내가 죽이고, 내가 살리는 것이다.
내가 부서뜨리고, 바로 내가 고쳐 주는 것이다.
내 손에서 빼낼 사람이 없다.

40

하늘을 향하여 손을 들고 똑똑히 말하겠는데,
내가 살아 있음을 걸고 분명히 말한다.

41

내가 내 칼을 갈아 번뜩이게 하고,
내 손으로 정의를 붙잡을 것이다.
내 적들에게 앙갚음하고,
나를 미워하는 사람들에게 되갚아 줄 것이다.

42

내 화살이 피를 머금고,
내 칼이 살을 먹을 것이다.
죽은 사람과 사로잡힌 사람의 피를 머금을 것이다.
원수를 이끄는 사람들의 머리를 먹을 것이다.’

43

세상 민족들이여, 기뻐 외치세요. 그분의 백성과 함께!
하나님이 자기 종들의 피를 앙갚음해 주실 것이니까요.
자신의 적들에게 앙갚음하시고,
자기 백성의 땅을 죄에서 벗어나게 해 주실 것이니까요.”

44

모세가 가서 백성의 귀에 이 노랫말을 모두 들려주었다. 눈의 아들 여호수아가 함께했다.

45

모세가 이 모든 말씀을 온 이스라엘에게 알려 주기를 마쳤다.

46

그가 말했다. “그대들 마음에 새기십시오. 내가 오늘 그대들에게 단단히 일러 준 모든 말씀을요. 그대들의 자식에게 명령하여 이 가르침의 모든 말씀을 지켜 실행하게 하십시오.

47

그대들에게 빈말하는 것이 아니니까요. 그대들의 생명이 달려 있습니다. 이 말씀 안에서 그대들은 오래 살 것입니다. 요르단을 건너가서 차지할 땅에서요.”

48

바로 이날에 여호와께서 모세에게 말씀하셨다.

49

“이 아바림 산지의 느보산으로 올라가거라. 여리고 맞은편의 모압 땅에 있다. 내가 이스라엘 사람들에게 주어 차지하게 할 가나안 땅을 거기서 내려다보아라.

50

네가 올라가는 산에서 네가 죽을 것이다. 먼저 간 너의 조상들에게로 갈 것이다. 너의 형 아론이 호르산에서 죽어 그의 조상들에게 돌아간 것과 마찬가지다.

51

너희가 이스라엘 사람들 가운데서 나에게 충성스럽지 못했으니까, 친 광야 가데스의 므리바 물에서. 내가 거룩하다는 것을 너희가 이스라엘 사람들 가운데서 드러내 보이지 못했기 때문이다.

52

네가 맞은편 땅을 내려다볼 수는 있을 것이다. 그렇지만 그리로, 내가 이스라엘 사람들에게 줄 땅으로 들어가지는 못할 것이다.”

┼ 신 32

구약전서 신약전서

신명기

33장

1

하나님의 사람 모세가 죽기에 앞서 이스라엘 사람들을 위해 빌어 준 복이 이러하다.

2

모세가 말했다.
“여호와께서 시나이에서 오셨습니다.
세일에서 그의 백성에게 해처럼 솟아올라,
바란산에서 빛을 비추셨습니다.
여호와께서
수많은 거룩한 무리에게 에워싸여 오셨습니다.
그분의 오른손으로는 그들을 위한 법의 불을 들고 계십니다.

3

그분은 백성들을 참으로 사랑하십니다.”
“주님의 손으로 거룩한 사람을 모두 붙들고 계십니다.
그들은 주님의 발걸음을 따랐습니다.
주님의 말씀을 받아들였습니다.

4

가르침은 모세가 우리에게 알려 주었고,
야곱 자손의 모임이 차지했습니다.

5

여수룬에 임금이 생겼습니다.
백성의 어른들이 이스라엘 지파들과 함께 모였을 때였습니다.”

6

“르우벤이 살아남고 죽지 않기 바랍니다.
사람 수가 적더라도요.”

7

유다를 두고서 이렇게 말했다.
“들어 주십시오, 여호와여, 유다의 목소리를!
자기 백성에게로 그를 데려다주십시오.
제 힘으로 자신을 위해 다투고 있습니다.
적들을 무찌르게 도와주십시오.”

8

레위를 두고서 말했다.
“주님의 우림과 둠밈을
주님께 한결같은 사람에게 주십시오.
그를 주님께서 맛사에서 시험해 보셨습니다.
므리바 물가에서 그와 다투셨습니다.

9

그가 아버지와 어머니를 두고서 이렇게 말합니다. ‘내가 그분들을 보지 못했어.’
그는 형제를 알아보지 못하고, 자식을 알지 못합니다.
주님의 말씀을 따르려 하고, 주님께 한 언약을 지키려 했기 때문입니다.

10

그들이 가르칠 것입니다, 주님의 법령을 야곱에게,
주님의 가르침을 이스라엘에게.
그들이 둘 것입니다, 향을 주님의 코앞에,
통째로 바치는 제물을 주님의 제단 위에.”

11

“레위에게 복을 내려 힘 있게 해 주십시오, 여호와여!
그가 손으로 하는 활동을 좋게 봐 주십시오.
그와 맞서는 사람들, 그를 미워하는 사람들의 허리를 부러뜨려
일어서지 못하게 해 주십시오.”

12

베냐민을 두고서 말했다.
“여호와의 귀염둥이, 그분 곁에 안전하게 살 수 있기를!
그분께서 늘 지켜 주시기를!
그분께 보호받으며 살 수 있기를!”

13

요셉을 두고서 말했다.
“그의 땅이 여호와께 복받기를!
하늘의 값진 선물인 이슬과 땅 아래로 흐르는 깊은 물이 있기를!

14

태양이 만들어 내 주는 값진 선물과
달마다 나는 값진 선물도 받기를!

15

예부터 있던 여러 산에서 나는 가장 좋은 것과
오래된 여러 언덕의 값진 선물도 받기를!

16

땅의 값진 선물과 땅에 가득한 것과
가시덤불 가운데 사시는 분의 친절도 누리기를!
그런 복이 요셉의 머리에,
형제들의 우두머리 된 사람의 정수리에 미치기를!

17

그분께서 처음 낳으신 황소, 그에게 위엄 있기를!
그의 뿔은 들소의 뿔, 그것으로 백성들을 모조리 들이받아 땅끝까지 이르기를!
수만의 에브라임, 수천의 므낫세가 그러하기를!”

18

스불론을 두고서 말했다.
“스불론, 기뻐하세요. 그대가 밖으로 나갈 때!
잇사갈, 그대는 그대의 천막에 있을 때!

19

백성들을 산으로 그들이 불러내기를!
거기서 올바른 희생제물을 드리기를!
그들이 여러 바다에서 넘쳐 나는 것을 빨아들일 것이니까요.
모래 속에 파묻어 숨겨 놓은 것도.”

20

갓을 두고서 말했다.
“찬양받으실 만하지요, 갓의 땅을 넓혀 주신 분은!
갓은 암사자처럼 웅크리고 있다가
어깨와 머리꼭지를 잡아 찢지요.

21

자신에게 으뜸가는 땅을 봐 두었어요.
거기에 지도자의 몫이 덮여 있었거든요.
백성의 어른들이 모이자,
갓은 여호와의 공의를 실행했어요.
그분의 법령들을 이스라엘과 함께 실행했어요.”

22

단을 두고서 말했다.
“단은 사자 새끼,
바산에서 뛰어나옵니다.”

23

납달리를 두고서 말했다.
“그대 납달리, 은총을 실컷 맛보고 여호와의 복을 가득 받았군요.
서쪽과 남쪽을 차지하세요!”

24

아셀을 두고서 말했다.
“아들 가운데서는 아셀이 가장 복받은 사람이지요.
형제들에게 사랑받는 사람,
기름에 발을 담그는 사람 되기를!

25

그대의 문빗장은 쇠와 놋이군요.
사는 날수만큼 그대에게 힘이 있기를!”

26

“
여수룬, 하나님 같은 신은 없어요!
그대를 돕느라 하늘을 타고 다니시는 분,
위엄찬 모습으로 구름을 타고 다니시는 분이시지요.

27

그대 숨을 곳은, 예로부터 계시는 하나님,
영원한 팔 아래입니다.
그대 앞에서 원수를 내쫓고는,
‘뿌리 뽑아 버려라!’ 하고 말씀하셨어요.

28

이스라엘은 안전하게 살았지요.
야곱의 샘은 홀로 있었어요.
곡식과 포도주가 있는 땅,
하늘에서 이슬이 떨어지는 땅이기도 했지요.

29

행복합니다, 그대 이스라엘!
누가 그대와 같을까요?
그대는 여호와께 도움받은 백성,
여호와는 그대를 돕는 방패,
그대의 위엄찬 칼!
원수들이 그대에게 굽실거리고,
그대는 그들의 등을 짓밟을 것입니다.”

┼ 신 33

구약전서 신약전서

신명기

34장

1

모세가 모압 벌판에서 느보산으로 올라가서 비스가산 꼭대기에 이르렀다. 여리고 맞은편이었다. 여호와께서 모세에게 온 땅을 보여 주셨다. 단에 이르는 길르앗을 보여 주셨다.

2

온 납달리, 또 에브라임과 므낫세 땅, 지중해에 이르는 온 유다 땅도 보여 주셨다.

3

네게브와 여리고 곧 대추야자나무(종려나무) 도시의 골짜기 들판을 소알까지 보여 주셨다.

4

여호와께서 모세에게 말씀하셨다. “내가 아브라함과 이삭과 야곱에게 굳게 약속하면서 ‘너의 후손에게 주겠다.’ 하고 말한 땅이 이러하다. 내가 너에게 너의 두 눈으로 이 땅을 보게는 해 주었다만, 네가 그리로 건너가지는 못할 것이다.”

5

여호와의 종 모세가 거기, 모압 땅에서 죽었다. 여호와의 말씀대로였다.

6

모세를 모압 땅 곧 벳브올 맞은편의 골짜기에 묻었는데, 그의 무덤은 오늘까지도 아는 사람이 없다.

7

모세가 죽을 때 120세였는데, 눈이 어두워지지 않았고 기운이 떨어지지 않았다.

8

이스라엘 사람들은 모압 벌판에서 30일 동안 모세의 죽음을 슬퍼하여 울었다. 그래서 모세의 죽음을 슬퍼하며 우는 날수를 다 채웠다.

9

눈의 아들 여호수아에게 지혜의 영이 가득 찼다. 모세가 그의 위에 손을 얹었기 때문이다. 이스라엘 사람들은 여호수아의 말을 듣고 여호와께서 모세에게 명령하신 대로 했다.

10

이스라엘 가운데 모세와 같은 예언자가 더는 일어나지 않았다. 모세는 여호와께서 얼굴과 얼굴을 마주하여 아시던 사람이었다.

11

모든 증표와 기적을, 여호와께서는 모세를 보내어 이집트 땅에서 파라오와 그의 모든 신하와 그의 온 땅에 해 보이게 하셨다.

12

강한 손으로, 온갖 두렵고 큰일을 모세가 온 이스라엘의 눈앞에서 해 보였다.

┼ 신 34

구약전서 신약전서

사사기

1장

1

여호수아가 죽고 나서 이스라엘 사람들이 여호와께 여쭈었다. “우리 가운데서 맨 먼저 올라가 가나안 사람들과 싸울 사람은 누구입니까?”

2

여호와께서 대답하셨다. “유다가 올라가야 한다. 보라, 내가 그 땅을 유다의 손에 넘겨주었다.”

3

유다가 형 시므온에게 말했다. “제가 제비 뽑아 나누어 받은 땅으로 저와 함께 올라가서 가나안 사람들과 싸웁시다. 그러면 저도 형님과 함께 형님이 제비 뽑아 나누어 받은 땅으로 가겠습니다.” 그래서 시므온이 유다와 함께 갔다.

4

유다가 올라갔다. 여호와께서 가나안 사람들과 브리스 사람들을 그들의 손에 넘겨주셨다. 그들은 베섹에서 10,000명을 쳐 죽였다.

5

베섹에서 아도니베섹을 만나 그와 싸웠다. 가나안 사람들과 브리스 사람들을 물리쳤다.

6

아도니베섹이 달아나자, 그들이 그를 뒤쫓아 가서 붙잡아 그의 엄지손가락과 엄지발가락을 잘라 냈다.

7

아도니베섹이 말했다. “70명의 임금이 엄지손가락과 엄지발가락이 잘린 채로 내 밥상 아래에서 음식 부스러기를 주워 먹은 적이 있었다. 내가 한 그대로 하나님이 나에게 갚으시는구나.” 유다 사람들과 시므온 사람들은 그를 예루살렘으로 데려갔다. 그는 거기서 죽었다.

8

유다 사람들이 예루살렘에 쳐들어가서 그 도시를 빼앗았다. 사람들은 칼로 쳐 죽이고, 그 도시는 불태웠다.

9

그러고 나서는 유다 사람들이 내려가서 산지와 네게브와 세펠라에 살고 있는 가나안 사람들과 싸웠다.

10

유다 사람들이 헤브론에 살고 있는 가나안 사람들에게 갔다. 헤브론의 이전 이름은 기랴다르바였다. 유다 사람들은 세새와 아히만과 달매를 무찔렀다.

11

거기서부터 유다 사람들은 드빌에 살고 있는 사람들에게로 갔다. 드빌의 이전 이름은 기럇세벨이었다.

12

갈렙이 말했다. “기럇세벨을 무찔러 빼앗는 사람에게는 내 딸 악사를 주어 아내로 삼게 하겠소.”

13

그나스의 아들 옷니엘이 기럇세벨을 빼앗았다. 그나스는 갈렙의 아우였다. 그래서 갈렙은 옷니엘에게 자신의 딸 악사를 주어 아내로 삼게 했다.

14

악사가 옷니엘에게 갈 때, 옷니엘이 그를 부추겨 자기 아버지에게 밭을 달라고 하게 했다. 악사가 나귀에서 내리자, 갈렙이 악사에게 “무슨 일이냐?” 하고 물었다.

15

악사가 대답했다. “저에게 축복의 선물을 주세요. 네게브 땅을 제게 주셨으니, 물이 솟는 샘들도 주세요.” 갈렙이 악사에게 위쪽 샘들과 아래쪽 샘들을 주었다.

16

모세의 장인은 가인 사람이었다. 그의 자손이 대추야자나무(종려나무) 도시에서부터 유다 사람들과 함께 아랏 남쪽에 있는 유다 광야로 올라갔다. 가인 사람들은 그곳으로 가서 백성과 함께 살았다.

17

유다 사람들은 시므온 사람들 곧 그의 형제 지파와 함께 가서 스밧에 살고 있는 가나안 사람들을 무찔렀다. 그들을 완전히 없애 버렸다. 그래서 그 도시의 이름을 호르마라 했다.

18

유다 사람들은 가자와 그 둘레 지역, 아스글론과 그 둘레 지역, 에그론과 그 둘레 지역을 빼앗았다.

19

여호와께서 유다 사람들과 함께 계셔서, 유다 사람들이 산지를 차지했다. 골짜기에 살고 있는 사람들은 쫓아내지 못했다. 그들에게는 쇠 전투수레가 있었기 때문이다.

20

갈렙은 헤브론을 받았다. 모세가 말한 대로였다. 갈렙은 거기서 아낙의 세 아들을 몰아냈다.

21

예루살렘에 살고 있는 여부스 사람들은 베냐민 사람들이 몰아내지 못했다. 여부스 사람들은 베냐민 사람들과 함께 오늘까지 예루살렘에 살고 있다.

22

요셉 집안의 사람들도 베델로 올라갔는데, 여호와께서 그들과 함께 계셨다.

23

요셉 집안의 사람들이 베델을 살펴보았다. 그 도시의 이전 이름은 루스였다.

24

그렇게 지켜보던 사람들이 그 도시에서 사람이 나오는 것을 보고 그에게 말했다. “이 도시의 들머리를 우리에게 알려 주십시오. 그러면 우리도 당신에게 잘해 드리지요.”

25

그 사람이 그들에게 그 도시의 들머리를 알려 주었다. 그들은 그 도시를 칼로 무찔렀다. 그렇지만 그 사람과 그의 가문은 놓아 보냈다.

26

그 사람이 히타이트 사람들의 땅으로 가서 도시를 세우고는 그 이름을 루스라고 했다. 그 이름이 오늘까지 전해진다.

27

므낫세 사람들은 벳스안과 그에 딸린 여러 마을의 사람들, 다아낙과 그에 딸린 여러 마을의 사람들을 몰아내지 못했다. 도르와 그에 딸린 여러 마을에 사는 사람들, 이블르암과 그에 딸린 여러 마을에 사는 사람들, 므깃도와 그에 딸린 여러 마을에 사는 사람들도 몰아내지 못했다. 그리하여 가나안 사람들이 마음을 단단히 먹고 이 땅에서 계속 살았다.

28

그러다가 이스라엘 사람들에게 힘이 생기자, 가나안 사람들을 부려 먹었다. 그러나 그들을 완전히 몰아내지는 않았다.

29

에브라임 사람들은 게셀에 사는 가나안 사람들을 몰아내지 못했다. 그래서 가나안 사람들이 그들 가운데 곧 게셀에서 계속 살았다.

30

스불론 사람들은 기드론과 나할롤에 사는 사람들을 몰아내지 못했다. 그리하여 가나안 사람들이 그들 가운데 계속 살았다. 스불론 사람들이 그들을 부려 먹었다.

31

아셀 사람들은 악고와 시돈에 사는 사람들, 아흘랍, 악십, 헬바, 아빅, 르홉 사람들을 몰아내지 못했다.

32

아셀 사람들은 그 땅에 사는 가나안 사람들 가운데 살았다. 그들을 쫓아내지 못했기 때문이다.

33

납달리 사람들은 벳세메스와 베다낫에 사는 사람들을 몰아내지 못했다. 납달리 사람들은 그 땅에 사는 가나안 사람들 가운데 살면서 벳세메스와 베다낫 사람들을 부려 먹었다.

34

아모리 사람들이 단 사람들을 산지로 몰아넣어 골짜기로 내려오지 못하게 했다.

35

아모리 사람들은 마음을 단단히 먹고 하르헤레스와 아얄론과 사알빔에 계속 살았다. 요셉 집안의 사람들의 힘이 세어지자 아모리 사람들을 부려 먹었다.

36

아모리 사람들의 경계는 아그랍빔 오르막, 곧 셀라에서 위쪽이었다.

┼ 사 1

구약전서 신약전서

사사기

2장

1

여호와의 천사가 길갈에서 보김으로 올라와서 말했다. “내가 너희를 이집트에서 올라오게 했고, 내가 너희 조상들에게 주기로 굳게 약속한 땅으로 너희를 데려왔다. 그러고는 내가 말했다. ‘내가 너희에게 한 언약을 나는 영원히 깨뜨리지 않을 것이다.

2

그러므로 너희도 이 땅에 사는 사람들하고는 아무런 약속도 맺지 마라. 그들의 제단은 무너뜨려라.’ 그러나 너희는 내 목소리를 듣지 않았다. 너희가 그렇게 한 까닭이 무엇이냐?

3

나는 이렇게도 말했다. ‘그들을 내가 너희 앞에서 내쫓아 주지 않을 것이다. 그래서 그들이 너희에게 위협이 되고, 그들의 신들은 너희에게 덫이 될 것이다.’”

4

여호와의 천사가 모든 이스라엘 사람에게 이런 말을 하자, 백성이 목청을 돋우어 울었다.

5

그래서 사람들은 그곳의 이름을 보김이라고 하고, 거기서 여호와께 희생제물을 바쳤다.

6

여호수아가 백성을 내보냈다. 그래서 이스라엘 사람들은 저마다 나누어 받아 차지할 땅으로 갔다.

7

백성이 여호수아의 모든 날 동안에 여호와를 섬겼다. 여호수아보다 오래 살았던 원로들의 모든 날 동안에도 그렇게 했다. 이들은 여호와께서 이스라엘을 위해 해 주신 온갖 큰일을 본 사람들이었다.

8

여호와의 종, 눈의 아들 여호수아가 죽었다. 110세였다.

9

사람들은 그가 나누어 받은 땅의 경계 안에 있는 에브라임 산지 딤낫헤레스에 그를 묻었다. 가아스산 북쪽이었다.

10

그 세대 사람들도 다 죽어 조상들에게로 갔다. 그 뒤로는 다른 세대가 들어섰다. 그들은 여호와를 알지 못하며 여호와께서 이스라엘을 위해 하신 일도 알지 못했다.

11

이스라엘 사람들은 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질러 바알들을 섬겼다.

12

그들은 조상들의 하나님 여호와 곧 이집트에서 조상들을 이끌어 내신 분을 떠났다. 그러고는 다른 신들 곧 그들 둘레에 있는 여러 백성의 신들을 따라가서 그 신들에게 엎드려 절하여 여호와를 노엽게 했다.

13

그들은 여호와를 떠나 바알과 아슈타르테를 섬겼다.

14

여호와께서 이스라엘을 향한 노여움으로 불타오르셨다. 그래서 약탈하는 자들의 손에 그들을 내주셔서 그들을 약탈하게 하셨다. 여호와께서 그들을 둘레에 있는 원수들의 손에 내주셔서, 그들이 원수들 앞에서 더는 버텨 내지 못했다.

15

그들이 어디로 나가든지 여호와께서 손으로 그들을 쳐서 재난을 내리셨다. 여호와께서 말씀하신 대로였다. 여호와께서 그들에게 말씀하신 대로, 여호와께서 그들에게 단호하게 말씀하신 대로였다. 엄청난 어려움이 그들에게 닥친 것이다.

16

그러자 여호와께서는 재판관(사사)들을 세워서, 그들을 강탈자들의 손에서 구해 내게 하셨다.

17

그러나 그 재판관(사사)들의 말도 그들이 듣지 않았다. 다른 신들을 뒤따라 놀아나고 그것들에게 엎드려 절한 것이다. 조상들이 걸어온 길을 서둘러 벗어난 것이다. 조상들은 여호와의 명령을 순순히 따랐는데, 그들은 그렇게 하지 않은 것이다.

18

여호와께서 그들에게 재판관(사사)들을 세워 주실 때마다, 여호와께서 그 재판관(사사)과 함께하셨다. 그래서 그 재판관(사사)이 살아 있는 동안에는 원수들의 손에서 그들을 구해 내게 하셨다. 그들을 괴롭히는 사람들과 억누르는 사람들 때문에 그들이 신음 소리를 내자, 여호와께서 가슴 아파하셨던 것이다.

19

그런데 그 재판관(사사)이 죽으면, 그들은 다시 조상들보다 더 썩어 빠져서 다른 신들을 뒤따라가서 섬기고 거기에 엎드려 절했다. 못된 행동과 고집부리는 생활을 그만두지 않았다.

20

여호와께서 이스라엘을 향한 노여움으로 불타오르셔서 말씀하셨다. “이 민족이 나의 언약, 내가 그들의 조상들에게 명령한 그 언약을 어겼다. 그리고 내 목소리를 듣지 않았다.

21

그래서 나 또한, 여호수아가 죽을 때 남겨 둔 여러 민족 가운데서 한 사람도 더는 그들 앞에서 몰아내 주지 않을 것이다.

22

그들 이스라엘을 시험해 보려는 것이다. 그들의 조상들이 조심해 왔던 것처럼 그들도 조심하여 여호와의 길을 걸어가는지 그렇지 않은지 시험해 보려는 것이다.”

23

여호와께서 이 여러 다른 민족을 빨리 몰아내 주지 않으셨다. 그들을 여호수아의 손에 넘겨주지 않으셨던 것이다.

┼ 사 2

구약전서 신약전서

사사기

3장

1

여호와께서 남겨 두신 민족들은 이러했다. 그들을 통해서 이스라엘을 시험해 보려고 하신 것이었다. 가나안 전쟁을 도무지 알지 못했던 이스라엘 사람들 모두를 말이다.

2

오직 이스라엘 사람들에게 대대로 전쟁을 알게 하시고 가르치려 하신 것이었다. 이전에 그들이 알지 못하던 민족들만 남겨 두셨다.

3

곧 필리스티아의 다섯 우두머리, 모든 가나안 사람들, 시돈 사람들, 히위 사람들이었다. 히위 사람들은 바알헤르몬산에서 하맛 길목까지 이르는 레바논 산지에 살고 있었다.

4

그들을 통해 이스라엘을 시험해 보려고 하신 것이다. 모세를 통해 조상들에게 명령하신 여호와의 명령을 그들이 따르는지 알아보려 하신 것이다.

5

이스라엘 사람들은 가나안 사람들, 히타이트 사람들, 아모리 사람들, 브리스 사람들, 히위 사람들, 여부스 사람들 가운데 살았다.

6

이스라엘 사람들은 그들의 딸을 아내로 맞아들였고, 자신들의 딸을 그들의 며느리로 삼게 했다. 또 그들의 여러 신을 섬겼다.

7

이스라엘 사람들이 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질렀다. 여호와 그들의 하나님을 잊어버리고, 바알과 아세라를 섬겼다.

8

여호와께서 이스라엘을 향한 노여움으로 불타오르셨다. 여호와께서 그들을 메소포타미아 임금 구산리사다임의 손에 내주셨다. 그래서 이스라엘 사람들은 구산리사다임을 8년 동안 섬겼다.

9

이스라엘 사람들이 여호와께 도와 달라고 소리쳤다. 그러자 여호와께서 이스라엘 사람들을 구해 낼 사람을 세우셔서 그들을 구해 내게 하셨다. 그는 그나스의 아들 옷니엘이었다. 그나스는 갈렙의 아우였다.

10

옷니엘 위에 여호와의 영이 내려와 계셔서, 그가 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다. 그가 전쟁에 나가자, 여호와께서 메소포타미아 임금 구산리사다임을 그의 손에 넘겨주셨다. 그래서 그의 손이 구산리사다임을 내리눌렀다.

11

그 땅에 평화가 깃들어 40년이 지나자, 그나스의 아들 옷니엘이 죽었다.

12

이스라엘 사람들이 다시 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질렀다. 여호와께서 모압 임금 에글론을 강하게 만들어 이스라엘과 맞서게 하셨다. 그들이 여호와 보시기에 나쁜 짓을 저질렀기 때문이다.

13

에글론은 암몬 사람들과 아말렉을 모았다. 그러고는 가서 이스라엘을 쳐부수고 대추야자나무(종려나무) 도시를 차지했다.

14

이스라엘 사람들은 모압 임금 에글론을 18년 동안 섬겼다.

15

이스라엘 사람들이 여호와께 도와 달라고 소리쳤다. 그러자 여호와께서 그들을 구해 낼 사람으로 에훗을 세우셨다. 그는 게라의 아들인 베냐민 사람으로 왼손잡이였다. 이스라엘 사람들은 모압 임금 에글론에게 바칠 선물을 그의 손에 들려 보냈다.

16

에훗은 길이 30센티미터의 양날이 선 칼을 하나 만들어서 오른쪽 허리춤 아래에 찼다.

17

그러고는 모압 임금 에글론에게 바칠 선물을 가져갔다. 그런데 에글론은 살이 많이 찐 사람이었다.

18

선물을 다 바치고서 에훗은 선물을 들고 온 사람들을 앞서 보냈다.

19

그 자신은 길갈 가까이에 있는 프실림에서 돌아와서는 “몰래 드릴 말씀이 있습니다, 임금님!” 하고 말했다. 임금이 “조용히 있게 해 다오!” 하고 말하자, 임금 곁에 서 있던 사람들이 다 물러갔다.

20

에훗만 임금에게 가 있었는데, 그때 임금은 자신의 서늘한 위층 방에 혼자 머물고 있었다. 에훗이 말했다. “임금님께 알려 드릴 하나님의 말씀이 있습니다.” 그러자 임금이 임금자리에서 일어났다.

21

에훗은 왼손을 뻗어 오른쪽 허리춤 아래에 찬 칼을 뽑아서 임금의 배를 찔렀다.

22

칼자루도 칼날을 따라 들어갔고, 칼날이 기름투성이였다. 에훗이 임금의 배에서 칼을 뽑아내지 않았던 것이다. 에훗은 하수관으로 빠져나갔다.

23

에훗은 앞방으로 나가 위층 방의 문들을 안에서 닫고 잠갔다.

24

에훗이 빠져나가고 나서 임금의 신하들이 가서 보았는데, 아, 위층 방의 문들이 잠겨 있는 것이 아닌가! 그들은 임금이 서늘한 방에서 볼일을 보고 있는 것이 틀림없다고 생각했다.

25

신하들은 민망할 정도로 오래 기다렸지만, 보라, 임금이 계속 위층 방의 문들을 열지 않았다. 그래서 그들은 열쇠를 가지고 가서 문을 열었다. 아, 임금이 죽은 채로 바닥에 쓰러져 있는 것이 아닌가!

26

그들이 머뭇거리던 동안 에훗은 빠져나갔다. 에훗은 프실림을 지나 스이라로 달아났다.

27

돌아가서는 에브라임 산지에서 뿔나팔을 불었다. 그러자 이스라엘 사람들이 그와 함께 산지에서 내려갔다. 에훗이 앞장섰다.

28

에훗이 그들에게 말했다. “내 뒤를 따라오십시오. 여호와께서는 여러분의 원수인 모압을 여러분의 손에 넘겨주셨으니까요.” 그들이 에훗의 뒤를 따라 내려가서, 모압으로 건너가는 요르단강의 여러 나루를 차지하고는 한 사람도 건너가지 못하게 했다.

29

그러고는 모압 사람을 10,000명쯤 쳐 죽였다. 그들은 모두 아주 체격 좋은 용사였으나, 한 사람도 빠져나가지 못했다.

30

그리하여 모압은 그날 무릎 꿇고 이스라엘의 손 아래에 들어갔다. 그 땅에 평화가 깃들어 80년이 지났다.

31

그러고 나서는 아낫의 아들 삼갈이 나섰다. 그는 소를 모는 긴 막대기로 필리스티아 사람 600명을 쳐 죽였다. 삼갈도 이스라엘을 구해 냈다.

┼ 사 3

구약전서 신약전서

사사기

4장

1

이스라엘 사람들이 다시 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질렀다. 에훗이 죽고 나서였다.

2

그래서 여호와께서 그들을 가나안 임금 야빈의 손에 내주셨다. 그는 하솔에서 다스리고 있었고, 그의 군대 사령관은 시스라였다. 시스라는 하로셋학고임에 살고 있었다.

3

이스라엘 사람들이 여호와께 부르짖었다. 야빈이 쇠 전투수레 900대를 굴리면서, 이스라엘 사람들을 20년 동안 강하게 내리눌렀기 때문이었다.

4

드보라는 예언자인데 랍비돗의 아내였다. 그때 이스라엘을 드보라가 재판관(사사)으로 이끌고 있었다.

5

드보라가 앉아 있었던 곳은 ‘드보라의 대추야자나무(종려나무)’ 아래였다. 에브라임 산지에 있는 라마와 베델 사이였다. 이스라엘 사람들이 드보라가 있는 곳으로 올라가서 재판을 받았다.

6

드보라는 사람을 보내 바락을 불렀다. 그는 아비노암의 아들로 납달리 게데스 출신이었다. 드보라가 바락에게 말했다. “여호와 이스라엘의 하나님이 장군에게 이렇게 명령하시지 않았나요? ‘가라! 다볼산으로 나아가라! 납달리 사람과 스불론 사람 10,000명을 데리고 가라!

7

내가 야빈의 군대 사령관 시스라와 그의 전투수레와 부하들을 기손 마른시내로 너에게 끌어내다가 그를 너의 손에 넘겨주겠다.’”

8

바락이 드보라에게 대답했다. “재판관(사사)님이 저와 함께 가시면, 제가 가겠습니다. 저와 함께 가지 않으시면, 가지 않겠습니다.”

9

드보라가 말했다. “내가 반드시 장군과 함께 가겠습니다. 그러나 장군이 가는 길에서 장군에게 영광이 돌아가지는 않을 것입니다. 여호와께서 시스라를 여자의 손에 내주실 것이니까요.” 드보라가 일어나 바락과 함께 게데스로 갔다.

10

바락은 스불론과 납달리 사람들을 게데스로 불러 모았다. 그를 뒤따라 10,000명이 올라갔다. 드보라도 바락과 함께 올라갔다.

11

가인 사람 헤벨은 가인 사람들, 곧 모세의 장인 호밥의 자손들에게서 떨어져 나왔다. 그는 게데스에서 가까운 사아난님의 참나무 곁에 천막을 쳤다.

12

사람들이 시스라에게 알려 주었다. 아비노암의 아들 바락이 다볼산으로 올라갔다고 한 것이다.

13

시스라는 자신에게 있던 전투수레 곧 쇠 전투수레 900대와 자신이 거느린 백성을 다 불러 모았다. 하로셋학고임에서 기손 마른시내로 불러 모았다.

14

드보라가 바락에게 말했다. “일어나세요! 이날은 여호와께서 시스라를 장군의 손에 넘겨주신 날입니다. 여호와께서 장군보다 앞서 나아가시지 않았나요?” 바락은 다볼산에서 내려갔다. 10,000명이 그를 뒤따랐다.

15

여호와께서는 바락 앞에서 날카로운 칼로 시스라와 전투수레와 군대를 모두 혼란에 빠뜨리셨다. 시스라는 전투수레에서 내려 두 발로 도망쳤다.

16

바락은 그 전투수레와 군대를 하로셋학고임까지 뒤쫓았다. 시스라의 온 군대가 날카로운 칼에 쓰러졌다. 한 사람도 남지 않았다.

17

시스라는 두 발로 도망하여 가인 사람 헤벨의 아내 야엘의 천막으로 갔다. 하솔 임금 야빈은 가인 사람 헤벨의 집안과 친하게 지내는 사이였기 때문이었다.

18

야엘이 시스라를 맞이하러 나가서 말했다. “드시지요, 장군님, 저희 집으로 드시지요. 두려워하지 마시고요.” 시스라가 야엘의 천막으로 들어서자, 야엘이 그를 이불로 덮어 주었다.

19

시스라가 야엘에게 말했다. “마실 물 좀 주세요. 목이 말라요.” 야엘이 가죽 부대를 열어 우유를 마시게 하고는 그를 덮어 주었다.

20

시스라가 야엘에게 또 말했다. “천막 들머리에 서 있다가, 어떤 사람이 와서 여기에 사람이 있느냐고 물으면 없다고 해 주세요.”

21

헤벨의 아내 야엘은 천막 말뚝을 가져온 다음에 손에 망치를 들고서 몰래 그에게 다가갔다. 그러고는 말뚝을 그의 귀와 눈 사이에 박았는데, 말뚝이 땅에까지 박혔다. 그는 지쳐 잠에 곯아떨어졌다가 이렇게 죽었다.

22

그제야, 시스라를 뒤쫓아 바락이 나타난 것이 아닌가! 야엘이 그를 맞이하러 나가서 말했다. “이리 오시지요. 찾고 계시는 사람을 보여 드리지요.” 바락이 야엘의 천막으로 들어갔다. 거기, 시스라가 쓰러져 죽어 있는 것이 아닌가! 말뚝이 귀와 눈 사이에 박힌 채로!

23

이처럼 하나님이 그날 가나안 임금 야빈을 이스라엘 사람들 앞에 무릎 꿇게 하셨다.

24

이스라엘 사람들이 갈수록 강하게 가나안 임금 야빈과 맞섰다. 마침내 가나안 임금 야빈을 물리쳤다.

┼ 사 4

구약전서 신약전서

사사기

5장

1

드보라가 아비노암의 아들 바락과 같이 그날 노래했다.

2

“지도자들이 이스라엘을 이끌 때,
백성이 기꺼이 싸움터로 나갈 때,
그대들은 찬양하세요, 여호와를!

3

들으세요, 오, 임금이신 그대들!
귀 기울이세요, 오, 높으신 그대들!
내가 여호와께, 내가 노래하려고요.
찬송하려고요, 여호와 이스라엘의 하나님께.

4

여호와여, 주님이 세일에서 나가셨을 때였습니다.
에돔 들에서 발걸음을 옮기셨을 때였습니다.
그때 땅이 흔들렸습니다.
하늘에서도 빗방울이 뚝뚝 떨어졌습니다.
구름에서도 물방울이 뚝뚝 떨어졌습니다.

5

산들이 무너져 내렸습니다, 여호와 앞에서.
시나이에 계시는 그분, 여호와 이스라엘의 하나님 앞에서!

6

아낫의 아들 삼갈의 날에,
야엘의 날에
큰길이 끊어졌고,
샛길로 다니는 사람들은 굽은 길로 다녔지요.

7

끊어졌지요, 시골 사람들이. 이스라엘에서 끊어졌지요.
마침내 나 드보라가 일어났지요.
어머니가 일어났지요, 이스라엘에서.

8

사람들이 새로운 신들을 선택했어요.
그때 성문에서 전투가 벌어졌고요.
방패나 창이 보이던가요?
사만 명 가운데서, 이스라엘에서요.

9

내 마음은 이스라엘의 지휘관들에게 향했어요.
백성 가운데서 기꺼이 싸움터로 나간 사람들이었어요.
그대들은 찬양하세요, 여호와를!

10

오, 흰 나귀 탄 그대들,
오, 깔개에 앉은 그대들,
오, 길손인 그대들, 이야기해 보세요.

11

도랑 사이에서
물 나누는 사람들의 소리보다 더 크게요.
거기서 사람들이 말하고 있어요, 여호와께서 해 주신 공의로운 일들을,
이스라엘 시골 사람들에게 해 주신 공의로운 일들을.
그때 성문으로 내려갔어요, 여호와의 백성이.

12

깨어나세요, 깨어나세요, 오, 드보라여!
깨어나세요, 깨어나세요, 노랫말을 읊조리세요!
일어나세요, 오, 바락이여!
그대의 포로들을 끌고 가세요, 오, 아비노암의 아들이여!

13

그때 백성 가운데 남아 있는 높은 사람들이 내려왔어요.
여호와께서 나를 위해 내려오셨어요, 용사들 가운데서.

14

에브라임으로부터 온 사람들은 뿌리가 아말렉에 있었어요.
그대 다음으로는 베냐민이 그대의 백성 가운데 있었고요.
마길로부터는 지휘관들이 내려갔고,
스불론으로부터는
문서 작성관들이 내려갔어요.

15

잇사갈에서는 명령 내리는 사람들이 드보라와 함께 있었고,
잇사갈은 바락처럼 내보내져
그를 뒤따라 골짜기로 갔어요.
르우벤의 여러 부대에서는
크게 마음먹었어요.

16

그대는 왜 양쪽 안장 바구니 사이에 자리 잡고서
짐승 떼를 부르는 휘파람 소리를 듣고 있었나요?
르우벤의 여러 부대에서는
크게 마음먹었어요.

17

길르앗은 요르단강 건너편에 살았어요.
단은 왜 배에 머물러 있나요?
아셀은 바닷가에 자리 잡았고
배 대는 곳에 살고 있네요.

18

스불론은 자기 목숨을 가볍게 여기고 죽기로 각오한 백성이지요.
납달리도 그랬지요, 들판 높은 곳에서.

19

임금들이 와서 싸웠어요.
그때 가나안 임금들이 다아낙에서 싸웠어요.
므깃도 물가였어요.
은 조각들을 빼앗아 가지 못했어요.

20

하늘에서는 별들이 싸웠어요.
그것들이 다니는 큰길에서 시스라와 싸웠어요.

21

기손 마른시내가 그들을 휩쓸어 가 버렸지요.
오래된 마른시내, 기손 마른시내가요.
이 사람아, 힘차게 나아가게나!

22

그때 말발굽이 땅바닥을 쳤어요.
튼튼한 말들이 치닫고 치달았지요.

23

‘그대들은 저주하세요, 메로스를!’ 여호와의 천사가 말했어요.
‘저주하고 저주하세요, 거기 사는 사람들을!
그들이 여호와를 도우러 오지 않았으니까요.
여호와를 도와 용사들과 싸우지 않았으니까요.’

24

여자들 가운데서 가장 큰 복을 받을 사람은 야엘이에요.
가인 사람 헤벨의 아내이지요!
천막에 사는 여자들 가운데서 가장 큰 복을 받을 사람이지요!

25

시스라가 물을 달라고 하자, 야엘은 우유를 주었어요.
요구르트를 고급 사발에 담아 주었고요.

26

한 손으로는 말뚝을,
오른손으로는 일꾼들의 망치를 잡았어요.
그러고는 시스라를 쳤어요. 그의 머리를 때려 부수었어요.
부서뜨리고 그의 귀와 눈 사이를 뚫어 버렸지요.

27

야엘의 두 발 사이에서 시스라가 고꾸라졌어요.
쓰러졌어요. 엎어졌어요.
야엘의 두 발 사이에서 고꾸라졌네요. 쓰러졌네요.
고꾸라진 곳, 거기에서 쓰러졌네요. 맞아 죽었네요.

28

창 너머로 시스라의 어머니가 내다보다가
창문 뒤에서 울부짖네요.
‘아들의 전투수레가 왜 이렇게나 늦어지는가?
아들의 전투수레가 왜 이렇게나 꾸물대는가?’

29

그 여자와 함께한 슬기로운 귀부인들이 대답했어요.
그 여자 또한 혼잣말을 했어요.

30

‘전쟁에서 빼앗은 것들을 서로 나누고 있지 않을까?
사내마다 여자를 한둘 차지하겠지.
시스라는 알록달록한 옷을 빼앗았을 테지.
알록달록하게 무늬를 넣어 짠 옷을 빼앗아,
알록달록하게 무늬를 넣어 짠 옷 두 벌을 빼앗아, 목에 걸고 있을 테지.’

31

주님의 원수들은 모두 이처럼 망하기를, 오, 여호와여!
그렇지만 여호와를 사랑하는 사람들은 해가 힘 있게 솟아오르는 것같이 되기를!”그 땅에 평화가 깃들어 40년이 지났다.

┼ 사 5

구약전서 신약전서

사사기

6장

1

이스라엘 사람들이 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질렀다. 그리하여 여호와께서 그들을 미디안의 손에 넘겨주셨다. 7년이 지났다.

2

미디안의 손이 이스라엘을 내리눌렀다. 미디안 때문에 이스라엘 사람들은 자신들이 피할 구덩이를 산에 만들었다. 동굴과 요새도 만들었다.

3

이스라엘이 씨를 뿌리면 미디안이 올라왔다. 아말렉과 동쪽 사람들도 왔다. 그들이 올라와서 이스라엘을 덮쳤다.

4

그들이 이스라엘에 진을 치고는 그 땅의 열매를 못 먹게 만들었다. 가자에 이르기까지 그렇게 했다. 또 먹을 것을 이스라엘에 남겨 두지 않았다. 양과 소와 나귀도 남겨 두지 않았다.

5

사람뿐만 아니라 집짐승도 몰고 천막도 메고 올라왔다. 메뚜기 떼처럼 몰려왔다. 사람과 낙타가 셀 수 없이 많았다. 그들이 와서 그 땅을 망가뜨렸다.

6

이스라엘은 미디안 때문에 아주 보잘것없어졌다. 그래서 이스라엘 사람들은 여호와께 도와 달라고 소리쳤다.

7

이스라엘 사람들이 미디안 때문에 여호와께 도와 달라고 소리쳤을 때였다.

8

여호와께서 예언자 한 사람을 이스라엘 사람들에게 보내셨다. 그가 그들에게 말했다. “여호와 이스라엘의 하나님이 이렇게 말씀하셨습니다. ‘내가 너희를 이집트에서 올라오게 했다. 노예살이하던 집에서 너희를 이끌어 냈다.

9

이집트의 손에서, 너희를 괴롭히는 모든 사람의 손에서 너희를 빼내어 주었다. 그들을 너희 앞에서 내쫓고는 그들의 땅을 너희에게 주었다.

10

너희에게 말해 주었다, 내가 여호와 너희의 하나님이라고. 또 너희가 아모리 사람들의 땅에 살고 있지만, 그들의 신들을 두려워하지는 말아야 한다고. 그러나 너희는 내 목소리를 듣지 않았다.’”

11

여호와의 천사가 와서 오브라에 있는 참나무 아래에 앉았다. 아비에셀 사람 요아스에게 딸린 나무였다. 그때 요아스의 아들 기드온이 포도즙 짜는 틀에서 밀알을 털어 내고 있었다. 미디안 사람들이 모르게 하려는 것이었다.

12

여호와의 천사가 그에게 나타나 말했다. “여호와께서 그대와 함께하십니다, 용감한 사람인 그대!”

13

기드온이 천사에게 말했다. “주제넘은 말씀입니다만, 선생님! 여호와께서 우리와 함께하시는데, 무슨 까닭으로 이 모든 일이 우리에게 닥쳤습니까? 어디에 있습니까, 우리 조상들이 우리에게 이야기해 준 그 모든 놀라운 일들은요? ‘이집트에서 우리를 올라오게 하신 분은 여호와가 아니시냐?’ 하면서 조상들이 이야기해 주었습니다. 그런데 지금은 여호와께서 우리를 저버리시고 미디안의 손에 넘겨주셨습니다.”

14

여호와께서 기드온에게로 향하시고는 말씀하셨다. “가라, 네게 있는 이 힘으로! 이스라엘을 미디안의 손에서 구해 내라! 내가 너를 보내는 것이 아니냐?”

15

기드온이 여호와께 말씀드렸다. “주제넘은 말씀입니다만, 주님! 제가 무엇으로 이스라엘을 구해 내겠습니까? 보십시오, 저희 가문은 므낫세 가운데서 가장 보잘것없습니다. 게다가 저야말로 저희 아버지 쪽 집안에서 가장 작은 사람입니다.”

16

여호와께서 그에게 또 말씀하셨다. “내가 너와 함께할 것이므로 네가 미디안을 물리칠 것이다, 마치 한 사람을 물리치듯이.”

17

기드온이 그분께 또 말씀드렸다. “제가 주님 눈에 든다면, 저와 말씀 나누시는 분이 주님이시라는 증표를 제게 하나 주십시오.

18

이곳을 떠나지 말아 주십시오. 제가 예물을 가지고 주님께 돌아와 예물을 주님 앞에 놓아 드릴 때까지요.” 그분이 대답하셨다. “내가 꼭 머물러 있겠다, 네가 돌아올 때까지.”

19

기드온이 가서 어린 염소로 먹을 것을 만들고, 밀가루 22리터로 누룩없는빵(무교병)을 만들었다. 살코기를 바구니에 넣고, 국물을 냄비에 담아, 참나무 아래에 있는 그분에게 가져다드렸다.

20

하나님의 천사가 기드온에게 말했다. “살코기와 누룩없는빵(무교병)은 가져다가 저 바위 위에 차려 놓고, 국물은 부으세요!” 기드온이 그렇게 했다.

21

여호와의 천사가 손에 든 지팡이 끝을 뻗어서 살코기와 누룩없는빵(무교병)에 댔다. 그러자 바위에서 불길이 치솟아 살코기와 누룩없는빵(무교병)을 삼켜 버렸다. 여호와의 천사는 기드온의 눈앞에서 사라져 버렸다.

22

그제야 기드온은 그가 여호와의 천사인 줄 깨달았다. 기드온이 말씀드렸다. “아, 주 여호와여! 그러고 보니 제가 여호와의 천사를 만난 것이군요. 얼굴과 얼굴을 마주하고서요.”

23

여호와께서 그에게 또 말씀하셨다. “평화가 너에게 깃들기를! 두려워하지 마라. 죽지 않을 것이다.”

24

기드온은 거기에 여호와를 위한 제단을 만들고는 그 제단을 여호와샬롬이라고 불렀다. 그 제단은 오늘까지 아비에셀 사람의 땅 오브라에 있다.

25

그날 밤 여호와께서 기드온에게 말씀하셨다. “너의 아버지에게 있는 수소 한 마리를 끌고 오너라. 또 7년 된 둘째 수소 한 마리를 끌어오너라. 그러고는 너의 아버지에게 있는 바알 제단을 무너뜨리고, 그 곁에 있는 아세라 말뚝을 베어 버려라.

26

규정에 따라 이 피난처 꼭대기에 여호와 너의 하나님에게 제사드릴 제단을 돌로 쌓아 만들어라. 그러고는 둘째 수소를 끌어다가 다태우는제물(번제물)로 바쳐라, 네가 베어 버린 아세라 말뚝 나무를 사용해서.”

27

기드온은 그의 종들 가운데서 열 명을 데리고 와서 여호와께서 그에게 말씀하신 대로 했다. 자신의 아버지 쪽 집안과 그 도시 사람들이 두려워서 낮에는 하지 않고 밤에 했다.

28

그 도시 사람들이 아침에 일찍 일어나서 보았다. 아, 바알 제단은 무너지고, 그 곁에 있던 아세라 말뚝은 베어져 있는 것이 아닌가! 또 둘째 수소가 새로 만든 제단 위에 올려져 있는 것이 아닌가!

29

그들이 서로 말했다. “누가 이런 짓을 저질렀는가?” 두루 물어보고 알아보고 나서 그들이 말했다. “요아스의 아들 기드온이 이런 짓을 저질렀구나.”

30

그 도시의 사람들이 요아스에게 말했다. “당신 아들을 끌어내 주세요! 그는 죽어야 해요. 바알 제단을 무너뜨리고 그 곁에 있던 아세라 말뚝을 베어 버렸다니까요.”

31

요아스가 자기 곁에 서 있는 모든 사람에게 대답했다. “여러분이 나서서 바알을 위해 다투는 것이오? 여러분이 나서서 바알을 구해 내겠다고 말이오? 바알을 위해 다투는 사람은 아침이 되기 전에 죽을 것이오. 바알이 하나님이라면, 스스로 다툴 것이오. 자기의 제단이 무너졌으니까 말이오.”

32

누군가가 그날 기드온을 여룹바알이라 부르면서 말했다. “바알이 그와 다툴 것이다. 그가 바알 제단을 무너뜨렸으니까.”

33

온 미디안과 아말렉과 동쪽 사람들이 함께 모였다. 그들은 요르단강을 건너와서 이스르엘 골짜기에 진을 쳤다.

34

그때 여호와께서 기드온에게 성령의 두루마기를 입히셨다. 기드온이 나팔을 불고 아비에셀을 불러 모아 자기 뒤를 따르게 했다.

35

또 심부름꾼들을 온 므낫세에 보내어, 그들도 불러 모아 자기 뒤를 따르게 했다. 심부름꾼들을 아셀과 스불론과 납달리에도 보내어, 그들도 올라와서 기드온 일행을 맞이하게 했다.

36

기드온이 하나님께 말씀드렸다. “제 손으로 이스라엘을 구해 내게 하겠다고 주님이 말씀하셨지요. 그 말씀대로 하시겠다면,

37

자, 제가 양털 더미를 여기 타작마당에 두겠습니다. 이슬이 그 더미에만 있고 온 땅이 말라 있으면, 제 손으로 이스라엘을 구해 내려 하신 줄 알겠습니다. 주님이 말씀하신 대로요.”

38

그러자 그대로 되었다. 기드온이 다음날 일찍 일어나 양털 더미를 비틀어 짜 보았다. 꽉 누르자 그 더미에서 이슬이 흘러나와서 물이 사발에 가득 찼다.

39

기드온이 하나님께 말씀드렸다. “저를 노여워하지 마십시오. 주제넘지만 한 번만 더 말씀드리겠습니다. 양털 더미로 한 번만 더 알아보게 해 주십시오. 더미만 말라 있고, 온 땅에는 이슬이 내려 있게 해 주십시오.”

40

하나님이 그날 밤에 그렇게 해 주셨다. 양털 더미만 말라 있고, 온 땅에는 이슬이 내려 있었다.

┼ 사 6

구약전서 신약전서

사사기

7장

1

여룹바알 곧 기드온이 일찍 일어나 그와 함께한 모든 사람을 거느리고 하롯 샘 가에 진을 쳤다. 미디안 진영은 그들의 북쪽에 있었다. 골짜기에 있는 모레 언덕이었다.

2

여호와께서 기드온에게 말씀하셨다. “너와 같이 있는 사람이 많구나. 그들의 손에 미디안을 내가 넘겨줄 수는 없지. 이스라엘이 내 앞에서 뽐내며 ‘내 손이 나를 구해 냈다.’ 하고 말할지도 모르거든.

3

이제 그 사람들의 귀에 들리도록 이렇게 외쳐라. ‘두려워서 떨고 있는 사람은 누구인가요? 그런 사람은 길르앗산에서 떠나 돌아가도 괜찮습니다.’” 그러자 사람들 가운데서 22,000명이 돌아가고 10,000명이 남았다.

4

여호와께서 기드온에게 말씀하셨다. “아직도 사람이 많구나. 너는 그들을 데리고 물가로 내려가 보렴. 내가 거기서 너를 위해 사람들을 가려내 줄 것이다. 내가 너에게 ‘이 사람이 너와 같이 가야 해.’ 하고 말해 주면, 그는 너와 같이 갈 수 있다. 내가 너에게 ‘이 사람은 너와 같이 가면 안 돼.’ 하고 말해 주면, 그가 누구든 갈 수 없다.”

5

기드온이 사람들을 데리고 물가로 내려갔다. 여호와께서 기드온에게 말씀하셨다. “개가 핥는 것처럼 혀로 물을 핥는 사람은 모두 따로 떼어 놓으렴. 무릎을 꿇고 마시는 사람도 모두 그렇게 하렴.”

6

손으로 물을 떠서 입에 대고 핥는 사람의 수가 300명이었고, 나머지 사람들은 모두 무릎을 꿇고 물을 마셨다.

7

여호와께서 기드온에게 말씀하셨다. “핥은 사람 300명을 데리고 내가 너희를 구해 내 주어 미디안을 너의 손에 넘겨줄 것이다. 다른 사람들은 다 제자리로 돌아가게 하렴.”

8

그들은 길양식과 나팔을 받았다. 이스라엘 사람 모두를 기드온이 저마다 자기 천막으로 돌려보냈고, 그 300명만 붙잡아 두었다. 미디안 진영은 골짜기의 아래쪽에 있었다.

9

그날 밤 여호와께서 기드온에게 또 말씀하셨다. “일어나 내려가서 그 진영을 쳐라. 내가 그들을 너의 손에 넘겨줄 테니.

10

네가 내려가는 것이 두려우면 너는 너를 시중드는 부라를 데리고 그 진영으로 내려가거라.

11

그리고 그들이 무슨 말을 하는지 들어 봐라. 그러고 나면 용기가 날 것이다. 네가 내려가서 그 진영을 칠 수 있을 것이다.” 그래서 기드온이 자기를 시중드는 부라를 데리고 내려갔다. 진영에서 언제라도 싸울 수 있게 줄지어 있는 군인들의 끄트머리 쪽에 이르렀다.

12

미디안과 아말렉과 모든 동쪽 사람이 골짜기를 뒤덮고 있었다. 메뚜기처럼 많았다. 그들의 낙타도 셀 수 없었다. 바닷가의 모래처럼 많았다.

13

기드온이 거기에 이르렀을 때, 한 사람이 옆 사람에게 꿈 이야기를 하고 있는 것이 아닌가! 그가 말했다. “여보게, 내가 꿈을 꾸었네. 보리빵 한 덩이가 미디안 진영으로 굴러 들어오는 것이 아닌가! 그것이 천막까지 굴러와서 천막을 치자 무너지더라고. 위로 뒤집혀 천막이 무너지더라고.”

14

옆 사람이 그 말을 받아 말했다. “그건 기드온의 칼일 수밖에 없어. 이스라엘 사람 요아스의 아들 말일세. 하나님이 미디안을, 그 모든 진영을 그의 손에 넘겨주신 거야.”

15

기드온이 그 꿈 이야기와 꿈풀이를 듣고는 엎드려 여호와께 절했다. 그러고는 이스라엘 진영으로 돌아와 말했다. “일어나세요. 여호와께서 미디안 진영을 여러분의 손에 넘겨주셨으니까요.”

16

기드온은 그 300명을 세 부대로 나누고는 모두의 손에 나팔과 빈 항아리를 쥐여 주었다. 항아리 속에는 횃불이 들어 있었다.

17

기드온이 그들에게 말했다. “여러분은 나를 보고 그대로 하세요. 자, 내가 그 진영 끄트머리로 갈 텐데, 내가 하는 그대로 하세요.

18

내가, 또 나와 함께한 사람들이 모두 나팔을 불 텐데, 그러면 여러분도 그 온 진영 둘레에서 나팔을 부세요. 또 ‘여호와를 위하여! 기드온을 위하여!’ 하고 소리 지르세요.”

19

기드온은 자기와 함께한 100명을 거느리고 그 진영 끄트머리로 갔다. 한밤중이 시작될 무렵이었다. 지키는 사람들을 막 세웠던 때였다. 그들은 나팔을 불고 손에 쥐고 있던 항아리를 깨뜨렸다.

20

세 부대가 나팔을 불고 항아리를 부서뜨렸다. 왼손에는 횃불을 들고 오른손에는 나팔을 잡고서 불며 외쳤다. “여호와를 위한 칼, 기드온을 위한 칼이다!”

21

그들은 사람마다 제자리에서 그 진영 둘레에 섰다. 그러자 그 온 진영이 날뛰고 소리 지르며 도망쳤다.

22

300명이 나팔을 불자, 여호와께서는 사람들이 서로에게 칼을 휘두르게 하셨다. 그 온 진영에서 그렇게 하셨다. 미디안 군대가 스레라 쪽으로 벳싯다까지, 답밧 곁의 아벨므홀라의 경계까지 도망쳤다.

23

납달리와 아셀과 온 므낫세에서 이스라엘 사람들을 불러 모았고, 그들이 미디안을 뒤쫓았다.

24

기드온은 에브라임 온 산지에 심부름꾼들을 보내어 말했다. “내려와서 미디안을 맞서 치세요. 벳바라까지 물을 차지하세요. 요르단강도 차지하세요.” 그렇게 에브라임 사람들을 모두 불러 모았고, 그들이 벳바라까지 물을 차지했다. 요르단강도 차지했다.

25

그들이 미디안의 두 지도자 오렙과 스엡을 붙잡아, 오렙은 오렙 바위에서 죽이고 스엡은 스엡 포도즙 틀에서 죽였다. 또 미디안을 뒤쫓았다. 오렙과 스엡의 머리는 요르단강 건너편의 기드온에게 가져다주었다.

┼ 사 7

구약전서 신약전서

사사기

8장

1

에브라임 사람들이 기드온에게 말했다. “우리에게 어떻게 이럴 수가 있나요? 미디안과 싸우러 나갈 때 우리를 부르지 않다니요?” 그들은 기드온에게 강력하게 항의했다.

2

기드온이 그들에게 대답했다. “지금 내가 해낸 일이 무엇이 있나요, 여러분만큼요? 에브라임의 남은 포도가 아비에셀의 알짜 포도보다 더 낫지 않나요?

3

여러분의 손에 하나님이 미디안의 지도자 오렙과 스엡을 넘겨주셨지요. 내가 무엇을 해낼 수 있겠어요, 여러분만큼요?” 기드온이 이렇게 말하자, 그제야 그들의 마음이 풀렸다.

4

기드온이 요르단강에 다다랐다. 자신과 함께한 300명을 거느리고 강을 건넜다. 그들은 지쳤으나 계속 뒤쫓았다.

5

기드온이 숙곳 사람들에게 요청했다. “나를 뒤따르는 사람들에게 빵을 조금 주십시오. 그들이 지쳐 있거든요. 나는 미디안 임금들인 세바흐와 살문나를 뒤쫓고 있습니다.”

6

숙곳의 고위 관리들이 대답했다. “세바흐와 살문나의 손이 지금 당신 손안에 들어오기라도 했소? 그래서 우리가 당신의 군대에게 빵을 주어야 한단 말이오?”

7

기드온이 대답했다. “여러분의 말이 그러하므로, 여호와께서 세바흐와 살문나를 내 손에 넘겨주실 때 봅시다. 내가 광야의 가시덤불과 들가시나무로 여러분의 살을 짓이겨 버릴 것이오.”

8

기드온은 거기서 브누엘로 올라가서 그곳 사람들에게도 이처럼 말했다. 그런데 브누엘 사람들도 숙곳 사람들이 대답한 것처럼 대답했다.

9

기드온이 브누엘 사람들에게 말했다. “내가 아무 탈 없이 돌아올 때 봅시다. 이 망대를 무너뜨려 버릴 것이오.”

10

세바흐와 살문나는 가르골에 있었다. 그들이 거느린 군대는 15,000명쯤이었다. 그들은 모두 동쪽 사람들 가운데서 남은 사람들이었다. 칼로 무장한 군인 120,000명은 이미 죽었다.

11

기드온은 노바흐와 욕브하 동쪽에서 천막생활을 하는 사람들의 길로 올라가서 그 진영으로 들이닥쳤다. 그 진영은 마음을 놓고 있었던 것이다.

12

세바흐와 살문나는 도망쳤다. 기드온이 뒤쫓아 가서 미디안의 두 임금인 세바흐와 살문나를 붙잡았다. 온 진영이 놀라고 무서워 떨었다.

13

요아스의 아들 기드온은 전투를 마치고 헤레스 오르막에서 돌아왔다.

14

숙곳 사람 가운데서 아이 하나를 붙잡아 그에게 자세히 물어보았다. 그러자 그가 기드온에게 숙곳의 고위 관리들과 원로 77명의 이름을 적어 주었다.

15

기드온은 숙곳 사람들에게 가서 말했다. “여기에 세바흐와 살문나가 있소. 당신들은 나에게 비아냥거리며 말했지요. ‘세바흐와 살문나의 손이 지금 당신 손안에 들어오기라도 했소? 그래서 우리가 당신이 거느린 지친 사람들에게 빵을 주어야 한단 말이오?’라고.”

16

기드온은 그 도시의 원로들을 붙잡았다. 또 광야의 가시덤불과 들가시나무를 가져갔다. 그것으로 숙곳 사람들에게 본때를 보여 주었다.

17

또 브누엘의 망대를 무너뜨리고 그 도시의 사람들을 죽였다.

18

그러고는 세바흐와 살문나에게 물었다. “너희가 다볼에서 죽인 사람들은 어디 사람들이냐?” 그들이 대답했다. “그들은 너처럼 하나같이 그 모습이 임금의 자식 같았어.”

19

기드온이 또 말했다. “그들은 나의 형제들 곧 우리 어머니 자식들이야. 여호와께서 살아 계심을 걸고 말하지. 너희가 그들을 살려 주었더라면, 나도 너희를 죽이지 않을 텐데.”

20

기드온이 맏아들 예델에게 일어나서 그들을 죽이라고 했다. 그런데 그 아이는 두려워서 칼을 뽑지 못했다. 아직 어렸기 때문이다.

21

세바흐와 살문나가 말했다. “네가 일어나 우리에게 덤벼들어라. 사람은 됨됨이에 걸맞게 힘을 쓰는 법이거든.” 기드온이 일어나서 세바흐와 살문나를 죽이고는, 그들의 낙타 목에 있던 달 모양 장신구를 가져갔다.

22

이스라엘 사람들이 기드온에게 매달렸다. “우리를 다스려 주십시오, 재판관(사사)님! 당신의 아들, 당신의 손자도요. 당신께서 우리를 미디안의 손에서 구해 주셨으니까요.”

23

기드온이 그들에게 대답했다. “그대들을 다스려야 하는 것은 내가 아닙니다. 내 아들이 그대들을 다스려서도 안 됩니다. 여호와께서 그대들을 다스리셔야 합니다.”

24

기드온이 그들에게 또 말했다. “그대들에게 부탁드릴 것이 있습니다. 저마다 빼앗은 귀고리를 내게 주십시오.” 미디안 사람들에게는 금귀고리가 있었던 것이다. 그들은 이스마엘 사람들이었기 때문이다.

25

이스라엘 사람들이 기꺼이 주겠다고 대답했다. 그러고는 옷자락을 펼쳐 놓고, 저마다 빼앗은 귀고리를 거기에 던졌다.

26

기드온이 부탁하여 받은 금귀고리의 무게는 금 20.4킬로그램이었다. 그 밖에도 달 모양의 장신구와 또 다른 귀고리와 미디안 임금들이 입었던 붉은 보라색 옷이 있었다. 또한 그들의 낙타 목에 둘렀던 목걸이도 있었다.

27

기드온은 받은 금으로 에봇을 만들어서 자신의 도시인 오브라에 두었다. 그러자 온 이스라엘이 거기서 그것을 섬기며 놀아났다. 그래서 그 에봇이 기드온과 그의 집에 덫이 되었다.

28

미디안은 이스라엘 사람들 앞에서 무릎 꿇어서 더는 머리를 들지 못했다. 그 땅에 평화가 깃들어 40년이 지났다. 기드온이 사는 동안 그러했다.

29

요아스의 아들 여룹바알이 돌아가서 자기 집에서 살았다.

30

기드온에게는 그의 몸에서 난 아들이 70명 있었다. 아내가 많이 있었기 때문이다.

31

세겜에 있는 다른 아내도 그에게 아들을 낳아 주었다. 그러자 그가 아이의 이름을 아비멜렉이라고 지어 불렀다.

32

요아스의 아들 기드온은 오래 잘 살다가 죽어서, 아비에셀의 땅 오브라에 있는 아버지 요아스의 무덤에 묻혔다.

33

기드온이 죽자, 이스라엘 사람들은 다시 바알들을 뒤따라 놀아났고, 바알브릿을 그들의 하나님으로 삼았다.

34

이스라엘 사람들은 둘레에 있는 모든 원수의 손에서 그들을 빼내어 주신 여호와 그들의 하나님을 기억하지 않았다.

35

그들은 여룹바알 곧 기드온이 이스라엘에게 온갖 좋은 일로 잘해 준 것처럼 그의 집안에 잘해 주지는 않았다.

┼ 사 8

구약전서 신약전서

사사기

9장

1

여룹바알의 아들 아비멜렉이 세겜으로 갔다. 어머니의 형제자매들에게로 가서 말했다. 또 외할아버지 쪽 집안사람들 모두에게 말했다.

2

“세겜의 모든 주인의 귀에 들리도록 말씀드려 주십시오. ‘여러분에게 무엇이 더 좋을까요? 여룹바알의 아들 70명 모두가 여러분을 다스리는 것인가요, 한 사람이 여러분을 다스리는 것인가요?’ 그리고 내가 여러분의 피붙이요 살붙이라는 사실을 기억해 주십시오.”

3

그의 어머니의 형제자매들이 그를 위해 세겜의 모든 주인의 귀에 들리도록 이 모든 말을 전해 주었다. 그러자 그들은 마음으로 아비멜렉을 밀어주기로 했다. 그가 자신들의 집안사람이라는 사실을 생각했기 때문이다.

4

그들은 바알브릿 신전에서 은 조각 70개를 꺼내어 그에게 주었다. 빈털터리이면서도 뻔뻔스럽게 구는 사람들을 아비멜렉이 그 돈으로 샀다. 그런 사람들이 그를 따라다녔다.

5

그는 오브라에 있는 아버지의 집으로 갔다. 그러고는 자신의 형제들 곧 여룹바알의 아들 70명을 한 바위 위에서 죽였다. 그런데 여룹바알의 막내아들 요담은 몸을 숨겼기 때문에 살아남았다.

6

세겜의 모든 주인과 온 벳밀로가 모였다. 그들이 가서 아비멜렉을 임금으로 삼았다. 세겜에 있는 돌기둥 옆 참나무 아래에서였다.

7

요담이 그 소식을 전해 듣자 그리심산으로 가서 그 꼭대기에 섰다. 그러고는 목소리를 높여 그들에게 외쳤다. “내 말을 들어 보세요, 세겜의 주인인 여러분! 그러면 하나님이 여러분의 말을 들으실 것입니다.

8

한번은 나무들이 자기들을 다스려 줄 임금을 찾아 기름을 부으려고 나갔습니다. 그리고 올리브나무에게 부탁했습니다. ‘임금으로 우리를 다스려 주세요!’

9

그러자 올리브나무가 대답했습니다. ‘나더러 기름을 버려두라고요? 그 기름으로 내가 하나님을 받들어 모시고 사람에게도 그렇게 하는데요? 그러고는 가서 나무들을 쥐고 흔들라고요?’

10

그래서 나무들이 무화과나무에게 부탁했습니다. ‘당신께서 오셔서 임금으로 우리를 다스려 주세요!’

11

그러자 무화과나무가 대답했습니다. ‘나더러 달콤한 즙과 맛있는 열매를 버려두라고요? 그러고는 가서 나무들을 쥐고 흔들라고요?’

12

그래서 나무들이 포도나무에게 부탁했습니다. ‘당신께서 오셔서 임금으로 우리를 다스려 주세요!’

13

그러자 포도나무가 대답했습니다. ‘나더러 새 포도주를 버려두라고요? 하나님과 사람들을 기쁘게 하는 새 포도주를요? 그러고는 가서 나무들을 쥐고 흔들라고요?’

14

그래서 모든 나무가 가시나무에게 부탁했습니다. ‘당신께서 오셔서 임금으로 우리를 다스려 주세요!’

15

그러자 가시나무가 그 나무들에게 대답했습니다. ‘여러분이 참으로 나에게 기름을 부어 여러분을 다스려 줄 임금으로 삼으려는 것인가요? 그렇다면 와서 내 그늘에 들어와서 피하세요. 그렇게 하지 않으면 불이 가시나무에서 나와서 레바논의 삼나무(백향목)를 삼켜 버릴 테니까요.’

16

지금 여러분이 일을 참되게, 또 흠잡을 데 없이 처리하여 아비멜렉을 임금으로 삼은 것인가요? 여러분이 여룹바알과 그분의 집안에 잘해 드리고 있는 것인가요? 그분이 두 손으로 하시던 것에 걸맞게 그분에게 해 드린 것인가요?

17

우리 아버지는 여러분을 위해 싸우셨어요. 자신의 목숨을 던져 여러분을 미디안의 손에서 건져 내 주셨어요.

18

그런데 여러분은 오늘 우리 아버지의 집안과 맞서 일어났어요. 그분의 아들 70명을 한 바위 위에서 죽였어요. 그러고 나서는 여자 노예의 아들인 아비멜렉을 임금으로 삼아 세겜의 주인들을 다스리게 했어요. 그가 여러분의 집안사람이라고 해서요.

19

여러분이 오늘 여룹바알과 그분의 집안을 참되게, 또 흠잡을 데 없이 대했다면, 여러분은 아비멜렉에 대해 기뻐하세요. 아비멜렉도 여러분에 대해 기뻐해야 하고요.

20

그렇지 않으면 아비멜렉에게서 불이 나와 세겜의 주인들과 온 벳밀로를 삼켜 버릴 테지요. 또한 세겜의 주인들과 온 벳밀로에게서 불이 나와 아비멜렉을 삼켜 버릴 테지요.”

21

그러고 나서 요담은 도망쳤다. 달아나 브엘로 가서 거기서 살았다. 형 아비멜렉 때문이었다.

22

아비멜렉이 이스라엘의 지배자가 되어 3년이 지났다.

23

하나님이 아비멜렉과 세겜의 주인들 사이에 나쁜 기운이 감돌게 하셨다. 그래서 세겜의 주인들이 아비멜렉을 배신하게 하셨다.

24

여룹바알의 아들 70명에게 휘두른 폭력의 대가를 치르게 하려 하신 것이다. 그들의 형제인 아비멜렉이 그들을 피 흘려 죽였듯이, 아비멜렉도 그렇게 죽이려 하신 것이다. 아비멜렉을 부추겨 형제들을 죽이게 한 세겜의 주인들에게도 그렇게 하려고 하신 것이다.

25

세겜의 주인들은 아비멜렉을 힘들게 하려고 여러 산 꼭대기에 사람을 숨겨 두고 기다렸다. 그러고는 그 길로 누가 지나가든지 물건을 빼앗게 했다. 아비멜렉이 그 소식을 전해 들었다.

26

에벳의 아들 가알이 형제들과 함께 세겜으로 건너왔다. 세겜의 주인들은 가알을 믿어 주었다.

27

그들은 들로 나가서 자신들의 포도밭에서 포도를 거두어들여, 포도즙 틀에 넣고 짰다. 잔치하며 흥겹게 놀았다. 그들의 신전에 들어가서 먹고 마시고 아비멜렉을 저주했다.

28

에벳의 아들 가알이 말했다. “아비멜렉이 누구길래, 또 세겜이 누구길래 우리가 아비멜렉을 섬겨야 한다는 말인가요? 아비멜렉은 여룹바알의 아들이 아닌가요? 스불은 그가 세운 관리가 아닌가요? 여러분은 세겜의 아버지 하몰의 사람들을 섬기세요. 우리가 왜 아비멜렉을 섬겨야 한다는 말인가요?

29

이 백성을 내 손으로 움직일 수 있다면, 나는 아비멜렉을 없애 버렸을 겁니다. 내가 아비멜렉에게 병사를 많이 모아 싸우러 나오라고 말했을 겁니다.”

30

그 도시의 책임자 스불이 에벳의 아들 가알의 말을 듣고서는 노여움으로 불타올랐다.

31

스불이 속임수를 써서 심부름꾼들을 아비멜렉에게 보내어, 말을 전하게 했다. “보십시오, 에벳의 아들 가알과 그의 형제들이 세겜으로 왔습니다. 그러고는 그들이 이곳 도시를 임금님과 맞서도록 몰아가고 있습니다.

32

그러니 이제 밤에 일어나시지요. 임금님과 함께한 백성을 임금님 몸소 거느리고 나가서 들에 숨어 기다리시지요.

33

그러다가 아침 해가 뜰 무렵에 일찌감치 일어나 이 도시를 덮치시지요. 보십시오, 가알은 그와 함께한 백성을 거느리고 나가서 임금님과 맞설 텐데, 그때 임금님의 손으로 하실 수 있는 대로 그를 쳐부수시지요.”

34

밤에 아비멜렉이 일어났다. 그와 함께한 온 백성을 거느리고 나가서 세겜에 숨어 기다렸다. 네 부대로 나누어 그렇게 했다.

35

에벳의 아들 가알이 나와서 그 도시의 성문 입구에 섰다. 아비멜렉이 그와 함께한 백성을 거느리고 숨어 기다리던 곳에서 일어났다.

36

가알이 그 백성을 보고 스불에게 말했다. “보십시오, 백성이 여러 산 꼭대기에서 내려오고 있군요.” 스불이 그에게 말했다. “당신이 보고 있는 것은 여러 산의 그림자입니다. 사람들처럼 보이는군요.”

37

그러자 가알이 다시 말했다. “보세요, 백성이 ‘땅의 배꼽’에서 내려오고 있어요. 한 부대는 므오느님 참나무 길로 오고 있고요.”

38

스불이 그에게 또 말했다. “당신 입은 어디 있나요? ‘아비멜렉이 누구길래 우리가 그를 섬겨야 한다는 말인가요?’라고 당신이 말했지요. 이들은 당신이 마다하던 백성이 아닌가요? 이제 나가서 그들과 싸워 보세요.”

39

그래서 가알은 세겜의 주인들의 앞에서 나가 아비멜렉과 싸웠다.

40

아비멜렉이 그를 뒤쫓자 그는 아비멜렉 앞에서 도망쳤다. 칼에 맞아 쓰러진 수많은 사람들이 성문 입구에 이르기까지 널브러져 있었다.

41

아비멜렉은 아루마에 살았다. 스불은 가알과 그의 형제들을 내쫓아 세겜에서는 살지 못하게 했다.

42

다음날 백성이 들판으로 나갔을 때, 아비멜렉이 그 소식을 전해 들었다.

43

그는 자기 백성을 거느리고 나가서 세 부대로 나누어, 들판에 숨어 기다리게 했다. 그러고는 보고 있다가 백성이 그 도시에서 나오자 일어나 그들을 쳐 죽였다.

44

아비멜렉과 그와 함께한 부대는 그 도시로 들이닥쳐서 성문 입구에 섰다. 다른 두 부대는 들판에 있는 모든 사람에게로 들이닥쳐 그들을 쳐 죽였다.

45

아비멜렉은 그날 온종일 그 도시를 두고 싸웠다. 그 도시를 빼앗고서는 그곳에 있는 백성을 죽였다. 그 도시를 무너뜨리고 거기에 소금을 뿌렸다.

46

‘세겜 망대’에 있던 주인들이 다 이 소식을 듣고는 엘브릿 신전의 땅 아래 방으로 들어갔다.

47

‘세겜 망대’에 있던 주인들이 모였다는 소식을 아비멜렉이 전해 들었다.

48

그러자 아비멜렉은 그와 함께한 온 백성을 거느리고 살몬산으로 올라갔다. 아비멜렉은 손에 도끼를 들고 나뭇가지를 잘라 들어 어깨에 메고는 그와 함께한 백성에게 말했다. “내가 어떻게 했는지 보았지요? 서둘러 나처럼 하세요.”

49

온 백성이 마찬가지로 저마다 나뭇가지를 잘라 아비멜렉을 뒤따라가서 땅 아래 방 위에 두었다. 그 위에 불을 놓아 그 땅 아래 방을 태웠다. ‘세겜 망대’의 사람들도 모두 죽었는데 남녀가 1,000명쯤 되었다.

50

아비멜렉은 데베스로 가서 진을 치고 데베스를 공격하여 그곳을 빼앗았다.

51

그 도시 한가운데 튼튼한 망대가 있었다. 남자들과 여자들과 그 도시의 주인들이 모두 도망쳐서 그리로 들어가 안에서 잠그고, 망대의 지붕으로 올라갔다.

52

그러자 아비멜렉이 그 망대로 가서 공격했다. 불을 놓으려고 그 망대 들머리로 다가갔다.

53

그때 한 여자가 맷돌 위짝을 아비멜렉의 머리 위로 던졌다. 맷돌이 그의 머리뼈를 부서뜨렸다.

54

아비멜렉은 그의 무기를 들고 다니는 젊은이를 급히 불러 그에게 부탁했다. “너의 칼을 뽑아 나를 죽여 다오. 내가 여자에게 목숨을 잃었다는 말이 나지 않게 말이야.” 그 젊은이가 아비멜렉을 칼로 찔러 죽였다.

55

아비멜렉이 죽은 것을 이스라엘 사람들이 보고서는 저마다 제자리로 돌아갔다.

56

하나님이 아비멜렉이 저지른 나쁜 짓을 되갚아 주셨다. 그가 형제 70명을 죽여 자신의 아버지에게 나쁜 짓을 저질렀기 때문이다.

57

세겜 사람들이 저지른 온갖 나쁜 짓을 하나님이 그들의 머리에 되갚아 주셨다. 그들에게 여룹바알의 아들 요담이 내뱉은 저주가 내렸다.

┼ 사 9

구약전서 신약전서

사사기

10장

1

아비멜렉에 뒤이어 이스라엘을 구해 내려고 일어난 사람은 부아의 아들이자 도도의 손자인 잇사갈 사람 돌라였다. 돌라는 에브라임 산지의 사밀에 살고 있었다.

2

그가 23년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다. 죽어서는 사밀에 묻혔다.

3

그러고 나서 길르앗 사람 야일이 일어났다. 그가 22년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다.

4

그에게는 30명의 아들이 있었다. 그들은 30마리의 수탕나귀를 탔다. 도시 서른 군데가 그들의 것이었다. 길르앗 땅에 있는 그 도시들을 오늘에 이르기까지 하봇야일이라 부른다.

5

야일은 죽어 가몬에 묻혔다.

6

이스라엘 사람들이 다시 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질렀다. 바알과 아슈타르테, 시리아의 신들, 시돈의 신들, 모압의 신들, 암몬 사람들의 신들, 필리스티아 사람들의 신들을 섬긴 것이다. 여호와를 버리고 섬기지 않은 것이다.

7

여호와께서 이스라엘을 향한 노여움으로 불타오르셨다. 그래서 그들을 필리스티아 사람들과 암몬 사람들의 손에 내주셨다.

8

그들이 그해에 이스라엘 사람들을 쳐부수고 짓눌렀다. 요르단강 건너편에 있는 모든 이스라엘 사람을 열여덟 해 동안 그렇게 했다. 그곳은 길르앗에 있는 아모리 사람들의 땅이었다.

9

암몬 사람들이 요르단강을 건너왔다. 유다와 베냐민과 에브라임 집안과도 싸우려고 온 것이다. 이스라엘에 엄청난 어려움이 닥쳤다.

10

그래서 이스라엘 사람들이 여호와께 도와 달라고 소리쳤다. “우리가 주님께 죄를 지었습니다. 우리 하나님을 떠나 바알들을 섬겼기 때문입니다.”

11

여호와께서 이스라엘 사람들에게 대답하셨다. “이집트와 아모리 사람들, 암몬 사람들, 필리스티아 사람들에게 너희가 괴로움을 겪어 보지 않았느냐?

12

시돈 사람들, 아말렉, 마온이 너희를 괴롭혔지. 그때 너희가 내게 도와 달라고 소리쳤고, 내가 너희를 그들의 손에서 구해 주지 않았느냐?

13

그런데 너희는 나를 버리고 다른 신들을 섬기는구나. 그러므로 내가 너희를 더는 구해 주지 않을 것이다.

14

가서, 너희가 고른 신들에게 도와 달라고 소리쳐 보아라. 너희가 어려움을 겪을 때 그들이 너희를 건져 내 주어야 할 것이다.”

15

이스라엘 사람들이 여호와께 말씀드렸다. “우리가 죄를 지었습니다. 주님은 우리에게 무엇이든 주님 보시기에 좋을 대로 하십시오. 그렇지만 오늘은 우리를 구해 주십시오.”

16

그들이 다른 나라 신들을 그들 가운데서부터 없애고 여호와를 섬겼다. 여호와께서는 이스라엘이 힘들어하는 것을 보시고 숨통이 막히셨다.

17

불려 나온 암몬 사람들이 길르앗에 진을 쳤다. 이스라엘 사람들은 모여서 미스바에 진을 쳤다.

18

길르앗의 백성과 고위 관리들이 서로 말했다. “누가 먼저 나가서 암몬 사람들과 싸움을 벌이겠습니까? 그는 길르앗에 사는 모든 사람의 우두머리가 될 것입니다.”

┼ 사 10

구약전서 신약전서

사사기

11장

1

길르앗 사람 입다는 용감한 사람이었다. 그는 성매매 여성의 아들이었지만, 입다의 아버지는 길르앗이었다.

2

길르앗의 아내도 길르앗에게 아들을 여럿 낳아 주었다. 그 아내의 아들들이 자라서는 입다를 내쫓았다. 그들은 입다에게 말했다. “우리 아버지의 집에서 네가 물려받을 것은 하나도 없어. 너는 다른 여자의 아들이거든.”

3

입다는 형제들에게서 달아나 돕 땅에서 살았다. 빈털터리들이 입다에게 몰려들어 그와 함께 나다녔다.

4

얼마 지나서 암몬 사람들이 이스라엘에게 싸움을 걸어왔다.

5

암몬 사람들이 이스라엘에게 싸움을 걸어오자, 길르앗의 원로들이 나서서 입다를 돕 땅에서 데려오려고 했다.

6

그래서 입다에게 부탁했다. “와서 우리의 대장이 되어 주게! 그러면 우리가 암몬 사람들과 싸울 수 있겠네.”

7

입다가 길르앗의 원로들에게 대답했다. “나를 미워하여 우리 아버지 집에서 내쫓은 것이 바로 여러분 아닌가요? 그런 여러분이 왜 지금 나를 찾아오셨습니까? 여러분에게 어려움이 닥쳐서지요?”

8

길르앗의 원로들이 입다에게 또 부탁했다. “그래서 우리가 지금 자네에게 돌아온 걸세. 우리와 함께 가서 암몬 사람들과 싸워 주게! 우리의 우두머리가 되어 주게. 길르앗에 사는 모든 사람을 위한 일일세.”

9

입다가 길르앗의 원로들에게 대답했다. “여러분이 나를 돌아가게 해서 내가 암몬 사람들과 싸우게 하려 하시는군요. 여호와께서 그들을 내 앞에 넘겨주신다면, 정말 내가 여러분에게 우두머리가 되겠습니까?”

10

길르앗의 원로들이 입다에게 말했다. “우리가 나누는 말을 여호와께서 듣고 계시지 않는가! 반드시 자네 말대로 할 것일세.”

11

입다가 길르앗의 원로들과 함께 갔다. 그러자 백성이 그를 그들의 우두머리와 대장으로 삼았다. 입다는 여호와 앞에서 자기가 할 말을 모두 했다. 미스바에서였다.

12

입다가 암몬 사람들의 임금에게 심부름꾼들을 보내어 말하게 했다. “우리와 임금님 사이에 무슨 일이 있었다고 우리에게 와서 우리 나라와 싸우려 하십니까?”

13

암몬 사람들의 임금이 입다가 보낸 심부름꾼들에게 대답했다. “이스라엘이 이집트에서 올라올 때 내 땅을 빼앗았기 때문일세. 아르논에서 얍복과 요르단강까지였어. 이제 그 여러 지역을 고스란히 돌려주게.”

14

입다가 암몬 사람들의 임금에게 다시 심부름꾼들을 보냈다.

15

그들이 임금에게 말했다. “입다께서 이렇게 말씀하셨습니다. ‘이스라엘이 모압 땅과 암몬 사람들의 땅은 빼앗지 않았습니다.

16

이집트에서 올라올 때 이스라엘은 광야를 거쳐 홍해까지 갔다가 가데스로 갔습니다.

17

이스라엘이 에돔 임금에게 심부름꾼들을 보내어 임금의 땅을 지나가게 해 달라고 부탁했습니다. 그런데 에돔 임금이 듣지 않았습니다. 모압 임금에게도 사람을 보냈습니다. 그런데 그도 그렇게 해 주려고 하지 않았습니다. 그래서 이스라엘은 가데스에 머물렀습니다.

18

그들은 광야로 들어가서 에돔 땅과 모압 땅을 돌아서 갔습니다. 모압 땅을 해 돋는 쪽에서 바라보고 갔습니다. 그리고 아르논 건너편에 진을 쳤습니다. 모압 영토로는 들어가지 않았습니다. 아르논이 모압의 국경이었으니까요.

19

이스라엘은 심부름꾼들을 시혼에게 보냈습니다. 그는 아모리 사람들의 임금으로 헤스본의 임금이었습니다. 이스라엘은 그의 땅을 지나 우리 갈 곳으로 가게 해 달라고 부탁했습니다.

20

그런데 시혼은 이스라엘을 믿지 못해 그의 영토로 지나가지 못하게 했습니다. 또한 시혼은 그의 온 백성을 모아 야하스에 진을 치고 이스라엘과 싸웠습니다.

21

여호와 이스라엘의 하나님께서 시혼과 그의 온 백성을 이스라엘의 손에 넘겨주셨습니다. 그래서 이스라엘이 그들을 물리쳤습니다. 이스라엘은 그 땅에 살고 있던 아모리 사람들의 온 땅을 차지했습니다.

22

그들은 아모리 사람들의 온 영토를 차지했는데, 아르논에서 얍복까지, 또 광야에서 요르단강까지였습니다.

23

이제 여호와 이스라엘의 하나님이 그의 백성인 이스라엘 앞에서 아모리 사람들을 몰아내 주셨는데, 임금님께서 그 땅을 차지하시려는 것입니까?

24

임금님은 임금님의 신 그모스가 임금님에게 차지하게 하신 것을 차지하지 않으시겠습니까? 우리는 여호와 우리 하나님께서 우리 앞에서 차지하게 하신 것이라면 무엇이든지 차지할 것입니다.

25

지금 임금님께서는 모압 임금 십볼의 아들 발락보다 참으로 더 낫습니까? 그가 이스라엘과 제대로 다투거나 싸워 본 적이 있습니까?

26

이스라엘은 헤스본과 그에 딸린 여러 마을, 아로엘과 그에 딸린 여러 마을, 아르논 곁에 있는 모든 도시에 300년을 살았습니다. 그런데 임금님과 임금님의 백성은 그동안 왜 찾아가지 않았습니까?

27

우리는 임금님께 죄를 짓지 않았는데, 임금님께서는 우리한테 쳐들어와서 해코지하고 계십니다. 판가름하는 분이신 여호와께서 오늘 이스라엘 사람들과 암몬 사람들 사이에서 판가름해 주시기 바랍니다.’”

28

그러나 암몬 사람들의 임금은 입다가 그에게 사람을 보내어 전한 말을 듣지 않았다.

29

여호와의 영이 입다에게 내려와 계셨다. 그래서 입다는 길르앗과 므낫세를 지나가고, 길르앗의 미스베도 지나갔다. 길르앗의 미스베에서는 암몬 사람들에게로 건너갔다.

30

입다가 여호와께 단단히 약속드린다고 하면서 이렇게 아뢰었다. “주님이 암몬 사람들을 반드시 제 손에 넘겨주실 것입니다.

31

그래서 내가 암몬 사람들에게서 아무 탈 없이 돌아올 것입니다. 그때 우리 집 문에서 나를 맞이하러 나오는 사람은 여호와의 것이 될 것입니다. 다태우는제물(번제물)로 그를 바치겠습니다.”

32

입다는 암몬 사람들에게로 건너가서 쳐들어갔다. 그러자 여호와께서 그들을 그의 손에 넘겨주셨다.

33

입다는 아로엘에서 민닛에 이르기까지 스무 곳의 도시를 쳐부수었다. 또 아벨그라밈에 이르기까지 매우 큰 패배를 안겨 주었다. 암몬 사람들은 이스라엘 사람들 앞에서 무릎을 꿇었다.

34

입다는 미스바에 있는 그의 집으로 돌아왔다. 그런데 이런, 그의 딸이 그를 맞이하러 작은북을 들고 둥글게 줄지어 춤을 추며 나오는 것이 아닌가! 그는 단 하나뿐인 딸이었다. 입다에게는 그 밖에 다른 아들도 딸도 없었다.

35

입다가 딸을 보고서는 자기 옷을 잡아 찢으며 말했다. “아이고, 얘야! 네가 나를 이토록 큰 불행에 빠뜨리다니! 나를 불행으로 몰아넣는 것이 너라니! 내가 내 입을 열어 여호와께 말씀드렸으므로 돌이킬 수 없구나.”

36

입다의 딸이 말했다. “아버지, 아버지가 아버지의 입을 열어 여호와께 말씀하셨지요. 아버지 입에서 나온 말씀대로 제게 하십시오. 여호와께서 아버지를 위해 아버지의 원수인 암몬 사람들에게 앙갚음해 주셨으니까요.”

37

딸이 아버지에게 또 말했다. “제가 이 일만은 하도록 허락해 주십시오. 제게 두 달만 시간을 주십시오. 제가 아직 처녀이기 때문에 산 위로 올라가서 울고 오려고요. 제가 친구들과 함께요.”

38

입다는 그렇게 하라고 하고서는 딸을 보내어 두 달을 지내게 했다. 딸은 친구들과 함께 산 위로 올라가서 울었다. 그가 아직 처녀이기 때문이었다.

39

두 달이 지나자 딸이 아버지에게 돌아왔다. 입다는 그가 여호와께 단단히 약속드린 대로 딸에게 했다. 딸은 남자를 알지 못했다. 그 뒤로 이스라엘에는 한 가지 전통이 생겼다.

40

이스라엘의 딸들이 해마다 4일씩 나가서 길르앗 사람 입다의 딸을 생각하며 슬픈 노래를 부르는 것이다.

┼ 사 11

구약전서 신약전서

사사기

12장

1

불려 나온 에브라임 사람들이 북쪽으로 건너가 입다에게 따졌다. “암몬 사람들에게로 건너가 쳐들어가면서 왜 우리는 함께 가자고 부르지 않았소? 당신의 집을 당신과 같이 불태워 버리겠소.”

2

입다가 그들에게 말했다. “나는 내 백성과 함께 암몬 사람들과 격렬하게 다투고 있었던 사람입니다. 그때 내가 여러분을 불러 모으려 했는데, 여러분은 그들의 손에서 나를 구해 주지 않았지요.

3

여러분이 나를 구해 내 주지 않는 것을 보고 나는 목숨을 걸고 암몬 사람들에게로 건너갔어요. 그랬더니 여호와께서 그들을 내 손에 넘겨주셨지요. 그런데 왜 여러분은 오늘 나에게로 올라와서 나와 싸우려는 것인가요?”

4

입다는 길르앗 사람들을 다 모아서 에브라임과 싸웠다. 길르앗 사람들이 에브라임을 쳐부수었다. 에브라임 사람들이 이렇게 말했기 때문이다. “너희 길르앗 사람들은 에브라임에서 빠져나온 사람들로, 에브라임 가운데도 있고 므낫세 가운데도 있지.”

5

길르앗이 에브라임으로 들어가는 요르단강의 여러 나루를 차지했다. 빠져나온 에브라임 사람들이 건너가게 해 달라고 하자, 길르앗 사람들이 그가 에브라임 사람인지 물었다. 그가 아니라고 대답했다.

6

그러자 그에게 쉽볼렛이라고 말해 보라고 했다. 그런데 그는 십볼렛이라고 했다. 하라는 대로 발음할 수 없었기 때문이다. 그래서 그를 붙잡아서 요르단강 나루에서 죽였다. 그때 에브라임 사람 가운데서 42,000명이 쓰러졌다.

7

입다가 6년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다. 길르앗 사람 입다가 죽어 그의 도시 길르앗에 묻혔다.

8

그 뒤에 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끈 사람은 입산인데, 그는 베들레헴 출신이었다.

9

그에게는 30명의 아들이 있었다. 30명의 딸은 밖으로 시집 보냈다. 아들들을 위해서는 30명의 여자를 밖에서 데려왔다. 입산은 7년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다.

10

입산은 죽어 베들레헴에 묻혔다.

11

그 뒤에 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끈 사람은 스불론 사람 엘론이었다. 이스라엘을 재판관(사사)으로서 10년 동안 이끌었다.

12

스불론 사람 엘론이 죽어 스불론 땅 아얄론에 묻혔다.

13

그 뒤에 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끈 사람은 힐렐의 아들인 비라돈 사람 압돈이었다.

14

그에게는 40명의 아들과 30명의 손자가 있었다. 그들은 수탕나귀 70마리를 탔다. 압돈이 8년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다.

15

힐렐의 아들인 비라돈 사람 압돈이 죽어 에브라임 땅 비라돈에 묻혔다. 그곳은 아말렉 산지에 있었다.

┼ 사 12

구약전서 신약전서

사사기

13장

1

이스라엘 사람들이 다시 여호와께서 보시기에 나쁜 짓을 저질렀다. 그래서 여호와께서는 그들을 40년 동안 필리스티아 사람들의 손에 넘겨주셨다.

2

한 사람이 있었다. 단 사람들의 가문 가운데서 소라 출신이었다. 그의 이름은 마노아흐였다. 그의 아내는 아이를 가지지 못해 낳을 수 없었다.

3

여호와의 천사가 그 여자에게 나타나서 말했다. “보세요, 그대는 아이를 가지지 못해서 낳지 못했어요. 그렇지만 곧 아이를 가져 아들을 낳을 겁니다.

4

그러니 이제 조심하여 포도주든 맥주든 마시지 마세요. 또 깨끗하지 않은 것은 무엇이든 먹지 마세요.

5

보세요, 그대가 반드시 아이를 가져 아들을 낳을 테니까요. 털 깎는 칼을 아이의 머리 위에 대지 말아야 합니다. 그 아이는 뱃속에서부터 하나님께 몸바친사람(나실인)일 테니까요. 필리스티아 사람들의 손에서 이스라엘을 구해 내는 일을 시작할 사람이 그 아이니까요.”

6

그 여자가 가서 남편에게 알렸다. “하나님의 사람이 내게 왔어요. 그의 모습은 하나님의 천사의 모습 같았고 무시무시했어요. 어디서 왔는지 물어보지 못했어요. 자신의 이름을 내게 말해 주지도 않았고요.

7

그러나 내게 이렇게 말해 주었어요. ‘보세요, 그대가 아이를 가져 아들을 낳을 겁니다. 그러니 이제는 포도주든 맥주든 마시지 마세요. 또 깨끗하지 않은 것은 무엇이든 먹지 마세요. 그 아이는 하나님께 몸바친사람(나실인)일 테니까요. 뱃속에서부터 죽는 날까지요.’”

8

마노아흐가 여호와께 기도했다. “주제넘은 말씀입니다만, 주님! 주님이 보내신 하나님의 사람이 다시 우리에게 와서, 태어날 아이에게 어떻게 해야 할지 우리를 가르치게 해 주십시오.”

9

하나님이 마노아흐의 목소리를 들으셨다. 그래서 하나님의 천사가 다시 그 여자에게 왔다. 그 여자가 들판에 앉아 있었을 때였다. 남편 마노아흐는 함께 있지 않았다.

10

그 여자는 후닥닥 남편에게 달려가서 알렸다. “보세요, 그 사람이 나타났어요! 그날 나에게 왔던 그 사람이요.”

11

마노아흐가 일어나서 아내를 따라갔다. 그 사람에게 가서 물었다. “이 여자에게 말씀하신 분이 선생님이신가요?” 그 사람이 그렇다고 대답했다.

12

마노아흐가 또 말했다. “이제는 선생님이 해 주신 말씀대로 이루어지기 바랍니다. 이 아이가 따라야 할 바른길과 이 아이가 해야 할 일이 무엇인가요?”

13

여호와의 천사가 마노아흐에게 대답했다. “내가 하지 말라고 그대의 아내에게 일러 준 것은 무엇이든 그 여자가 하지 않도록 조심해야 합니다.

14

포도나무에서 나오는 것은 무엇이든 먹지 말고요. 포도주든 맥주든 마시지 말고, 깨끗하지 않은 것은 무엇이든 먹지 말고요. 그대의 아내에게 내가 명령한 것은 무엇이든 지켜야 합니다.”

15

마노아흐가 여호와의 천사에게 부탁했다. “조금 더 머물러 주시지요. 우리가 선생님에게 어린 염소 요리를 차려 드리겠습니다.”

16

여호와의 천사가 마노아흐에게 대답했다. “그대의 말을 따라 내가 조금 더 머물더라도 그대가 차려 주는 음식을 먹지 않을 겁니다. 그대가 다태우는제물(번제물)을 장만한다면, 그 제물은 여호와께 바쳐야 합니다.” 마노아흐는 그가 여호와의 천사인 것을 알지 못했기 때문이다.

17

마노아흐가 여호와의 천사에게 물었다. “선생님의 성함은 무엇입니까? 선생님이 해 주신 말씀이 이루어지면, 우리가 선생님을 받들어 모시겠습니다.”

18

여호와의 천사가 그에게 대답했다. “무슨 까닭으로 나의 이름을 묻는 겁니까? 내 이름은 너무 신비롭지요.”

19

마노아흐는 어린 염소를 끌고 와서 곡식제물(소제물)과 함께 바위 위에서 여호와께 바쳤다. 그러자 여호와께서 놀라운 일을 일으키셨다. 그 일을 마노아흐와 그의 아내가 보고 있었다.

20

불꽃이 제단 위에서 하늘로 치솟았을 때, 그 제단의 불꽃 가운데 여호와의 천사가 올라갔다. 마노아흐와 그의 아내는 보고 있다가 얼굴을 땅에 대고 엎드렸다.

21

여호와의 천사가 마노아흐와 그의 아내에게 다시는 나타나지 않았다. 그제야 마노아흐는 그가 여호와의 천사인 것을 알아차렸다.

22

마노아흐가 아내에게 말했다. “우리는 꼼짝없이 죽게 생겼소. 하나님을 만나 뵈었기 때문이오.”

23

아내가 그에게 말했다. “여호와께서 우리를 죽이려 하셨다면, 다태우는제물(번제물)과 곡식제물(소제물)을 우리 손에서 받지 않으셨겠지요. 이 모든 것을 지금 우리에게 보여 주지도 않으셨겠지요. 지금 이런 말씀을 우리에게 들려주지도 않으셨을 것이고요.”

24

그 여자가 아들을 낳아서 아이의 이름을 삼손이라고 지어 불렀다. 그 아이가 자라났고, 여호와께서는 그에게 복을 내리셨다.

25

여호와의 영이 삼손을 몰아대기 시작하셨다. 소라와 에스다올 사이에 있는 마하네단에서였다.

┼ 사 13

구약전서 신약전서

사사기

14장

1

삼손이 딤나로 내려가서, 딤나에서 한 여자를 보았다. 필리스티아 사람들의 딸들 가운데 한 사람이었다.

2

삼손은 올라와서 자기 아버지와 어머니에게 말씀드렸다. “한 여자를 딤나에서 보았어요. 필리스티아 사람들의 딸들 가운데 한 사람이었어요. 이제 그를 데려와서, 제 아내로 맞이하도록 해 주세요.”

3

삼손의 아버지와 어머니가 그에게 말했다. “네 아버지 집안의 딸이나 내 모든 백성 가운데 여자가 없다는 것이냐? 그래서 할례받지 않은 필리스티아 사람들 가운데서 아내를 맞이하려는 것이냐?” 삼손이 아버지에게 대답했다. “그 여자를 저에게 데려와 주세요. 그 여자야말로 저의 눈에 드는 사람이니까요.”

4

그의 아버지와 어머니는 이 일이 여호와에게서 비롯된 줄 알지 못했다. 여호와께서는 필리스티아 사람들에게서 트집거리를 찾고 계셨던 것이다. 그때는 필리스티아 사람들이 이스라엘을 다스리고 있었다.

5

삼손은 아버지와 어머니를 모시고 딤나로 내려갔고, 그들은 딤나의 포도밭 지역에 이르렀다. 그런데 거기, 젊은 사자가 으르렁거리며 삼손을 맞이하는 것이 아닌가!

6

그때 여호와의 영이 삼손 안으로 밀고 들어가셨다. 그러자 그는 어린 염소를 잡아 찢듯이 젊은 사자를 잡아 찢었다. 그의 손에는 아무것도 없었다. 삼손은 자신이 어떻게 했는지 아버지와 어머니에게 알려 드리지 않았다.

7

그렇지만 내려가서 그 여자에게는 말해 주었다. 그 여자가 삼손에게 맞는 사람으로 보였던 것이다.

8

얼마 지나서 삼손은 그 여자를 아내로 맞아들이려고 다시 그리로 갔다. 길에서 벗어나 사자의 사체를 찾아 보았다. 그런데, 아, 죽은 사자의 몸 안에 벌떼가 들어 있고 꿀도 있는 것이 아닌가!

9

삼손은 꿀을 꺼내어 손바닥에 바르고는 걸어가면서 먹었다. 그러고는 아버지와 어머니에게 가서 드리자, 그들도 먹었다. 그렇지만 죽은 사자의 몸에서 꿀을 꺼내어 왔다고는 아버지와 어머니에게 알려 드리지 않았다.

10

삼손의 아버지가 그 여자에게 내려갔고, 삼손은 거기서 잔치를 베풀었다. 젊은이들이 그렇게 하곤 했기 때문이다.

11

삼손을 보자, 사람들이 들러리를 설 친구 30명을 데려다주어 그와 함께 있게 했다.

12

삼손이 그들에게 말했다. “그대들에게 수수께끼를 내어 보겠네. 잔치하는 7일 동안 그대들이 그 수수께끼를 알아맞히면, 30벌의 리넨 셔츠와 나들이옷을 주겠네.

13

그대들이 알아맞히지 못하면, 리넨 셔츠 30벌과 30벌의 나들이옷을 나에게 주어야 하네.” 그들이 삼손에게 대답했다. “수수께끼를 내 보게나. 우리가 들어 볼 테니.”

14

삼손이 그들에게 말했다.
“먹는 것에서 먹을거리가 나왔고,
강한 것에서 달콤한 것이 나왔네.”그들은 3일이 지나도록 그 수수께끼를 풀지 못했다.

15

일곱 번째 날이 되자 그들이 삼손의 아내를 위협했다. “네 남편을 꾀어서 우리가 그 수수께끼를 알아맞히게 해라. 그렇지 않으면 너와 너의 아버지 집을 불태워 버릴 테다. 우리 것을 빼앗으려고 너희가 우리를 부른 것이 아니냐? 그렇지 않느냐?”

16

삼손의 아내는 남편의 가슴에 얼굴을 파묻은 채 울며 말했다. “당신은 나를 미워하기만 해요. 나를 사랑하지 않아요. 내 백성에게 수수께끼를 내고는 나에게조차 이야기해 주지 않았어요.” 삼손이 아내에게 말했다. “보세요, 나의 아버지와 어머니에게도 이야기해 드리지 않았어요. 당신에게 이야기해 줄 수 없어요.”

17

그들의 잔치가 있었던 7일 동안 그 여자는 삼손의 가슴에 얼굴을 파묻은 채 울었다. 일곱 번째 날이 되자 삼손이 아내에게 이야기해 주었다. 아내가 삼손을 물고 늘어졌기 때문이다. 삼손의 아내는 자신의 백성에게 수수께끼를 알아맞히게 해 주었다.

18

그 도시의 사람들이 삼손에게 말했다. 일곱 번째 날 해가 지기 전이었다.
“무엇이 꿀보다 달콤하고
무엇이 사자보다 강하겠는가?”그러자 삼손이 그들에게 말했다.
“너희가 암송아지 같은 내 아내를 데리고 밭을 갈지 않았더라면,
내 수수께끼를 알아맞힐 수 없었을 텐데.”

19

그때 여호와의 영이 삼손 안으로 밀고 들어가셨다. 그러자 삼손이 아스글론으로 내려가서 그곳 사람들 가운데서 30명을 쳐 죽이고, 물건을 빼앗아 가져왔다. 그러고는 수수께끼를 알아맞힌 사람들에게 나들이옷을 주었다. 삼손은 노여움으로 불타올라서 아버지의 집으로 올라갔다.

20

삼손의 아내는 그의 친구의 아내가 되었다. 그의 결혼식에 들러리를 섰던 가장 가까운 친구였다.

┼ 사 14

구약전서 신약전서

사사기

15장

1

얼마 지나서 밀을 거두어들일 때 일어난 일이다. 삼손이 어린 염소를 끌고 아내를 찾아가서, 아내를 보러 아내 방으로 들어가겠다고 말했다. 그런데 그가 들어가는 것을 장인이 허락해 주지 않았다.

2

장인은 삼손에게 말했다. “자네가 저 아이를 정말로 미워한다는 생각이 들어서, 자네의 친구에게 주어 버렸네. 저 아이의 아우가 저 아이보다 더 낫지 않은가? 저 아이 대신에 그를 자네 아내로 맞아들이게.”

3

삼손이 그들에게 말했다. “이번에는 내가 필리스티아 사람들한테 해코지하더라도 잘못이 없을 것입니다.”

4

삼손이 가서 300마리의 여우를 붙잡고 홰를 장만해 가지고 왔다. 그러고는 여우의 꼬리에 꼬리를 묶고 두 꼬리마다 그 사이에 홰를 하나씩 꽂았다.

5

그런 다음에는 홰마다 불을 붙여 필리스티아 사람들의 곡식밭으로 내보냈다. 그러자 불이 낟가리와 밭에 있는 곡식과 포도밭과 올리브나무를 태워 버렸다.

6

“누가 이런 짓을 저질렀지?” 하고 필리스티아 사람들이 서로 물어보았다. 어떤 사람들이 대답했다. “딤나 사람의 사위인 삼손이야. 그 딤나 사람이 딸을 빼앗아 사위의 친구에게 주어 버렸거든.” 그러자 필리스티아 사람들은 올라가서 삼손의 아내와 장인을 불태워 버렸다.

7

삼손이 그들에게 단단히 일러 주었다. “이런 짓을 저지르다니! 너희에게 반드시 앙갚음할 것이다. 가만 있지 않을 것이야.”

8

삼손은 맞닥뜨리는 대로 큰 패배를 안겨 주고는 에담 바위벽 틈새로 내려가서 머물렀다.

9

필리스티아 사람들이 올라가서 유다에 진을 쳤다. 레히에서 이리저리 넓게 흩어져 있었다.

10

유다 사람들이 물었다. “무슨 까닭으로 우리에게로 쳐들어온 것이오?” 그들이 대답했다. “삼손을 묶어 가려고 온 것이다. 그가 우리에게 한 대로 그에게 해 주려고.”

11

유다 가운데서 3,000명이 에담 바위벽 틈새로 내려가서 삼손에게 말했다. “그대는 필리스티아 사람들이 우리를 다스리고 있는 것을 알지 못하오? 도대체 우리한테 무슨 짓을 한 것이오?” 삼손이 그들에게 대답했다. “그들이 나에게 한 대로 그들에게 했을 뿐입니다.”

12

그들이 삼손에게 말했다. “그대를 묶어 필리스티아 사람들의 손에 넘겨주려고 우리가 온 것이오.” 삼손이 그들에게 부탁했다. “나에게 맹세해 주세요. 여러분은 나에게 덤벼들지 않겠다고요.”

13

그들이 그를 안심시켰다. “알겠소. 우리는 그대를 그저 단단히 묶어서 그들의 손에 넘겨주려는 것뿐이오. 우리가 그대를 죽일 생각은 전혀 없소.” 그들은 두 개의 새 밧줄로 삼손을 묶어, 그 바위 있는 데서 데리고 올라갔다.

14

그가 마침내 레히에 이르자 필리스티아 사람들이 소리 지르면서 그를 맞았다. 그때 여호와의 영이 삼손 안으로 밀고 들어가셨다. 그러자 그의 팔을 묶었던 밧줄이 불에 타 버린 삼줄처럼 되어, 그의 손에서 흘러내렸다.

15

마침 나귀의 새 턱뼈가 눈에 띄어, 삼손은 손을 내밀어 그것을 집어 들고는 그 턱뼈로 1,000명을 쳐 죽였다.

16

삼손이 말했다.
“나귀의 턱뼈로 한 더미 두 더미,
나귀의 턱뼈로 1,000명을 쳐 죽였네.”

17

말을 끝내자 손에 쥐고 있던 턱뼈를 던져 버리고서는, 그곳의 이름을 라맛레히라고 했다.

18

삼손은 목이 몹시 말라 여호와를 외쳐 부른 뒤에 말씀드렸다. “주님의 종인 저의 손으로 이처럼 큰 승리를 거두게 하신 분은 주님이십니다. 그런데 지금은 제가 목말라 죽을 지경입니다. 할례받지 않은 사람들의 손에 떨어질 지경입니다.”

19

하나님이 턱뼈 안의 어금니처럼 생긴 곳을 가르시자 거기서 물이 나왔다. 삼손이 마시자 다시 기운이 돌아오고 살아났다. 그래서 그곳의 이름을 엔학고레라고 했다. 오늘까지 레히에 있는 곳이다.

20

필리스티아 사람들이 다스리던 때에 그가 20년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다.

┼ 사 15

구약전서 신약전서

사사기

16장

1

삼손이 가자로 갔는데, 거기서 성매매 여성을 보고 그에게 들어갔다.

2

가자 사람들이 전해 듣기로 삼손이 그곳에 왔다고 했다. 그들은 그곳을 에워싸고서 밤새도록 그 도시의 성문에 숨어 그를 기다렸다. 밤새도록 조용히 지내면서, “아침 빛이 밝기까지 있다가 그를 죽이자.” 하고 서로 말했다.

3

삼손은 한밤중까지 누워 있다가 한밤중에 일어나, 그 도시 성문의 문짝과 문 양쪽 기둥을 잡았다. 그러고는 문빗장과 함께 뽑아내어 어깨에 메고, 헤브론 맞은편의 산꼭대기로 올라갔다.

4

그러고 난 뒤에 삼손은 소렉 골짜기에 있는 여자와 사랑에 빠졌다. 그의 이름은 들릴라였다.

5

필리스티아의 우두머리들이 올라가서 그 여자에게 말했다. “삼손을 꾀어서 그가 힘센 비결이 무엇인지 알아봐 주시오. 우리가 그를 이기고 묶어다가 꼼짝 못 하게 할 방법이 무엇인지도 알아봐 주시오. 그렇게 하면 우리가 각자 당신에게 은 조각 1,100개를 주겠소.”

6

들릴라가 삼손에게 부탁했다. “당신이 힘센 비결이 무엇인지 나에게 이야기해 주세요. 당신을 묶어다가 꼼짝 못 하게 할 방법도 이야기해 주세요.”

7

삼손이 대답했다. “바싹 마르지 않고 아직 축축한 활줄 일곱 개로 나를 묶으면, 내가 약해져서 보통 사람처럼 될 거요.”

8

그래서 필리스티아의 우두머리들이 바싹 마르지 않고 아직 축축한 활줄 일곱 개를 그 여자에게 갖다주었다. 그 여자는 그것으로 삼손을 묶었다.

9

그 여자가 숨겨 두고 기다리게 한 사람이 방 안에 있었다. 그 여자가 삼손에게 말했다. “당신을 잡으러 필리스티아 사람들이 왔어요, 삼손!” 그런데 삼손은 그 여러 활줄을 잡아서 끊어 버렸다. 그리하여 리넨 실이 불에 닿아 끊어진 것처럼 되었다. 그가 힘센 비결을 사람들이 알 수 없었다.

10

들릴라가 삼손에게 말했다. “이봐요, 당신이 나를 속이다니요! 나에게 거짓말을 했군요. 당신을 묶을 수 있는 방법을 이야기해 주세요!”

11

삼손이 또 대답했다. “한 번도 쓰지 않은 새 밧줄로 나를 묶으면, 내가 약해져서 보통 사람처럼 될 거요.”

12

들릴라가 새 밧줄을 가져다가 그것으로 삼손을 묶었다. 그 여자가 그에게 말했다. “당신을 잡으러 필리스티아 사람들이 왔어요, 삼손!” 숨어 기다리는 사람들이 방 안에 있었다. 그런데 삼손은 팔을 묶은 밧줄을 실처럼 끊어 버렸다.

13

들릴라가 삼손에게 또 말했다. “지금까지 나를 속이고, 나에게 거짓말을 했군요. 당신을 묶을 수 있는 방법을 나에게 이야기해 주세요.” 삼손이 또 대답했다. “내 머리카락을 날실과 함께 일곱 다발로 짜면 될 거요.”

14

들릴라는 머리카락을 말뚝에 단단히 묶고는 그에게 말했다. “필리스티아 사람들이 당신을 잡으러 왔어요, 삼손!” 삼손은 잠에서 깨어나 말뚝과 베틀과 날실을 뽑아 버렸다.

15

들릴라가 그에게 투덜댔다. “당신이 어떻게 나를 사랑한다고 말할 수 있어요? 당신의 마음은 나에게 있지 않으면서요. 당신은 나를 세 번이나 속였어요. 그러고서도 당신이 힘센 비결이 무엇인지 나에게 이야기해 주지 않는군요.”

16

들릴라가 날마다 말로 그를 물고 늘어지며 자꾸 조르자, 삼손은 숨통이 막혀 죽을 지경이었다.

17

그래서 들릴라에게 속 시원히 다 이야기해 주었다. “털 깎는 칼을 내 머리 위에 댄 적이 없어요. 나는 엄마 뱃속에서부터 하나님께 몸바친사람(나실인)이거든요. 머리를 깎으면 나에게서 힘이 사라지고, 내가 약해져서 보통 사람처럼 될 거요.”

18

들릴라는 삼손이 속 시원히 다 이야기해 주는 것을 알아차렸다. 그래서 사람을 보내어 필리스티아의 우두머리들을 불러서 말했다. “한 번 더 올라오십시오. 삼손이 속 시원히 나에게 다 이야기해 주었거든요.” 필리스티아의 우두머리들이 들릴라가 있는 곳으로 올라갔다. 손에 은 조각을 들고 갔다.

19

들릴라는 삼손을 자기 무릎에 재우고, 사람을 불러 그의 머리 일곱 다발을 깎게 했다. 그러고는 그를 집적거려 보았는데, 그에게서 힘이 사라져 버린 것이 아닌가!

20

들릴라가 말했다. “필리스티아 사람들이 당신을 잡으러 왔어요, 삼손!” 삼손은 잠에서 깨어나서, 지난 여러 번처럼 나가서 떨쳐 버릴 수 있을 것이라고 생각했다. 그로서는 여호와께서 그에게서 떠나 버리신 줄 알지 못했던 것이다.

21

필리스티아 사람들이 그를 붙잡아 두 눈을 뽑았다. 그러고는 그를 데리고 가자로 내려가서, 그를 놋사슬로 묶어 두고 감옥에서 맷돌을 돌리게 했다.

22

삼손이 머리를 깎고 나서 머리카락이 다시 자라기 시작했다.

23

필리스티아의 우두머리들은 그들의 신 다곤에게 큰 희생제물을 잡아 바치고 잔치하려고 모였다. 그들이 말했다. “우리의 신이 우리 손에 우리의 원수 삼손을 넘겨주셨구나!”

24

그 백성은 삼손을 보고 그들의 신을 찬양하며 말했다. “우리의 신이 우리 손에 우리의 원수를 넘겨주셨구나. 우리의 땅을 쑥대밭으로 만든 녀석, 우리 가운데서 수많은 사람을 쳐서 쓰러뜨린 녀석을!”

25

마음이 흥겨워 그들이 말했다. “삼손을 불러다가 우리를 웃기게 하라고 합시다.” 그들은 삼손을 감옥에서 불러내어다가 그들 앞에서 우스갯짓을 하게 하고는 여러 기둥 사이에 세워 두었다.

26

삼손이 그의 손을 붙잡고 있는 젊은이에게 부탁했다. “이 집을 받치고 있는 여러 기둥을 나의 손으로 더듬어 보게 해 다오. 거기에 기대고 싶구나.”

27

그 집에는 남자들과 여자들이 가득 차 있었다. 거기에는 필리스티아의 우두머리들도 다 있었다. 옥상 위에는 3,000명쯤 되는 남자와 여자가 삼손이 우스갯짓을 하는 것을 보고 있었다.

28

삼손이 여호와께 소리치며 기도드렸다. “주 여호와여, 저를 기억해 주십시오! 하나님, 이번 한 번만 더 저에게 힘을 주십시오. 필리스티아 사람들에게 저의 두 눈 가운데 하나라도 앙갚음하게 해 주십시오.”

29

그러고 나서 삼손은 한가운데서 그 집을 받치고 있는 기둥 둘을 더듬어 보고서는, 몸을 거기에 기대었다. 오른손으로 한 기둥, 왼손으로 다른 기둥을 잡았다.

30

삼손은 필리스티아 사람들과 함께 죽게 해 달라고 기도하고는 힘차게 몸을 쫙 폈다. 그러자 그 집이 그 안에 있던 우두머리들과 온 백성 위로 무너졌다. 그가 죽을 때 죽인 사람들이 그가 살았을 때 죽인 사람들보다 더 많았다.

31

그의 형제들과 아버지 쪽 집안사람들이 모두 내려와서 그의 주검을 거두어 올라갔다. 그러고는 그를 소라와 에스다올 사이에 있는 그의 아버지 마노아흐의 무덤에 묻었다. 바로 그가 20년 동안 이스라엘을 재판관(사사)으로서 이끌었다.

┼ 사 16

구약전서 신약전서

사사기

17장

1

한 사람이 있었다. 에브라임 산지 출신으로 그의 이름은 미가였다.

2

그가 어머니에게 말씀드렸다. “어머니에게서 사라져 버린 은 조각 1,100개 때문에 어머니가 저주하시더군요. 제 귀에 들리도록 말씀도 하시더라고요. 보십시오, 그 은이 저에게 있습니다. 제가 가져갔습니다.” 그의 어머니가 말했다. “복받기 바란다, 얘야, 여호와께!”

3

그는 은 조각 1,100개를 어머니에게 돌려드렸다. 어머니가 또 말했다. “이 은 조각은 내가 거룩히 구별하여 여호와께 바치기로 했어. 내가 손대지 않을 거야. 새기기도 하고 녹이기도 해서 내 아들을 위해 우상을 만들도록 바치는 거야. 그러니 이제 너에게 돌려줄게.”

4

그러나 그는 그 은 조각을 어머니께 돌려드렸다. 어머니는 은 조각 200개를 가지고 가서 기술자에게 주어 새기기도 하고 녹이기도 해서 우상을 만들게 했다. 그 우상은 미가의 집에 있었다.

5

이 사람 미가에게는 신을 모시는 사당이 있었다. 그는 에봇과 집안우상(드라빔)을 만들고, 아들 가운데 한 사람에게 제사장 일을 맡겨서 그가 자신의 제사장이 되게 했다.

6

그 시대에 이스라엘에는 임금이 없었다. 사람마다 자기가 보기에 올바른 일을 했다.

7

한 젊은이가 있었다. 유다 땅 베들레헴 출신으로 유다 가문에 딸린 사람이었다. 그는 레위 사람으로 거기에 나그네로 살고 있었다.

8

그 사람이 자기 도시인 유다 베들레헴을 떠나, 다니면서 나그네로 머물 곳을 찾고 있었다. 길을 가다가 에브라임 산지에서 마침내 미가의 집에 다다랐다.

9

미가가 그에게 물었다. “손님은 어디에서 오시나요?” 레위 사람이 그에게 대답했다. “나는 레위 사람으로 유다 베들레헴 사람입니다. 나는 다니면서 나그네로 머물 곳을 찾고 있어요.”

10

미가는 그에게 말했다. “우리 집에 머물러 우리 집 어른과 제사장이 되어 주십시오. 손님에게 내가 해마다 열 개의 은 조각, 갖가지 옷을 한 벌, 또 먹을 것을 드리지요.” 그 레위 사람이 들어갔다.

11

레위 사람은 그 사람의 집에 머물기로 했고, 그 젊은 레위 사람은 그의 아들 가운데 하나처럼 되었다.

12

미가는 그 레위 사람에게 제사장 일을 맡겼고, 그 젊은이는 그에게 제사장이 되어 미가의 집에 있었다.

13

미가가 말했다. “이제 나는 압니다. 여호와께서 내게 잘해 주실 것입니다. 레위 사람이 우리 집 제사장이 되었으니까요.”

┼ 사 17

구약전서 신약전서

사사기

18장

1

그 시대에 이스라엘에는 임금이 없었다. 그즈음에 단 사람들의 지파는 나누어 받아 살 땅을 찾고 있었다. 그들에게는 이스라엘 지파들 가운데서 제비 뽑아 정해진 땅이 그때까지 없었기 때문이다.

2

단 사람들은 여러 가문 가운데서 다섯 명, 곧 그들 전체 가운데서 용사들을 소라와 에스다올에서 내보냈다. 그리하여 땅을 다니며 살펴보고 알아보도록 했다. 가서 땅을 알아보라고 그들에게 말했다. 그들은 에브라임 산지로 갔다. 미가의 집까지 가서 거기서 밤을 지냈다.

3

그들은 미가의 집에 있었다. 그러다가 그들이 젊은 레위 사람의 소리를 알아듣고는 그리로 가서 그에게 물었다. “선생을 여기로 데려다준 사람이 누구인가요? 선생이 이곳에서 하는 일은 무엇인가요? 선생이 여기에 있는 까닭은 무엇인가요?”

4

그가 그들에게 대답했다. “나에게 이렇게 저렇게 해 준 사람은 미가예요. 그가 나에게 삯을 주기로 하고 자기 집 제사장이 되게 했어요.”

5

그들이 그에게 부탁했다. “하나님께 여쭤봐 주세요. 우리가 가는 길이 잘 열릴지 알고 싶거든요.”

6

그 제사장이 그들에게 대답했다. “걱정 말고 가세요. 여러분이 가는 길이 여호와 앞에 있으니까요.”

7

그 다섯 명은 거기를 떠나 라이스에 이르러서 보았는데, 그 가운데 있는 사람들이 안전하게 살고 있었다. 시돈 사람들의 법대로 평온하고 안전하게 살고 있었다. 그 땅에는 무슨 일로도 창피 주는 사람들이 없고, 빼앗고 억누르는 사람도 없었다. 라이스 사람들은 시돈 사람들에게서 멀리 떨어져 살았고, 다른 곳 사람들과는 아무 일도 함께하지 않았다.

8

그 다섯 명은 소라와 에스다올에 있는 형제들에게 돌아왔다. 형제들이 그들에게, 무엇을 보고 왔는지 물었다.

9

그들이 대답했다. “일어나서 그들에게로 올라갑시다! 그 땅을 보았는데, 정말, 아주 좋더라고요. 여러분이 우물쭈물하시는데, 망설이지 말고 나가서 그 땅을 차지하도록 하세요.

10

가 보시면 순진한 백성을 만날 것입니다. 그 땅은 양쪽으로 넓게 펼쳐져 있고요. 그 땅을 하나님이 여러분의 손에 넘겨주실 것입니다. 모자라는 것이 없는 곳이지요. 그 땅에는 무엇이든지 다 있습니다.”

11

단 지파의 여러 가문에 속한 사람들이 거기서 길을 나섰다. 600명이 무기를 갖추고 소라와 에스다올을 떠났다.

12

그들은 올라가서 유다 땅 기럇여아림에 진을 쳤다. 그래서 이곳을 오늘까지 마하네단이라 부른다. 그곳은 기럇여아림 뒤쪽에 있다.

13

그들은 거기서 에브라임 산지로 건너가서, 마침내 미가의 집에 이르렀다.

14

라이스 땅을 다니며 살펴보러 갔던 다섯 사람이 형제들에게 말했다. “이 집에 에봇과 집안우상(드라빔)과 새겨 만든 우상과 녹여 만든 우상이 있다는 것을 아시나요? 이제 여러분이 어떻게 하실지 알아보세요!”

15

그 다섯 명은 그리로 가서 미가의 집에 있는 젊은 레위 사람의 집에 들어가서, 그에게 잘 지내는지 물었다.

16

단 사람들 가운데서 무기를 갖춘 600명은 성문 입구에 서 있었다.

17

그 땅을 다니며 살펴보러 갔던 다섯 사람이 올라가서 그리로 들어갔다. 새겨 만든 우상과 에봇과 집안우상(드라빔)과 녹여 만든 우상을 집었다. 그 제사장과 무기를 갖춘 600명은 성문 입구에 서 있었다.

18

이 다섯 사람은 미가의 집에 들어가서, 새겨 만든 우상과 에봇과 집안우상(드라빔)과 녹여 만든 우상을 집어 가지고 나왔다. 그러자 그 제사장이 그들에게 “당신들은 무슨 짓을 하고 있는 것이오?” 하고 따졌다.

19

그들이 그에게 대답했다. “아무 말도 하지 마십시오. 손을 입에 대고, 우리와 함께 갑시다. 우리의 어른과 제사장이 되어 주십시오. 한 사람 집의 제사장이 되는 것이 좋은가요, 이스라엘 지파와 가문의 제사장이 되는 것이 좋은가요?”

20

그 제사장은 기분이 좋아서 에봇과 집안우상(드라빔)과 새겨 만든 우상을 가지고 그 사람들 가운데로 들어갔다.

21

그들은 발길을 돌려 떠났다. 어린아이와 집짐승과 값진 것들을 앞세웠다.

22

그들이 미가의 집에서 멀어졌다. 미가의 집에 이웃하는 여러 집 사람들이 한데 모여 단 사람들을 따라잡았다.

23

그들이 단 사람들을 부르자, 단 사람들이 돌아보고서는 미가에게 물었다. “무슨 일로 이렇게 사람들을 불러 모아 오셨나요?”

24

그가 대답했다. “내가 만든 신들을 여러분이 가져갔고, 제사장도 데리고 가 버렸군요. 나에게 무엇이 더 남아 있나요? 그런데도 나더러 무슨 일이냐고 묻나요?”

25

단 사람들이 그에게 말했다. “우리에게 그런 소리 더는 하지 마세요! 사람들이 분노하여 당신네들을 덮쳐 당신과 당신 집안사람들의 목숨을 거두어 갈지도 모르니까요.”

26

단 사람들은 그들이 가던 길을 갔다. 미가는 그들이 자신보다 더 강한 것을 보고, 발길을 돌려 자기 집으로 돌아갔다.

27

단 사람들은 미가가 만든 우상들을 가져갔다. 그가 자신의 제사장으로 삼은 사람도 데려갔다. 그들은 라이스로, 평온하고 안전하게 살고 있는 사람들에게로 가서 그들을 칼로 쳐 죽였다. 그리고 그 도시를 불로 태워 버렸다.

28

그들을 건져 내 줄 사람이 없었다. 그곳은 시돈에서 멀리 떨어져 있었기 때문이다. 게다가 그곳 사람들은 다른 곳 사람들과 아무 일도 함께하지 않았기 때문이다. 그곳은 베드르홉에 딸린 골짜기에 있었다. 단 사람들은 도시를 만들어 그 안에서 살았다.

29

그들은 그 도시의 이름을 단이라고 했다. 이스라엘에게 태어난, 자신들의 조상 단의 이름을 붙인 것이다. 이와는 달리 그 도시의 이전 이름은 라이스였다.

30

단 사람들은 자신들을 위해 우상을 새겨 만들었다. 모세의 손자이자 게르솜의 아들인 요나단과 그의 여러 아들이 단 지파의 제사장이 되었다. 그 땅 사람들이 사로잡혀 갈 때까지 그러했다.

31

미가가 새겨 만든 우상은 자신들에게 그대로 두었다. 하나님의 집이 실로에 있었던 동안 그렇게 했다.

┼ 사 18

구약전서 신약전서

사사기

19장

1

이스라엘에 임금이 없던 때였다. 어떤 레위 사람이 에브라임의 두메산골에서 나그네로 살고 있었는데, 유다의 베들레헴 출신인 한 여자를 다른 아내로 맞아들였다.

2

그런데 그 다른 아내가 그를 싫어하여 떠나 유다 베들레헴의 친정으로 가서, 거기에 4개월 동안 있었다.

3

남편이 일어나서 뒤따라갔다. 다정한 말로 아내의 마음을 움직여 돌아오게 하려고 한 것이다. 자신이 부리는 젊은이를 데리고 나귀 한 쌍을 끌고 갔다. 여자가 남편을 친정으로 데려갔고, 친정아버지는 사위를 보자 반가워하며 맞아들였다.

4

장인 곧 여자의 아버지가 사위를 붙잡았다. 그래서 사위는 3일을 장인의 집에 머물렀다. 먹고 마시고 거기서 묵었다.

5

네 번째 날에는 아침 일찍 일어났다. 떠나려고 일어서자 여자의 아버지가 사위에게 말했다. “아침 먹고 힘을 돋우고 나서 떠나게!”

6

두 사람은 한자리에 앉아 먹고 마셨다. 여자의 아버지는 그 남자에게 또 말했다. “하룻밤 더 묵게나! 자네 기분이 좋아지도록.”

7

그래도 남자는 떠나려고 일어섰다. 그런데 장인이 자꾸만 권하는 바람에, 다시 거기서 묵었다.

8

다섯 번째 날에 떠나려고 아침 일찍 일어났다. 여자의 아버지가 또 말했다. “힘을 돋우면서 날 저물 때까지 머물게!” 그래서 둘이 음식을 먹었다.

9

마침내 이 다른 아내와 자신이 부리는 젊은이를 데리고 떠나려고 사위가 일어섰다. 장인 곧 여자의 아버지가 또 그에게 말했다. “이보게, 날이 어두워져 저녁이야. 하룻밤 더 묵게. 이보게, 날이 저물었네. 여기서 묵게. 기분 좋게 지내고 아침 일찍 일어나 자네 갈 길을 가게. 그리고 자네 천막으로 돌아가게.”

10

남자는 더 묵으려 하지 않고 일어나 길을 나섰다. 마침내 여부스 곧 예루살렘 맞은편에 이르렀다. 안장을 갖춘 나귀 한 쌍을 끌고 다른 아내를 데리고 있었다.

11

일행이 여부스 가까이 이르렀을 때 날이 완전히 저물었다. 그 부리는 젊은이가 주인에게 말했다. “여부스 사람들의 이 도시에 들어가서 묵으시지요.”

12

주인이 그에게 대답했다. “다른 나라 도시에는 들어가지 말자. 이들은 이스라엘 사람이 아니거든. 기브아까지는 가 보자.”

13

그러고는 그 젊은이에게 또 말했다. “어디든 다른 데로 가까이 가 보자. 기브아나 라마에서 묵자.”

14

그들이 거기를 떠나 베냐민의 기브아쯤 이르자 해가 졌다.

15

그들은 길에서 벗어나 그리로 갔다. 기브아에서 묵으려 한 것이다. 그들은 들어가서 그 도시의 너른 마당에 앉아 있었다. 그런데 그들을 집으로 맞아들여 묵게 하려는 사람이 없었다.

16

때마침 어떤 노인이 밭일을 마치고 저녁에 돌아오고 있었다. 그 사람은 에브라임 산지 출신으로 기브아에서 나그네로 살고 있었다. 그곳 사람들은 베냐민 사람들이었다.

17

그 도시의 너른 마당에 있는 길손이 노인의 눈에 띄었다. 노인이 물었다. “어디에서 오시나요? 어디로 가시나요?”

18

그가 노인에게 대답했다. “저희는 유다의 베들레헴을 떠나 에브라임의 두메산골로 가고 있습니다. 제가 거기서 왔거든요. 저는 유다의 베들레헴까지 갔다가 여호와의 집으로 돌아가고 있습니다. 그런데 저를 집으로 맞아들이는 사람이 없습니다.

19

저희에게는 나귀에게 줄 짚도 여물도 있습니다. 저와 아내, 또 저희와 함께한 이 젊은이가 먹고 마실 수 있는 빵과 포도주도 있습니다. 저희에게는 모자라는 것이 하나도 없습니다.”

20

노인이 말했다. “무슨 말씀을! 손님에게 모자라는 것은 내가 마련해 주겠습니다. 길에서 한뎃잠을 잘 수는 없지요.”

21

노인은 그를 자기 집으로 데려갔고, 나귀에게 여물을 쏟아부어 주었다. 그들은 발을 씻고 먹고 마셨다.

22

일행이 그렇게 힘을 돋우고 있는데, 거기, 그 도시의 몹쓸 사람들이 그 집을 에워싸고 문을 마구 밀쳐 대는 것이 아닌가! 그러고는 그 집의 주인인 노인에게 요구했다. “당신 집에 들어온 녀석을 끌어다 내줘요. 우리가 그와 잠자리해 보려고요.”

23

그 집의 주인이 그들에게로 나가서 말렸다. “안 돼요, 형제 여러분! 나쁜 짓 하지 마세요. 이 사람이 내 집으로 들어온 바에는, 이런 어처구니없는 짓을 하도록 내버려둘 수 없어요.

24

여기 결혼하지 않은 내 딸아이와 저 사람의 다른 아내가 있어요. 끌어다 내줄 테니, 그들을 욕보이고 그들에게는 하고 싶은 대로 하세요. 이 사람에게만은 이런 어처구니없는 짓을 하지 마세요.”

25

그렇지만 그 집의 주인 말을 그 사람들이 들으려고 하지 않았다. 그 레위 사람은 자기의 다른 아내를 붙들어다가 바깥에 있는 그들에게 끌어내 주었다. 그러자 그들이 그와 잠자리하고, 아침까지 밤새도록 그들에게 지독한 꼴을 당하게 하다가 동틀 때에야 놓아주었다.

26

그 여자는 아침 무렵에 돌아와서 남편이 있는 집 들머리에 쓰러졌다. 마침내 날이 밝았다.

27

자기 갈 길을 가려고 남편이 아침에 일어나서 집 문을 열고 나갔다. 그런데, 아, 자기의 다른 아내인 여자가 집 들머리에 쓰러져 있는 것이 아닌가! 두 손이 문지방에 닿은 채로였다.

28

그가 그 여자에게 “일어나서 갑시다.” 하고 말했으나, 아무런 대답이 없었다. 그는 여자의 주검을 나귀에 싣고, 일어나 자기 살던 데로 돌아갔다.

29

집으로 돌아와서는 칼을 꺼내어다가 그 다른 아내의 주검을 붙잡고 열두 토막으로 잘라서, 그것을 이스라엘의 온 영토에 보냈다.

30

그것을 본 사람마다 말했다. “이스라엘 사람들이 이집트 땅에서 올라온 날부터 오늘까지 이런 일은 일어난 적도 없고 본 적도 없어요. 이 일을 어찌할지 잘 생각해 봐요. 계획을 세워 이야기해 봐요.”

┼ 사 19

구약전서 신약전서

사사기

20장

1

이스라엘 사람들이 다 나와서 무리가 모였다. 단에서부터 브엘세바와 길르앗 땅까지 하나같이 여호와께로, 미스바로 왔다.

2

온 백성 곧 이스라엘 모든 지파의 지도자들이 하나님의 백성으로 모인 무리 가운데 자리 잡고 섰다. 칼로 무장한 보병이 400,000명이었다.

3

베냐민 사람들은 이스라엘 사람들이 미스바로 올라갔다는 소식을 들었다. 이스라엘 사람들이 말했다. “이런 나쁜 일이 어떻게 일어났는지 말해 보시오.”

4

목숨을 잃은 여자의 남편인 레위 사람이 대답했다. “베냐민의 기브아로 제가 저의 다른 아내를 데리고 묵으러 갔습니다.

5

그런데 기브아의 주인들이 일어나서 저 때문에 제가 있던 집을 밤에 에워쌌습니다. 저를 죽이려 했던 것입니다. 그러다가 그들이 저의 다른 아내를 욕보였고, 그가 죽었습니다.

6

저는 제 다른 아내의 주검을 붙잡고 토막 내어 이스라엘이 나누어 받은 온 지역에 보냈습니다. 그들이 이스라엘에서 지저분하고도 어처구니없는 짓을 저질렀기 때문입니다.

7

여기 계신 여러분은 모두 이스라엘 사람들입니다. 이 자리에서 말씀들을 나누시고 의논해 주십시오.”

8

온 백성이 하나같이 일어나서 말했다. “아무도 자기 천막으로 가지 맙시다. 아무도 자기 집으로 돌아가지 맙시다.

9

이제 우리가 기브아에 할 일은 이렇습니다. 그 일을 두고 제비를 뽑읍시다.

10

이스라엘의 모든 지파 가운데서 백에 열, 천에 백, 만에 천 사람을 뽑읍시다. 그 사람들에게 길양식을 주어 베냐민의 기브아로 가게 합시다. 그래서 베냐민 사람들이 이스라엘에서 저지른 어처구니없는 짓을 그대로 되갚아 주게 합시다.”

11

이스라엘 사람들이 그 도시에 맞서려고 다 모였다. 하나같이 뜻을 함께했다.

12

이스라엘 지파들이 베냐민의 모든 지파에 사람들을 보내 말했다. “여러분 가운데서 이런 나쁜 일이 일어나다니, 어찌 된 일입니까?

13

기브아의 몹쓸 사람들을 이제 내주세요. 그러면 우리가 그들을 죽여서, 이런 나쁜 짓을 이스라엘에서 뿌리 뽑아 버리겠습니다.” 그러나 베냐민 사람들이 자신들의 형제 이스라엘 사람들의 말을 들으려고 하지 않았다.

14

베냐민 사람들이 여러 도시에서 기브아로 모였다. 나가서 이스라엘 사람들과 전쟁을 하려는 것이었다.

15

그날 여러 도시에서 온 베냐민 사람들의 수를 조사했다. 칼로 무장한 사람이 26,000명이었다. 그 밖에 기브아에 사는 사람들 가운데서도 조사했다. 700명이 뽑혔다.

16

이 모든 사람 가운데서 뽑힌 700명은 왼손잡이였다. 이들은 모두 머리카락을 향해 돌팔매를 날려도 빗나가지 않는 사람들이었다.

17

베냐민 사람들과는 따로 이스라엘 사람들 가운데서 칼로 무장한 사람들을 조사했는데, 400,000명이었다. 이들은 모두 전쟁에 유능한 사람이었다.

18

이스라엘 사람들이 일어나 베델로 올라가서 하나님께 여쭈었다. “우리 가운데 맨 먼저 올라가서 베냐민 사람들과 싸울 사람은 누구입니까?” 여호와께서 대답하셨다. “유다가 맨 먼저여야 한다.”

19

이스라엘 사람들이 아침에 일어나서 기브아 앞에 진을 쳤다.

20

이스라엘 사람들이 베냐민과 싸움을 벌이려고 나갔고, 이스라엘 사람들이 싸우려고 줄지어 나서서 기브아를 공격했다.

21

그러자 베냐민 사람들이 기브아에서 나와 그날 이스라엘을 무찔렀다. 22,000명이 땅에 쓰러졌다.

22

이스라엘 사람들은 힘을 내어 다시 싸우려고 줄지어 나섰다. 첫날 줄지어 나선 곳에서였다.

23

이스라엘 사람들은 올라가서 여호와 앞에서 저녁까지 울고는 여호와께 여쭈었다. “우리 형제 베냐민 사람들과 싸우러 다시 나아가야 합니까?” 여호와께서 대답하셨다. “그들이 있는 데로 올라가라!”

24

이스라엘 사람들은 베냐민 사람들에게 다가갔다. 둘째 날이었다.

25

베냐민이 기브아에서 나와 그들을 맞았다. 둘째 날이었다. 베냐민 사람들이 이스라엘 사람들을 무찔러, 다시 18,000명이 땅에 쓰러졌다. 이들은 모두 칼로 무장한 사람들이었다.

26

모든 이스라엘 사람 곧 온 백성이 함께 올라갔다. 베델로 가서 울었다. 거기서 여호와 앞에 앉아 그날 저녁까지 금식했다. 다태우는제물(번제물)과 평화제물(화목제물)을 여호와 앞에 바쳤다.

27

이스라엘 사람들이 여호와께 여쭈었다. 그 시대에는 거기에 하나님의 언약상자가 있었다.

28

엘르아살의 아들이자 아론의 손자인 비느하스가 그 시대에 하나님을 받들어 모시는 사람이었다. 그가 여쭈었다. “우리 형제 베냐민 사람들과 싸우러 다시 나가야 합니까, 그만두어야 합니까?” 여호와께서 대답하셨다. “올라가라! 내일 내가 그들을 너의 손에 넘겨주겠다.”

29

이스라엘은 기브아 둘레에 사람들을 숨겨 두고 기다리게 했다.

30

그러고는 이스라엘 사람들이 베냐민 사람들 있는 데로 올라갔다. 셋째 날이었다. 지난 여러 번처럼 싸우려고 줄지어 나서서 기브아를 공격했다.

31

베냐민 사람들이 나와서 이 사람들을 마주했고, 꼬임에 빠져 그 도시에서 멀리 벗어났다. 지난 여러 번처럼 이스라엘 사람 얼마를 쓰러뜨리기 시작했다. 한 길은 베델로, 다른 한 길은 기브아로 올라가는 들판의 큰길에서였다. 이스라엘에서 30명쯤 쓰러졌다.

32

베냐민 사람들이 말했다. “이들이 이전처럼 우리 앞에서 무너지고 있군.” 그러나 이스라엘 사람들은 이렇게 말했다. “달아나자! 이들이 꼬임에 빠져 도시에서 큰길로 나오게 하자!”

33

이스라엘 사람들이 모두 제자리에서 일어나 바알다말에서 줄지어 나섰다. 숨어 기다리던 이스라엘 사람들도 제자리에서 쏟아져 나왔다. 기브아 숲속의 빈터에서였다.

34

기브아 맞은편에는 온 이스라엘에서 뽑은 10,000명이 몰려왔다. 큰 싸움이 벌어졌다. 베냐민 사람들은 자신들에게 재난이 닥치고 있는 줄 알지 못했다.

35

여호와께서 베냐민을 이스라엘 앞에서 무너지게 하셨고, 이스라엘 사람들은 베냐민을 그날 무찔렀다. 25,100명이 쓰러졌다. 이들은 모두 칼로 무장한 사람들이었다.

36

베냐민 사람들은 자신들이 무너졌다는 것을 알았다. 이스라엘 사람들이 베냐민에게 자리를 내주었던 것이다. 기브아를 공격하려고 숨겨 두고 기다리게 한 사람들을 믿었기 때문이다.

37

숨어 기다리던 사람들이 재빨리 기브아를 덮쳤다. 숨어 기다리던 사람들은 들어가서 온 도시를 날카로운 칼로 쳐부수었다.

38

이스라엘 사람들에게는 숨어 기다리던 사람들과 약속해 둔 것이 있었다. 그 도시에서 연기를 크게 피워 올리기로 한 것이다.

39

이스라엘 사람들은 싸우다가 물러났다. 베냐민 사람들이 이스라엘 사람을 30명쯤 쳐서 쓰러뜨리기 시작했다. 그들은 “이전 싸움처럼 이들이 우리 앞에서 아주 무너지고 있음이 틀림없어.” 하고 말했다.

40

그런데 그 도시에서 연기가 기둥처럼 피어오르기 시작했다. 베냐민 사람들이 뒤돌아보았다. 저기, 연기가 도시를 온통 휩싼 채 하늘로 치솟고 있는 것이 아닌가!

41

그러자 이스라엘 사람들이 돌아섰고, 베냐민 사람들은 깜짝 놀랐다. 자신들에게 재난이 닥쳤다는 것을 깨달았기 때문이다.

42

그래서 이스라엘 사람들 앞에서 돌아서서 광야 길로 갔다. 그렇지만 뒤쫓는 사람들과 계속 싸워야 했다. 여러 도시에서 나온 사람들도 그런 가운데서 그들을 무찔렀다.

43

이스라엘 사람들은 베냐민 사람들을 둘러싼 채로 누하에서 동쪽으로 기브아 맞은편까지 뒤쫓아 가서 따라잡았다.

44

베냐민 가운데서 18,000명이 쓰러졌다. 이들은 모두 용사였다.

45

그들은 광야의 림몬 바위로 달아났다. 이스라엘 사람들은 5,000명을 큰길에서 이삭 줍듯 하고, 기드옴까지 따라붙어 2,000명을 쳐 죽였다.

46

그날 베냐민 가운데서 쓰러진 사람들은 모두 25,000명인데, 칼로 무장한 사람들이었다. 이들은 모두 용사였다.

47

광야의 림몬 바위로 달아난 사람들은 600명이었다. 그들은 림몬 바위에서 4개월 동안 살았다.

48

이스라엘 사람들은 베냐민 사람들에게 돌아와서, 도시에서 사람이든 집짐승이든 마주치는 족족 날카로운 칼로 쳐 죽였다. 또한 여러 도시도 마주치는 족족 불태워 버렸다.

┼ 사 20

구약전서 신약전서

사사기

21장

1

이스라엘 사람들은 미스바에서 맹세하며 말했다. “누구라도 우리 가운데서 베냐민 사람에게는 딸을 아내로 내주지 않기로 합시다.”

2

백성이 베델로 가서, 거기서 저녁까지 하나님 앞에 앉아서 큰 소리로 울었다.

3

그들이 말했다. “여호와 이스라엘의 하나님! 무슨 까닭으로 이스라엘에 이런 일이 일어났습니까, 오늘 이스라엘 가운데서 한 지파를 잃다니요?”

4

다음날 백성은 일찍 일어나서 거기에 제단을 만들고 다태우는제물(번제물)과 평화제물(화목제물)을 바쳤다.

5

이스라엘 사람들이 말했다. “이스라엘의 모든 지파 가운데서 여호와께서 계신 모임에 올라가지 않은 사람은 누구인가요?” 여호와께서 계신 미스바로 올라가지 않은 사람에 대해서 굳게 맹세하기를 “그는 반드시 죽여야 한다.”라고 했기 때문이었다.

6

이스라엘 사람들이 형제 지파 베냐민을 두고 가슴 아파하며 말했다. “오늘 이스라엘 가운데서 한 지파가 잘려 나가 버렸습니다.

7

그들 가운데 남아 있는 남자들에게 우리가 어떻게 아내를 구해 줄 수 있을까요? 우리는, 우리의 딸들을 그들에게 아내로 주지 않기로 여호와 앞에서 맹세했으니.”

8

그들이 또 말했다. “이스라엘 지파 가운데서 여호와께서 계신 미스바로 올라오지 않은 지파가 하나 있나요?” 그런데 이런, 길르앗의 야베스에서는 한 사람도 진영에, 모임에 오지 않은 것이 아닌가!

9

백성을 조사했다. 거기에 길르앗의 야베스에 사는 사람은 하나도 없었다.

10

무리가 용사 12,000명을 그리로 보내면서 그들에게 명령했다. “가서 길르앗의 야베스에 사는 사람들을 날카로운 칼로 쳐 죽여라. 여자들과 아이도 그렇게 해라.

11

너희가 할 일은 이러하다. 남자는 누구든 또 남자와 잠자리를 같이한 여자도 누구든 완전히 없애 버려야 한다.”

12

그들은 길르앗의 야베스에 사는 사람들 가운데서 남자와 잠자리를 같이한 적이 없어 남자를 알지 못하는 젊은 여자 400명을 찾아냈다. 그 여자들을 가나안 땅에 있는 실로 진영으로 데려왔다.

13

온 무리가 사람을 보내어 림몬 바위에 있는 베냐민 사람들에게 평화 협정을 맺자고 소리치게 했다.

14

베냐민 사람들이 그때 돌아왔다. 이스라엘 사람들은 그들에게 길르앗의 야베스 여자들 가운데서 살려 둔 여자들을 넘겨주었다. 그래도 그들에게 충분하지는 않았다.

15

백성은 베냐민을 두고 가슴 아파했다. 여호와께서 잡아 찢어 이스라엘의 지파들 가운데 빈자리가 생기게 하셨기 때문이다.

16

모임의 원로들이 말했다. “베냐민 가운데서 여자는 뿌리 뽑혀 버렸으므로, 남아 있는 남자들에게 우리가 어떻게 아내를 구해 줄 수 있을까요?”

17

그들이 또 말했다. “피하여 살아남은 베냐민 사람들에게도 물려주고 물려받을 재산이 있어야 합니다. 이스라엘에서 한 지파가 사라지게 해서는 안 됩니다.

18

우리는 딸들을 그들에게 아내로 줄 수 없습니다.” 이스라엘 사람들이 맹세하기를 “베냐민 지파에 여자를 주는 사람은 저주받을 것이다.”라고 했기 때문이었다.

19

그들이 또 말했다. “보십시오, 실로에는 해마다 여호와의 명절이 있습니다. 베델의 북쪽, 베델에서 세겜으로 올라가는 큰길의 동쪽, 르보나의 남쪽에 있는 곳입니다.”

20

그들은 베냐민 사람들에게 명령했다. “포도밭으로 가서 숨어 기다려 보세요.

21

지켜보면, 곧 실로의 딸들이 둥글게 줄지어 춤추러 나올 텐데, 그러면 포도밭에서 나오세요. 그리고 실로의 딸들 가운데서 저마다 한 여자를 붙잡아다가 아내로 삼고 베냐민 땅으로 가세요.

22

그들의 아버지나 형제들이 우리에게 와서 따지면, 우리는 그들에게 이렇게 대답할 겁니다. ‘우리를 어여삐 보시고 허락해 주시지요. 우리가 전쟁에서 저마다 여자를 빼앗아 데려온 것도 아니고, 여러분이 그들에게 준 것도 아니니까요. 지금 여러분에게는 잘못이 없습니다.’”

23

베냐민 사람들은 그렇게 했다. 둥글게 줄지어 춤추던 여자들을 자신들의 수만큼 잡아 데려갔다. 그들은 자신들이 나누어 받은 땅으로 돌아가서 여러 도시를 만들고 그 안에서 살았다.

24

그러자 이스라엘 사람들은 거기에서 헤어져서 저마다 자기 지파로, 자기 집안으로 돌아갔다. 그들은 거기서 나와 저마다 나누어 받은 땅으로 돌아갔다.

25

그 시대에 이스라엘에는 임금이 없었다. 사람마다 자기가 보기에 올바른 일을 했다.

┼ 사 21

구약전서 신약전서

사무엘하

1장

1

사울이 죽은 뒤였다. 다윗은 이미 아말렉을 무찌르고 돌아와 있었다. 이때 일어난 일이다. 다윗이 시글락에 이틀 동안 머물러 있었다.

2

셋째 날이 되었을 때, 저기, 어떤 사람이 사울 쪽 진영에서 오고 있는 것이 아닌가! 옷은 찢어져 있었고 머리는 흙투성이였다. 그는 다윗에게 와서 땅에 엎드려 절했다.

3

다윗이 그에게 물었다. “어디서 오는 길이오?” 그가 다윗에게 대답했다. “이스라엘 진영에서 빠져나왔습니다.”

4

그에게 다윗이 말했다. “무슨 일이 있었던 것이오? 이야기를 좀 해 보시오.” 그가 말했다. “병사들이 전쟁터에서 달아났습니다. 병사들 가운데서도 많이 쓰러져 죽었습니다. 게다가 사울과 그의 아들 요나단도 죽었습니다.”

5

다윗은 자신에게 소식을 알려 주고 있는 젊은이에게 물었다. “어떻게 알았소? 사울과 그분의 아드님 요나단이 죽었다는 것을.”

6

소식을 알려 주고 있는 젊은이가 다윗에게 대답했다. “정말 어쩌다 보니 제가 길보아산에 있게 되었습니다. 그런데, 아, 사울이 자신의 창에 기대고 서 있는 것이 아닙니까! 저기, 전투수레와 기마병들은 그에게 바짝 따라붙고 있고요.

7

그가 뒤돌아 저를 보고는 불렀습니다. 그래서 ‘네!’ 하고 대답했습니다.

8

그가 저한테 물었습니다. ‘자네는 누군가?’ 제가 그에게 대답했습니다. ‘저는 아말렉 사람입니다.’

9

그분이 저한테 말씀하셨습니다. ‘내 곁에 서서 나를 죽여 주게. 힘이 다 빠져 견딜 수가 없는데 내 목숨은 아직 붙어 있거든.’

10

그래서 제가 그분의 곁에 서서 그분을 죽였습니다. 그분이 이미 쓰러진 이상 살아남으실 수 없다는 걸 알았으니까요. 저는 그분 머리 위에 있는 왕관과 그분 팔에 있는 팔찌를 벗겼습니다. 그것들을 장군께 드리려고 이리로 가져왔습니다.”

11

다윗은 자기 옷을 잡아서 찢었다. 그와 함께 있던 사람들도 모두 그렇게 했다.

12

그들은 슬퍼하며 울면서 저녁까지 금식했다. 사울과 그의 아들 요나단과 여호와의 군대와 이스라엘 집안을 두고 금식한 것이다. 그들이 칼에 쓰러졌기 때문이다.

13

다윗이 자신에게 전쟁 소식을 알려 준 젊은이에게 물었다. “어디 출신이오, 그대는?” 그가 대답했다. “나는 이주민의 아들입니다. 아말렉 사람이고요.”

14

다윗이 그에게 말했다. “어떻게 그대가 겁도 없이 그대 손을 뻗어 여호와께 기름부음받으신 분을 해쳤소?”

15

그러고서 다윗은 자신이 부리는 젊은이들 가운데 한 사람을 불러서 말했다. “이리 와서 그를 치게!” 그 젊은이가 아말렉 사람을 쳐서 죽였다.

16

다윗이 그에게 말했다. “그대의 피가 그대의 머리로 돌아간 것이오. 그대 입으로 그대에게 불리하도록 대답했기 때문이오. ‘여호와께 기름부음받은 분을 내가 죽였습니다.’라고!”

17

다윗은 죽음을 슬퍼하는 이런 노래를 지어 불렀다. 사울과 그의 아들 요나단에 대한 것이었다.

18

또 다윗은 유다 사람들에게 이 ‘활의 노래’를 가르치라고 했다. 여기, 이 노래는 야샬의 책에 적혀 있지 않은가!

19

“자랑거리가, 오, 이스라엘아, 너의 산등성이에서 칼에 맞아 죽었구나.
어째서 쓰러졌는가, 용사들이!

20

알려서는 안 돼, 가드에.
소식 전해서도 안 돼, 아스글론 거리에.
필리스티아의 딸들이 즐거워하지 않도록.
할례받지 않은 사람들의 딸들이 기뻐하지 않도록.

21

길보아의 산들아, 이슬이 없기를, 비가 없기를, 너희 위에는.
제물을 내는 밭들도 그러하기를.
거기서 용사들의 방패가 더러워졌고,
사울의 방패에 더는 기름칠이 되지 않았으니.

22

칼에 맞아 죽은 사람들의 피에서,
용사들 몸의 기름덩이에서
요나단의 활은 뒤로 물러나지 않았고,
사울의 칼도 그냥 돌아오지 않았어.

23

사울과 요나단, 사랑스럽고 다정했지, 그들이 살아 있었을 때.
그들은 죽어서도 떨어지지 않았구나.
독수리보다 빨랐어. 사자보다 힘이 셌지.

24

이스라엘의 딸들아, 사울을 생각하며 울어라.
너희를 짙은 붉은빛 화려한 옷으로 입혀 주신 분이야.
너희가 입은 옷에 금장신구를 달아 주신 분이야.

25

어째서 용사들이 쓰러졌는가, 전쟁이 한창인데!
요나단이 너의 산등성이에서 칼에 맞아 죽었구나!

26

그대 생각에 마음이 아프네, 나의 형제 요나단아!
그대는 나한테 몹시 다정했어.
놀라웠어, 나에 대한 그대의 사랑은.
여자들의 사랑보다 더했지.

27

어째서 용사들이 쓰러지고
무기들이 못 쓰게 되었는가!”

┼ 사 1

구약전서 신약전서

사무엘하

2장

1

그런 다음 다윗은 여호와께 여쭈었다. “제가 유다 도시 가운데 한 곳으로 올라갈까요?” 여호와께서 그에게 말씀하셨다. “올라가라.” 다윗이 다시 여쭈었다. “어디로 올라갈까요?” 여호와께서 대답하셨다. “헤브론이다.”

2

다윗은 거기로 올라갔다. 그의 두 아내인 이스르엘 사람 아히노암과 갈멜 사람 나발의 아내였던 아비가일도 함께 갔다.

3

함께 있던 사람들도 다윗이 데리고 올라갔다. 저마다 딸린 식구들을 데려왔다. 그들은 헤브론 가까이 있는 여러 도시에 살았다.

4

유다 사람들이 왔다. 그들은 거기서 다윗을 유다 집안을 다스리는 임금으로 기름부어 세웠다. 그들이 다윗에게 알려 주었다. “사울의 장례를 치러 준 사람들은 길르앗의 야베스 사람들입니다.”

5

다윗은 길르앗의 야베스 사람들에게 심부름꾼들을 보내서 말했다. “여러분은 여호와께 복받을 것입니다. 여러분의 주인이신 사울에게 이런 한결같은 사랑을 베풀어 그의 장례를 치러 주셨으니까요.

6

이제 여호와께서 여러분에게 한결같은 사랑과 참되심을 베풀어 주시기 바랍니다. 또한 나도 여러분을 잘 대해 드리겠습니다. 여러분이 이런 일을 하셨으니까요.

7

이제 용기를 내도록 하세요. 용맹스러운 사람들이 되세요. 여러분의 주인 사울이 돌아가셨으니까요. 게다가 나를, 유다 집안이 기름을 부어 자신들을 다스릴 임금으로 세웠으니까요.”

8

넬의 아들 아브넬은 사울의 군대 사령관이었다. 그가 사울의 아들 이스보셋을 데리고 마하나임으로 건너갔다.

9

그러고는 아브넬이 이스보셋을 임금으로 세웠다. 길르앗과 아슈리와 이스르엘, 에브라임과 베냐민과 온 이스라엘을 다스리게 했다.

10

40세에 사울의 아들 이스보셋이 이스라엘을 다스리는 임금이 되었다. 그는 2년 동안 임금으로 다스렸다. 오직 유다 집안은 다윗을 따르고 있었다.

11

다윗이 헤브론에서 유다 집안을 다스리는 임금으로 있었던 날수는 7년 6개월이었다.

12

넬의 아들 아브넬이 사울의 아들 이스보셋의 신하들을 거느리고 나왔다. 마하나임에서 기브온으로 갔다.

13

그러자 스루야의 아들 요압과 다윗의 신하들이 나왔다. 그들은 기브온 연못에서 서로 마주쳤다. 한쪽 사람들은 연못 이쪽에, 다른 한쪽 사람들은 연못 저쪽에 자리를 잡았다.

14

아브넬이 요압에게 말했다. “젊은이들을 나서게 하시오, 우리 앞에서 한판 겨루도록!” 요압이 말했다. “나서게 하시오!”

15

그들이 일어나 사람 수를 맞추어 나섰다. 베냐민 사람 열두 명이 사울의 아들 이스보셋 쪽에서 나왔고 다윗의 부하들 가운데서 열두 명이 나섰다.

16

그들은 저마다 맞은편 사람의 머리를 꽉 붙들었다. 그러고는 자기 칼로 맞은편 사람 옆구리를 찔러 함께 쓰러졌다. 그곳을 헬갓핫수림이라고 불렀다. 기브온에 있는 곳이다.

17

그날 싸움이 매우 거셌다. 아브넬과 이스라엘 사람들이 다윗의 부하들 앞에서 무너졌다.

18

거기에 스루야의 아들 삼 형제가 있었다. 요압과 아비새와 아사헬이었다. 아사헬은 발이 빨랐다. 마치 들에 사는 한 마리 가젤과도 같았다.

19

아사헬이 아브넬의 뒤를 쫓아갔다. 오른쪽으로도 왼쪽으로도 벗어나지 않고 아브넬의 뒤를 따라갔다.

20

아브넬이 뒤돌아보며 말했다. “그대, 아사헬이오?” 그가 말했다. “그렇소.”

21

아브넬이 그에게 말했다. “오른쪽이나 왼쪽으로 벗어나시오. 젊은이 한 사람을 붙들어 그의 갑옷을 빼앗아 가시오.” 그러나 아사헬은 돌아가지 않고 계속 그를 따라갔다.

22

아브넬이 다시 아사헬에게 말했다. “나를 따라오지 말고 돌아가시오. 무슨 까닭으로 내가 그대를 땅에 쓰러뜨리겠소? 그러고서 어떻게 내가 그대의 형 요압 앞에서 내 얼굴을 들겠소?”

23

그래도 그는 돌아가려 하지 않았다. 아브넬은 창을 뒤로 잡고 그의 배를 찔렀다. 창이 등으로 나왔다. 그는 거기 쓰러져 그 자리에서 죽었다. 아사헬이 쓰러져 죽은 곳에 이른 사람들은 모두 멈춰 섰다.

24

요압과 아비새가 아브넬을 뒤쫓았다. 해가 질 무렵에는 암마 언덕에 이르렀다. 그곳은 기브온 광야로 가는 길에 있는 기아흐에 이웃한 곳이다.

25

베냐민 사람들이 아브넬 뒤로 모여 한 무리를 이루었다. 그들은 한 언덕 꼭대기로 올라가 섰다.

26

아브넬이 요압에게 외쳤다. “끝없이 칼에게 먹이를 줄 거요? 그러다 나중에 가서 쓴맛을 본다는 걸 그대도 알지 않소? 언제까지 군사들한테 말하지 않을 셈이오, 자기 형제들 뒤쫓는 일을 그만두고 돌아오라고 말이오?”

27

요압이 말했다. “하나님이 살아 계심을 걸고 분명히 말하오. 장군이 그렇게 말하지 않았더라면, 아침이 되어야 군사들이 저마다 자기 형제 뒤쫓는 일을 그쳤을 것이오.”

28

그런 다음 요압은 뿔나팔을 불었다. 온 군대가 멈추어 섰다. 더는 이스라엘을 뒤쫓지 않았다. 그들이 더는 서로 전쟁하지 않았다.

29

아브넬과 그가 거느린 사람들은 그날 밤이 새도록 아라바를 걸어갔다. 요르단강을 건너고 비드론 온 땅을 거쳐 마하나임에 이르렀다.

30

요압은 아브넬을 뒤쫓다가 돌아와 군사를 모두 모았다. 다윗의 부하들 가운데 19명이 없었고 아사헬도 없었다.

31

다윗의 부하들은 베냐민 사람들과 아브넬이 거느린 사람들을 쳐서 360명을 죽였다.

32

그들은 아사헬을 옮겨 가 베들레헴에 있는 그의 아버지의 무덤에서 장례를 치렀다. 그러고서 요압과 그가 거느린 사람들은 밤이 새도록 걸어갔다. 그들이 헤브론에 이르렀을 때 동이 터 올랐다.

┼ 사 2

구약전서 신약전서

사무엘하

3장

1

사울 집안과 다윗 집안 사이의 전쟁이 길어졌다. 다윗은 점점 힘이 세졌고, 사울 집안은 점점 힘을 잃어 갔다.

2

다윗에게 아들들이 태어났다. 헤브론에서였다. 맏아들 암논은 이스르엘 여자 아히노암한테서 태어났다.

3

둘째 아들 길르압은 갈멜 사람 나발의 아내였던 아비가일한테서 태어났다. 셋째 아들 압살롬은 그술 임금 달매의 딸 마아가의 아들이었다.

4

넷째 아들 아도니야는 학깃의 아들이었다. 다섯째 아들 스바댜는 아비달의 아들이었다.

5

여섯째 아들 이드르암은 다윗의 아내 에글라한테서 태어났다. 이들이 태어난 것은 다윗이 헤브론에 있을 때였다.

6

사울 집안과 다윗 집안 사이에 전쟁이 벌어지고 있을 때 일어난 일이다. 아브넬이 사울 집안에서 힘을 키우고 있었다.

7

사울에게 다른 아내가 있었다. 이름은 리스바였는데 아야의 딸이었다. 이스보셋이 아브넬에게 말했다. “어째서 장군이 나의 아버지의 다른 아내와 잠자리했습니까?”

8

아브넬은 이스보셋의 말을 듣고 크게 화를 내며 말했다. “내가 유다에 속한 개 대가리인가요? 나는 오늘도 당신의 아버지 사울 집안에 충성을 다하고 있습니다. 그의 형제들과 친구들에게도요. 당신을 다윗의 손에 빠져들게 하지도 않았습니다. 그런데 당신은 오늘 그 여자에게 저지른 잘못을 두고 나에게 책임을 물으십니다.

9

하나님이 아브넬에게 이렇게든 저렇게든 하고 싶은 대로 벌하시기 바랍니다, 여호와께서 다윗에게 굳게 약속하신 대로 내가 그에게 해 주지 않는다면요!

10

내가 나라를 사울 집안에서 빼앗을 것입니다. 그래서 다윗의 임금자리를 이스라엘과 유다 위에 세워 단에서부터 브엘세바까지 다스리게 할 것입니다.”

11

그러자 이스보셋은 아브넬에게 더는 한 마디도 대답할 수 없었다. 그를 두려워했기 때문이다.

12

아브넬은 그 자리에서 다윗에게 심부름꾼들을 보내며 말했다. “이 땅이 누구 것인가요? 나하고 약속을 맺어 주십시오. 나는 임금님을 도와드릴 준비가 되어 있습니다. 온 이스라엘이 임금님께 돌아가게 해 드리지요.”

13

다윗이 말했다. “좋소, 내가 장군과 약속을 맺겠소. 다만 내가 장군에게 부탁 하나만 드리겠소. 이렇게 하기 전에는 나를 만나지 못할 것이오. 장군이 나를 만나러 올 때 사울의 딸 미갈을 데려와야 하오.”

14

그러고서 다윗은 사울의 아들 이스보셋에게 심부름꾼들을 보내며 말했다. “내 아내 미갈을 내주시오. 내가 필리스티아 사람들의 음경 100개로 값을 치르고 결혼하기로 약속받은 사람이오.”

15

이스보셋은 사람을 보내 미갈의 남편이자 라이스의 아들인 발디엘한테서 미갈을 빼앗아 데려오게 했다.

16

그의 남편이 아내와 같이 갔다. 울면서 바후림까지 아내의 뒤를 따라갔다. 아브넬은 그에게 말했다. “그만 돌아가시오.” 그러자 그는 돌아갔다.

17

아브넬이 이스라엘 원로들과 협상하려고 이런 말을 전하게 했다. “지난날들 동안 여러분은 다윗을 여러분의 임금으로 세우려고 해 왔지요.

18

이제 그렇게 하세요. 여호와께서 다윗에게 이렇게 말씀하셨으니까요. ‘나의 종 다윗의 손으로 나의 백성 이스라엘을 필리스티아 사람들의 손에서, 모든 적들의 손에서 건져 낼 것이다.’”

19

또한 아브넬은 베냐민 사람들의 귀에 들리도록 말해 주었다. 또한 아브넬은 이스라엘과 온 베냐민 집안이 무슨 일을 하고 싶어 하는지를 헤브론에 있는 다윗 귀에 들리도록 다 말해 주러 갔다.

20

아브넬은 헤브론에 있는 다윗에게로 갔다. 20명이 그와 함께 갔다. 다윗은 아브넬과 그가 거느리고 온 사람들에게 잔치를 베풀어 주었다.

21

아브넬이 다윗에게 말했다. “제가 일어나 가서 저의 주인이신 임금님께 온 이스라엘을 모아 드리겠습니다. 그들이 임금님과 약속을 맺을 것이고 임금님은 마음껏 모든 것을 다스리실 것입니다.” 다윗은 아브넬을 보냈고 그는 아무 일 없이 떠났다.

22

저기, 다윗의 부하들이 요압을 앞세우고 기습 작전에서 돌아오고 있었다. 그들은 빼앗은 것을 많이 가져왔다. 그때 아브넬은 다윗과 함께 헤브론에 있지 않았다. 다윗이 그를 보내 주었고 그는 아무 일 없이 떠났던 것이다.

23

요압은 함께 있던 모든 군대를 거느리고 돌아왔다. 사람들이 요압에게 말했다. “넬의 아들 아브넬이 임금님한테 왔는데, 임금님께서 그를 보내 주셨고, 그는 아무 일 없이 떠났습니다.”

24

요압이 임금에게 가서 말했다. “뭐 하시는 겁니까? 보세요. 아브넬이 임금님께 왔습니다. 어쩌자고 그 사람을 보내 줘서 아무 일 없이 떠나게 하신 겁니까?

25

넬의 아들 아브넬을 아시잖아요? 그는 임금님을 속이려고 온 겁니다. 임금님께서 출전하기도 하고 돌아오기도 하시는 것을 알아내려고 왔지요. 임금님께서 무슨 일을 하시는지 모두 알아내려고요.”

26

요압은 다윗을 만나고 나왔다. 그는 심부름꾼들을 보내 아브넬을 뒤쫓게 했다. 그들은 그를 시라 웅덩이에서 데리고 돌아왔다. 그런데 다윗은 이 일을 몰랐다.

27

아브넬이 헤브론으로 돌아왔다. 요압이 조용히 말하려고 그를 성문 한가운데로 데려갔다. 요압은 거기서 그의 배를 찔러 죽였다. 자신의 동생 아사헬이 흘린 피 때문이었다.

28

다윗은 뒤늦게 소식을 듣고 말했다. “나도 나의 나라도 넬의 아들 아브넬의 피에 관해서는 여호와 앞에 영원히 죄가 없다.

29

그 죄가 요압의 머리와 그의 아버지 쪽 온 집안에 돌아갈 것이다. 요압의 집에는 고름을 흘리는 남자와 심한피부병이 있는 남자가 끊이지 않을 것이다. 물레질하는 남자와 칼에 쓰러지는 남자와 먹을거리가 떨어진 남자도 끊이지 않을 것이다.”

30

요압과 그의 아우 아비새가 아브넬을 죽였다. 기브온에서 싸울 때 그가 자신들의 아우 아사헬을 죽였기 때문이다.

31

다윗이 요압과 그가 거느린 모든 병사들에게 말했다. “옷을 찢고 거친 천을 허리에 두르고 아브넬의 죽음을 슬퍼하세요.” 그러고서 다윗 임금이 상여 뒤를 따랐다.

32

그들은 아브넬의 장례를 헤브론에서 치렀다. 임금은 아브넬의 무덤을 보며 목을 놓아 울었다. 병사들도 모두 울었다.

33

임금은 아브넬의 죽음을 슬퍼하는 노래를 지어 불렀다.
“우둔한 사람이 죽듯이 아브넬이 죽었단 말인가?

34

그대 손, 묶이지 않았어.
그대 발, 차꼬에 채워지지 않았어.
못된 사람들 앞에 쓰러지듯 그대, 쓰러졌구나!”그러자 모든 병사들이 다시 그의 죽음을 슬퍼하며 울었다.

35

모든 병사들이 와서 다윗을 위로하며 음식을 먹게 하려 했다. 아직 해가 지기 전이었다. 그런데 다윗이 굳게 다짐했다. “하나님이 저한테 이렇게든 저렇게든 하고 싶은 대로 벌하시기 바랍니다, 해가 지기 전에 제가 빵이나 그 어떤 음식이라도 맛본다면!”

36

모든 병사들이 이를 알아차렸고, 그것이 그들의 눈에 좋아 보였다. 임금이 한 일마다 그랬듯이 모든 병사들의 눈에 좋아 보였던 것이다.

37

모든 병사들과 온 이스라엘이 그날 알았다. 넬의 아들 아브넬을 죽인 것은 임금이 꾸민 일이 아니었던 것이다.

38

임금이 신하들에게 말했다. “여러분도 잘 알고 있지 않소? 오늘 이스라엘에서 사령관이, 훌륭한 사람이 쓰러졌어요.

39

나는 오늘 힘이 없습니다, 기름부음을 받아 임금이 되긴 했지만요. 이 사람들, 스루야의 아들들은 너무 거칠어서 내가 당해 낼 수가 없군요. 나쁜 짓을 저지른 사람에게 여호와께서 그가 저지른 나쁜 짓 그대로 갚아 주시기 바랍니다.”

┼ 사 3

구약전서 신약전서

사무엘하

4장

1

사울의 아들이 들었다. 아브넬이 헤브론에서 죽었다는 것이었다. 그 소식에 그 손에서 힘이 쫙 빠졌다. 온 이스라엘은 겁을 집어먹었다.

2

사울의 아들에게는 기습 부대 지휘관 두 사람이 있었다. 한 사람의 이름은 바아나였다. 다른 한 사람의 이름은 레갑이었다. 브에롯 사람 림몬의 아들들이었는데 베냐민 사람들에 속했다. 브에롯도 베냐민 가운데 있는 것으로 여겼기 때문이다.

3

브에롯 사람들은 깃다임으로 달아나 오늘까지 거기서 이주민으로 살고 있다.

4

사울의 아들 요나단에게는 아들이 있었는데 다리에 문제가 있었다. 그가 다섯 살이었을 때, 사울과 요나단이 죽었다는 소식이 이스르엘에서 왔다. 그의 유모가 그를 안고 달아났다. 그런데 유모가 달아나려고 서두르다가 일이 일어났다. 아이가 떨어져 걷는 데 장애가 생긴 것이다. 그의 이름은 므비보셋이었다.

5

브에롯 사람 림몬의 아들들인 레갑과 바아나가 길을 떠났다. 그들은 한낮에 이스보셋의 집에 이르렀다. 그는 낮잠을 자고 있었다.

6

그들은 밀을 가지러 온 사람들처럼 하고서, 집 한가운데까지 들어가 그의 배를 찔렀다. 그러고서 레갑과 그의 형제 바아나는 빠져나갔다.

7

그들이 그 집에 들어갔을 때 이스보셋은 침실 안의 침대 위에 누워 있었다. 그래서 그들은 그를 쳐 죽이고 그의 목을 벤 것이다. 그러고 나서 그의 머리를 들고 밤새도록 아라바 길로 걸어갔다.

8

그들은 이스보셋의 머리를 헤브론으로 다윗에게 가져왔다. 그들이 임금에게 말했다. “여기 있습니다. 이스보셋의 머리입니다. 임금님의 원수 사울의 아들이지요. 사울은 임금님의 목숨을 노리던 사람이었고요. 여호와께서 오늘 저의 주인이신 임금님을 대신해 사울과 그의 후손에게 되갚아 주셨습니다.”

9

다윗이 브에롯 사람 림몬의 아들들인 레갑과 그의 형제 바아나에게 대답했다. “온갖 어려움에서 나의 목숨을 건져 주신 여호와께서 살아 계심을 걸고 말한다.

10

‘아, 사울이 죽었습니다.’ 하며 나한테 알려 준 사람이 있었네. 그 사람은 스스로를, 기쁜 소식을 전해 주는 사람처럼 될 것이라 생각했지. 나는 시글락에서 그 사람을 잡아서 죽였어. 소식을 듣고 내가 그 사람한테 해 준 것이 이런 일이었지.

11

그런데 더구나 악인들이 자기 집 자기 눕자리에 있는 의인을 죽이다니! 그러니 이제 내가 그의 죽음에 대한 책임을 그대들에게 묻지 않을 수 있겠나? 그대들을 이 땅에서 없애 버리지 않을 수 있겠나?”

12

다윗이 젊은이들에게 명령했다. 그들을 죽여 손과 발을 자르게 했다. 헤브론에 있는 연못가에 매달게 했다. 그리고 이스보셋의 머리를 가져다가 헤브론에 있는 아브넬의 무덤에서 장례를 치러 주었다.

┼ 사 4

구약전서 신약전서

사무엘하

5장

1

이스라엘의 모든 지파가 다윗을 만나려고 헤브론으로 왔다. 그들이 말했다. “여기, 우리가 있습니다. 우리야말로 임금님의 피붙이이며 임금님의 살붙이입니다.

2

지난 시절 사울이 우리를 다스리는 임금이었을 때도 이스라엘을 이끌고 출전하기도 하고 돌아오기도 하신 분은 다름 아닌 임금님이셨습니다. 여호와께서 임금님에게 이렇게 말씀하셨지요. ‘너야말로 나의 백성 이스라엘의 목자가 될 것이다. 너야말로 이스라엘을 다스리는 지도자가 될 것이다.’라고요.”

3

이스라엘의 모든 원로들이 임금을 만나러 헤브론으로 왔다. 다윗 임금은 헤브론에서 그들과 약속을 맺었다. 여호와 앞에서였다. 그들은 다윗에게 기름을 부어 이스라엘의 임금으로 삼았다.

4

다윗이 임금이 되었을 때 30세였다. 40년 동안 임금으로 다스렸다.

5

헤브론에서는 그가 임금으로 유다를 다스렸다. 7년 6개월 동안이었다. 예루살렘에서도 임금으로 다스렸다. 33년 동안 온 이스라엘과 유다를 다스렸다.

6

임금은 자신의 사람들을 거느리고 예루살렘으로 가서 그 땅의 주민인 여부스 사람들에게 맞섰다. 그들이 다윗에게 말했다. “너는 여기로 들어오지 못할 것이다! 시각장애인들과 지체장애인들이 너를 물리칠 테니까.” 그들은 ‘다윗이 여기로 들어오지 못할 것이다.’ 하고 생각한 것이다.

7

그러나 다윗은 시온 요새를 차지했다. 그곳이 다윗의 도시이다.

8

다윗이 그날 말했다. “누구든지 여부스 사람을 치는 사람은 물을 길으러 오르내리는 통로로 다가가서 다윗이 끔찍이 미워하는 지체장애인들과 시각장애인들을 쳐야 한다.” 그래서 사람들이 “시각장애인과 지체장애인은 왕궁으로 들어올 수 없다.” 하고 말한다.

9

다윗이 그 요새에 살았다. 그러고는 그곳을 다윗의 도시라고 불렀다. 다윗은 밀로에서부터 안쪽으로 둘러 가며 성을 쌓았다.

10

다윗이 점점 더 강해져 갔다. 여호와 전능하신 하나님이 그와 함께하셨다.

11

티레 임금 히람이 다윗에게 심부름꾼들을 보냈다. 아울러 삼나무(백향목)와 나무 다듬는 사람들과 담장 돌 다듬는 사람들을 보냈다. 이들이 다윗을 위해 왕궁을 지어 주었다.

12

다윗은 여호와께서 자기를 이스라엘 임금으로 세우셨다는 것을 깨달았다. 여호와의 백성 이스라엘 때문에 자기의 왕국을 높여 주셨다는 것도 깨달았다.

13

다윗은 왕비가 아닌 다른 아내들과 여자들을 더 맞아들였다. 예루살렘 출신들이었다. 그가 헤브론에서 온 다음이었다. 그래서 다윗에게 아들딸이 더 태어났다.

14

예루살렘에서 그에게 태어난 아들들의 이름은 이러했다. 삼무아와 소밥과 나단과 솔로몬이었다.

15

또 입할과 엘리수아와 네벡과 야비아였다.

16

또 엘리사마와 엘랴다와 엘리벨렛이었다.

17

필리스티아 사람들이 소식을 들었다. 이스라엘 사람들이 다윗에게 기름을 부어 이스라엘의 임금으로 세웠다는 것이었다. 필리스티아 사람들이 모두 다윗을 찾아 올라왔다. 다윗이 듣고 산악 요새로 내려갔다.

18

필리스티아 사람들이 와서 라바 사람들의 골짜기에 이리저리 넓게 흩어져 있었다.

19

다윗이 여호와께 여쭈었다. “필리스티아 사람들에게로 올라갈까요? 그들을 제 손에 넘겨주시겠습니까?” 여호와께서 다윗에게 대답하셨다. “올라가라. 내가 필리스티아 사람들을 너의 손에 꼭 넘겨주마.”

20

다윗이 바알브라심으로 갔다. 거기서 다윗이 그들을 물리쳤다. 그러고서 말했다. “여호와께서 나의 원수들을 나의 앞에서 뚫고 나가셨다, 물이 뚫고 흘러 나가듯이!” 이런 까닭으로 누군가 그곳의 이름을 바알브라심이라고 지어 불렀다.

21

필리스티아 사람들은 거기서 그들의 우상을 버렸다. 그것들을 다윗과 그의 사람들이 치워 버렸다.

22

필리스티아 사람들이 다시 올라와 라바 사람들의 골짜기에 이리저리 넓게 흩어져 있었다.

23

다윗이 여호와께 여쭈었다. 여호와께서 대답하셨다. “올라가지 마라. 그들 뒤로 돌아서 가라. 바카나무들 맞은편에서 그들에게 들이닥쳐라.

24

바카나무들 꼭대기에서 걸음 소리가 들릴 것이다. 그때 정신을 바짝 차려라. 그때 여호와께서 너의 앞에서 나가셔서 필리스티아 진영을 치실 것이다.”

25

다윗은 여호와께서 명령하신 그대로 했다. 그래서 필리스티아 사람들을 게바에서부터 게셀 길목에 이르기까지 무찔렀다.

┼ 사 5

구약전서 신약전서

사무엘하

6장

1

다윗은 다시금 이스라엘에서 골라 뽑은 사람을 모두 모았다. 30,000명이었다.

2

다윗이 일어나 그와 함께 있던 모든 병사들을 거느리고 바알레유다로 떠났다. 거기에서부터 하나님의 상자(궤)를 모시고 올라오려는 것이었다. 사람들이 이름, 곧 전능하신 여호와의 이름을 붙여 부르는 상자(궤)였다. 여호와께서는 그 상자(궤) 위에 있는 크룹들에 앉아 계셨다.

3

그들은 하나님의 상자(궤)를 새 수레에 실었다. 언덕에 있는 아비나답의 집에서 모시고 나왔다. 아비나답의 아들들인 웃사와 아효가 새 수레를 몰았다.

4

그들은 언덕에 있는 아비나답의 집에서 하나님의 상자(궤)를 모시고 나왔다. 그때 아효가 그 상자(궤) 앞에서 걷고 있었다.

5

다윗과 이스라엘 온 집안은 여호와 앞에서 춤추며 뛰놀았다. 나무로 만든 온갖 악기, 기타, 하프, 작은북, 딸랑이, 심벌즈를 연주했다.

6

그들이 나곤 타작마당까지 왔을 때였다. 그때 웃사가 하나님의 상자(궤)로 손을 뻗어 그 상자(궤)를 붙잡았다. 소들이 비틀거렸기 때문이었다.

7

여호와께서 웃사를 향한 노여움으로 불타올라 그를 거기서 치셨다. 그가 자기 맘대로 했기 때문이었다. 그는 거기 하나님의 상자(궤) 옆에서 죽었다.

8

다윗은 화를 냈다. 여호와께서 웃사를 잡아 찢으신 것 때문이었다. 그래서 오늘까지 그곳을 베레스웃사라고 부른다.

9

다윗은 그날 여호와를 두려워하며 말했다. “어떻게 나에게로 올 수 있겠는가, 여호와의 상자(궤)가?”

10

다윗은 여호와의 상자(궤)를 자신이 있는 다윗의 도시로 모셔 가고 싶어 하지 않았다. 그래서 다윗은 그 상자(궤)를 가드 사람 오베데돔의 집으로 옮겨 모셔다 두었다.

11

여호와의 상자(궤)는 가드 사람 오베데돔의 집에 석 달 동안 있었다. 여호와께서 오베데돔과 그의 온 집안에 복을 내려 주셨다.

12

누군가 다윗 임금에게 알려 주었다. “여호와께서 하나님의 상자(궤) 때문에 오베데돔의 집안과 그에게 딸린 모든 것에 복을 내려 주셨습니다.” 다윗이 가서 하나님의 상자(궤)를 오베데돔의 집에서 다윗의 도시로 모셔 올렸다. 기뻐하면서 모셔 올렸다.

13

여호와의 상자(궤)를 모셔 오는 사람들이 여섯 발걸음을 옮기면 다윗이 소와 통통한 송아지를 제물로 바쳤다.

14

다윗은 온 힘을 다해 여호와 앞에서 춤을 췄다. 그때 다윗은 리넨으로 만든 에봇을 허리에 두르고 있었다.

15

다윗과 이스라엘의 온 집안이 여호와의 상자(궤)를 모셔 올리고 있었다. 기뻐 외치는 소리와 뿔나팔 소리가 울려 퍼졌다.

16

여호와의 상자(궤)가 다윗의 도시로 들어오고 있었다. 그때 사울의 딸 미갈이 창으로 내려다보았다. 다윗 임금이 보였다. 여호와 앞에서 뛰며 춤추고 있었다. 미갈은 마음속으로 그를 얕잡아 보았다.

17

사람들이 여호와의 상자(궤)를 천막 가운데 있는 제자리에 모셔 두었다. 그 상자(궤)를 생각해서 다윗이 쳐 놓은 천막이었다. 그러고는 다윗은 다태우는제물(번제물)을 여호와 앞에 올려 드리고 평화제물(화목제물)도 올려 드렸다.

18

다윗은 다태우는제물(번제물)과 평화제물(화목제물) 올려 드리기를 마무리했다. 그러고는 온 백성에게 전능하신 여호와의 이름으로 복을 빌어 주었다.

19

또 다윗은 온 백성에게 곧 이스라엘 온 무리에게 남자든 여자든 먹을거리를 나눠 주었다. 사람마다 고리 모양의 빵 하나와 대추야자(종려) 과자 하나와 건포도 과자 하나를 받도록 했다. 온 백성은 저마다 자기 집으로 돌아갔다.

20

다윗이 돌아와서 자기 집안사람들에게 축복의 인사말을 건넸다. 사울의 딸 미갈이 나와서 다윗을 맞이했다. 미갈이 말했다. “참 존경받으시도록 처신하셨습니다, 오늘 이스라엘 임금님이! 신하들의 여자종들의 눈앞에서 벌거벗으시다니요, 어느 얼빠진 녀석이 마구 벌거벗는 것처럼.”

21

다윗이 미갈에게 말했다. “여호와 앞에서였소. 여호와는 그대의 아버지와 그 온 집안 대신 나를 골라 뽑으신 분이시오. 나를 여호와의 백성 이스라엘을 다스릴 지도자로 세우신 분이시오. 그래서 내가 여호와 앞에서 즐겁게 뛰놀았던 것이오.

22

나는 이보다 더 하찮아져도 괜찮소. 나는 보기에 낮아져도 괜찮소. 그래도 그대가 말한 그 여자종들한테 내가 존경받을 것이오.”

23

사울의 딸 미갈에게는 아이가 생기지 않았다. 죽는 날까지 그랬다.

┼ 사 6

구약전서 신약전서

사무엘하

7장

1

임금이 왕궁에서 살던 때 일어난 일이다. 여호와께서 그를 사방의 모든 원수들에게서 벗어나 편히 쉬게 해 주신 때였다.

2

임금이 나단 예언자에게 말했다. “잘 보세요. 나는 삼나무(백향목)로 지은 왕궁에 살고 있습니다. 그런데 하나님의 상자(궤)는 천막 가운데 있군요.”

3

그러자 나단이 임금에게 말했다. “임금님의 마음속에 있는 것은 무엇이든 하십시오. 여호와께서 임금님과 함께하십니다.”

4

그날 밤에 일이 일어났다. 여호와의 말씀이 나단에게 내려오는 일이 일어난 것이다.

5

“가서 나의 종 다윗에게 말해 주어라. ‘여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. 「네가, 나를 위해 내가 살 집을 지으려는 것이냐?

6

나는 집에서 살아 본 적이 없다. 이스라엘 사람들을 이집트에서 데리고 올라온 날부터 오늘까지 그랬다. 나는 이리저리 다니면서 천막 안 곧 내가 머무르던 곳에서 지냈지.

7

온 이스라엘 백성 가운데 내가 이리저리 다닐 때 그 어디서 이스라엘의 어느 지파에게 한 마디라도 말한 적이 있었느냐? 나의 백성 이스라엘을 양 떼처럼 잘 먹이라고 명령했을 뿐이다. 무슨 까닭으로 너희가 나를 위해 삼나무(백향목) 집을 짓지 않았느냐고 말한 적이 없다.」’

8

이제 너는 나의 종 다윗에게 이렇게 말해 주어라. ‘전능하신 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. 「내가 너를 목장에서, 양 떼 사이에서 데려왔다. 지도자로 삼아 나의 백성 이스라엘을 돌보게 하려 한 것이다.

9

네가 어디로 가든지 내가 너와 함께했다. 너의 모든 원수들은 너의 앞에서 끊어 버렸지. 세상의 훌륭한 사람들이 이름을 떨쳤듯이 너의 이름을 크게 떨치게 해 줄 것이다.

10

내가 나의 백성을 위해, 이스라엘을 위해 장소를 마련해 놓고 그들을 심을 것이다. 그들은 제자리에 살 것이고 더는 벌벌 떨지 않을 것이다. 못된 사람들이 더는 이전처럼 그들을 괴롭히지 못할 것이다.

11

내가 재판관(사사)들에게 명령하여 나의 백성 이스라엘을 돌보게 했던 날부터 그랬던 것처럼은 못할 것이다. 내가 너를 너의 모든 원수들에게서 벗어나 편히 쉬게 해 줄 것이다. 여호와가 너에게 알려 준다, 여호와가 너에게 집을 하나 지어 줄 것이라는 것을.

12

너의 살날이 다 차서야 네가 너의 조상들과 함께 누울 것이다. 그러면 내가 너의 자식을 너의 뒤에 세울 것이다. 너의 몸에서 나올 자식이지. 그러고는 내가 그의 왕국을 튼튼하게 해 줄 것이다.

13

그가 나의 이름을 위해 집을 지을 것이다. 나는 그의 왕국의 임금자리를 영원에 이르도록 굳게 세워 줄 것이고.

14

나야말로 그에게 아버지가 되고, 바로 그가 나에게 아들이 될 것이다. 그가 잘못하면 나는 그를 사람들의 회초리와 인간들의 매질로써 바로잡아 줄 것이다.

15

나의 한결같은 사랑이 그에게서 떠나가지는 않을 것이다, 내가 사울에게서 떠나가게 했던 것처럼은. 사울은 내가 너의 앞에서부터 떠나가게 했지.

16

너의 집과 너의 왕국은 보존되어 너의 앞에서 영원에 이를 것이다. 너의 임금자리가 유지되어 영원에 이르게 될 것이다.」’”

17

이 모든 말씀 그대로, 또 이렇게 본 모든 것 그대로 나단이 다윗에게 말해 주었다.

18

다윗 임금이 들어가서 여호와 앞에 앉았다. 그러고는 말씀드렸다. “주 여호와여, 내가 무엇이라고 또 나의 집안이 무엇이라고 주님이 나를 여기까지 이끌어 주셨습니까!

19

주 여호와여, 이것이 주님 보시기에는 작은 일이지요. 그래서 또한 주님의 종인 저의 집안에 대해 먼 앞일까지 말씀해 주셨습니다. 주 여호와여, 이것은 사람들에게 주시는 가르침이었습니다.

20

무슨 말씀을 다윗이 다시 주님께 더 아뢰겠습니까? 주 여호와여! 주님이야말로 주님의 종인 저를 아십니다.

21

주님의 말씀을 위해, 또 주님의 마음에 맞도록 주님은 이 모든 큰일을 하셨습니다. 주님의 종인 저에게 알려 주시려고요.

22

주 여호와여, 이런 까닭으로 주님은 위대하십니다. 그 누구도 주님과 같지 않습니다. 주님 말고는 하나님이 없습니다. 우리 귀로 들어 본 모든 것에서 그러합니다.

23

세상의 어느 한 민족이 주님의 백성 이스라엘과 같습니까? 하나님이 가셔서 그들을 되찾아 와서 하나님의 백성이 되게 하셨습니다. 또 주님의 이름을 떨치셨습니다. 그러고는 그들을 위해 주님의 땅에서 큰일과 놀라운 일들을 이루어 주셨습니다. 주님의 백성, 곧 주님이 자신을 위해 이집트에서 되찾아 오신 백성 앞에서 민족들과 그 신들을 내쫓으셨습니다.

24

주님은 자신을 위해 주님의 백성 이스라엘을 주님의 백성이 되도록 정하여 영원에 이르게 하셨습니다. 그리고 여호와여, 주님은 그들에게 하나님이 되어 주셨습니다.

25

여호와 하나님, 이제 주님이 주님의 종인 저와 제 집안을 두고 하신 말씀이 영원에 이르도록 믿을 만함을 드러내 주십시오. 주님이 말씀하신 대로 해 주십시오.

26

그래서 주님의 이름이 위대해지도록 해 주십시오, 영원에 이르도록요! 사람들이 이렇게 말하게 해 주십시오. ‘전능하신 여호와는 이스라엘을 다스리는 하나님이시다.’ 주님의 종인 저 다윗의 집안도 주님 앞에서 유지되도록 해 주십시오.

27

전능하신 여호와 이스라엘의 하나님, 주님이 주님의 종인 저의 귀를 열어 놓으시고는 말씀하셨습니다. ‘집을 내가 너를 위해 지어 줄 거다.’ 이런 까닭으로 주님의 종인 제가 마음을 다잡고 주님께 감히 기도하며 이런 기도를 올리게 되었습니다.

28

주 여호와여, 이제, 주님이야말로 하나님이시고, 주님의 말씀들은 참됩니다. 주님은 주님의 종인 저에게 이 좋은 것을 말씀해 주셨습니다.

29

이제 주님이 결심해 주십시오, 주님의 종인 저의 집안에 복을 내려 영원히 주님 앞에 있도록 해 주시기로! 주 여호와여, 주님이 말씀하셨으니까요. 주님의 종인 저의 집안이 주님의 복으로 영원히 복받을 것입니다!”

┼ 사 7

구약전서 신약전서

사무엘하

8장

1

이런 다음에 일어난 일이다. 다윗이 필리스티아 사람들을 쳐부수고 무릎 꿇렸다. 다윗은 메덱암마를 필리스티아 사람들의 손에서 빼앗았다.

2

다윗이 모압도 쳐부수었다. 그러고는 모압 사람들을 땅에 눕혀 놓고 줄자로 재었다. 재어서 줄자 두 개 길이가 되면 그만큼은 죽이고, 줄자 하나를 채우면 그만큼은 살려 두게 했다. 이렇게 모압 사람들이 다윗의 종이 되어 조공을 바쳤다.

3

다윗이 르홉의 아들 소바 임금 하다데셀도 쳐부수었다. 하다데셀이 유프라테스강에 대한 자신의 지배력을 되찾으러 갔을 때였다.

4

다윗은 하다데셀한테서 1,700명의 기마병과 20,000명의 보병을 잡아 왔다. 다윗은 전투수레를 모조리 못 쓰게 만들었는데, 그 가운데서 100대의 전투수레는 남겨 두었다.

5

다마스쿠스의 시리아 왕국이 소바 임금 하다데셀을 도우러 왔다. 그런데 다윗이 시리아 사람들 가운데 22,000명을 쳐부수었다.

6

그리고 다윗은 다마스쿠스의 시리아 왕국에 총독들을 세워 두었다. 시리아 사람들은 다윗의 종들이 되어 조공을 바쳤다. 여호와께서는 다윗이 어디로 가든지 그를 도우셨다.

7

다윗은 하다데셀의 부하 장교들에게 있던 금화살통을 빼앗아 예루살렘으로 가져왔다.

8

베다흐와 베로대라는 하다데셀의 도시들에서부터 다윗 임금이 놋을 아주 많이 빼앗아 왔다.

9

하맛 임금 도이가 들었다. 다윗이 하다데셀의 모든 군대를 쳐부수었다는 것이다.

10

도이는 자기 아들 요람을 다윗 임금에게 보내어 잘 지내는지 그에게 물어보려고 했다. 그러고는 하다데셀과 전투를 벌여 그를 쳐부순 것을 축하하려고 한 것이었다. 도이와 전투를 벌여 왔던 사람이 하다데셀이었기 때문이다. 요람의 손에는 은그릇, 금그릇, 놋그릇이 들려 있었다.

11

그것들도 다윗 임금은 따로 떼어 여호와께 바쳤다. 자기가 무찌른 모든 민족들한테서 가져와 따로 떼어 놓았던 은과 금과 함께 바쳤다.

12

시리아, 모압, 암몬 사람들, 필리스티아 사람들, 아말렉한테서 가져온 것이었다. 르홉의 아들 소바 임금 하다데셀에게서 빼앗아 온 것도 있었다.

13

다윗이 이름을 떨쳤다. 그가 돌아올 때, 에돔을 소금 골짜기에서 쳐부수었던 것이다. 18,000명을 죽였다.

14

다윗은 에돔에 총독들을 세워 두었다. 온 에돔에 총독들을 세워 둔 것이다. 모든 에돔 사람들이 다윗의 종들이 되었다. 여호와께서는 다윗이 어디로 가든지 그를 도우셨다.

15

다윗은 임금으로 온 이스라엘을 다스렸다. 다윗은 자신의 백성 모두를 위해 정의와 공의를 행동으로 옮겼다.

16

스루야의 아들 요압은 군대를 맡았고, 아힐룻의 아들 여호사밧은 기록담당관이었다.

17

아히둡의 아들 사독과 아비아달의 아들 아히멜렉은 제사장이었고, 스라야는 서기관이었다.

18

여호야다의 아들 브나야는 그렛 사람들과 블렛 사람들을 맡았고, 다윗의 아들들은 제사장이었다.

┼ 사 8

구약전서 신약전서

사무엘하

9장

1

다윗이 말했다. “사울 집안에 아직 남은 사람이 있습니까? 그렇다면 요나단을 생각해서 그 사람한테 잘해 주려고 합니다.”

2

사울 집안에 종이 한 사람 있었다. 이름은 시바였다. 사람들이 그를 불러서 다윗에게 데려왔다. 임금이 그에게 말했다. “그대가 시바요?” 그가 대답했다. “임금님의 종인 저, 여기 있습니다.”

3

임금이 말했다. “혹시 아직도 사울 집안의 사람이 있소? 그렇다면 그 사람한테 하나님의 한결같은 사랑을 베풀려고 하오.” 시바가 임금에게 말했다. “아직 요나단의 아들 하나가 있습니다. 두 발에 장애가 있습니다.”

4

임금이 그에게 말했다. “그 사람 어디 있소?” 시바가 임금에게 말했다. “저기, 암미엘의 아들 마길의 집에 있습니다. 로드발에 있지요.”

5

다윗 임금은 사람을 보내 로드발에 있는 암미엘의 아들 마길의 집에서 그를 데려왔다.

6

요나단의 아들이자 사울의 손자인 므비보셋이 다윗에게 왔다. 므비보셋은 엎드려 절했다. 다윗이 말했다. “므비보셋!” 므비보셋이 말했다. “임금님의 종인 저, 여기 있습니다.”

7

다윗이 그에게 말했다. “두려워하지 말게. 내가 그대의 아버지 요나단을 생각해서 그대한테 반드시 잘해 주고 싶거든. 그대의 할아버지 사울의 밭을 그대한테 모두 돌려주겠네. 그대는 늘 나의 밥상에서 밥을 먹도록 하게.”

8

그가 엎드려 절하며 말했다. “임금님의 종인 제가 무엇이라고 죽은 개나 다름없는 저를 돌봐 주십니까?”

9

임금은 사울의 아랫사람이었던 시바를 불러서 말했다. “사울과 그의 온 집안이 갖고 있던 것을 모두 너의 윗분의 손자에게 준다.

10

그러니 너는 그를 위해 농사를 지어라. 너의 아들들과 종들과 함께 일해서 거두어들여라. 너의 윗분의 손자에게 먹을거리가 끊어지지 않도록 해라. 그렇지만 너의 윗분의 손자인 므비보셋은 늘 나의 밥상에서 밥을 먹을 것이다.” 시바에게는 15명의 아들과 20명의 종이 있었다.

11

시바가 임금에게 말했다. “저의 주인이신 임금님께서 임금님의 종인 저에게 명령하시는 그대로 임금님의 종인 제가 다 하겠습니다.” 므비보셋은 다른 왕자들처럼 임금의 밥상에서 밥을 먹게 되었다.

12

므비보셋에게는 어린 아들이 하나 있었다. 이름은 미가였다. 시바의 집에 사는 사람은 모두 므비보셋의 종이 되었다.

13

므비보셋은 늘 임금의 밥상에서 밥을 먹었기 때문에 예루살렘에 살고 있었다. 그는 두 발에 장애가 있었다.

┼ 사 9

구약전서 신약전서

사무엘하

10장

1

이런 다음에 암몬 사람들의 임금이 죽고 그의 아들 하눈이 그를 뒤이어 임금이 되었을 때 일어난 일이다.

2

다윗이 중얼거렸다. “나하스의 아들 하눈한테 잘해 주어야지. 그의 아버지가 나한테 잘해 준 것처럼.” 그러고 나서 다윗은 신하들을 보내 아버지를 잃은 그를 위로하려고 했다. 다윗의 신하들이 암몬 사람들의 땅에 이르렀다.

3

암몬 사람들의 지휘관들이 자기들의 주인 하눈에게 말했다. “임금님의 눈에는 다윗이 임금님의 아버지를 공경하고 있어서 위로할 사람들을 임금님께 보낸 것으로 보이십니까? 이 도시를 알아보고 다니며 살펴보고서는 뒤엎으려고 다윗이 그의 신하들을 임금님께 보낸 것이 아니겠습니까?”

4

그러자 하눈이 다윗의 신하들을 잡아다가 그들의 수염 절반을 깎아 버렸다. 또 그들의 옷을 절반으로 잘라 내어 그들의 궁둥이가 보이도록 했다. 그러고는 그들을 내보냈다.

5

누군가 이 일을 다윗에게 알렸다. 그러자 그는 사람들을 보내어 그들을 맞이하게 했다. 그 사람들이 무척 창피해하고 있었기 때문이다. 임금이 말했다. “여리고에 머물러 있다가, 수염이 다시 자라면 돌아들 오세요.”

6

암몬 사람들은 자신들이 다윗한테 매우 밉보이게 된 것을 깨달았다. 암몬 사람들은 사람을 보내 벳르홉의 시리아 사람들과 소바의 시리아 사람들 가운데 보병 20,000명을 값을 주고 데려왔다. 또 마아가 임금에게서 1,000명, 돕 사람들에게서 12,000명을 데려왔다.

7

다윗이 이 소식을 듣고 요압과 부대 전체 곧 모든 용사를 보냈다.

8

암몬 사람들도 나왔다. 전투하러 성문 출입구에 줄지어 나섰다. 소바의 시리아 사람들, 르홉 사람들, 돕 사람들, 마아가 사람들은 그들만 따로 들판에 있었다.

9

요압이 보았다. 전선이 그의 앞쪽에도 있고 뒤쪽에도 있었던 것이다. 그는 이스라엘에서 골라 뽑은 사람들 가운데서도 골라 뽑아서 시리아에 맞서 싸울 자리를 잡게 했다.

10

요압이 나머지 병사들을 자신의 형제 아비새에게 맡겼다. 아비새는 이들을 암몬 사람들과 전투하도록 줄지어 나서게 했다.

11

요압이 말했다. “시리아 사람들이 나보다 힘이 세면 네가 나에게 도움이 되어 주어야 해. 암몬 사람들이 너보다 힘이 세면 내가 가서 너를 도와줄 거야.

12

힘내! 우리가 서로 사기를 북돋우자, 우리 백성과 우리 하나님의 도시들을 위해서! 여호와께서 여호와 보시기에 좋은 일을 해 주실 거야.”

13

요압이 자신과 함께한 병사들을 거느리고 전투하러 시리아 사람들한테로 다가갔다. 그러자 그들이 그의 앞에서 달아났다.

14

암몬 사람들이 보니 시리아 사람들이 달아나고 있었다. 그래서 암몬 사람들도 아비새 앞에서 달아나 도시로 가 버렸다. 그러자 요압은 암몬 사람들을 뒤쫓지 않고 예루살렘으로 왔다.

15

시리아 사람들은 자신들이 이스라엘 앞에서 무너진 것을 깨달았다. 그래서 함께 모였다.

16

하다데셀이 사람을 보내어 유프라테스강 건너에 있는 시리아 사람들을 나오게 했다. 그러자 그들이 헬람으로 왔다. 소박이 하다데셀 군대의 지휘관으로 그들 앞에 있었다.

17

누군가 이 소식을 다윗에게 알렸다. 그러자 다윗이 온 이스라엘을 모아서 요르단강을 건너 헬람으로 왔다. 시리아 사람들은 줄지어 나서서 다윗을 맞았다. 시리아 사람들이 다윗과 전투를 벌였다.

18

시리아 사람들이 이스라엘 앞에서 달아났다. 다윗은 시리아 사람들 가운데서 700명의 전투수레 부대원과 40,000명의 기마병을 죽였다. 그들의 군대 지휘관 소박을 쳐부수었다. 그래서 그가 거기서 죽었다.

19

하다데셀을 섬기던 모든 임금은 자신들이 이스라엘 앞에서 무너진 것을 깨달았다. 그들은 이스라엘 사람들과 서로 전쟁하지 않기로 약속하고 그들을 섬겼다. 시리아 사람들은 두려워서 암몬 사람들을 더는 도우려 하지 않았다.

┼ 사 10

구약전서 신약전서

사무엘하

11장

1

해가 바뀌고 임금들이 전쟁터로 나가는 때에 일어난 일이다. 다윗이 요압을 보냈다. 자신의 신하들도 그와 함께 보냈고, 온 이스라엘도 보냈다. 그들은 암몬 사람들을 무찌르고 랍바를 에워쌌다. 그때 다윗은 예루살렘에 머물러 있었다.

2

저녁때 일이 일어났다. 다윗이 자기 눕자리에서 일어나 왕궁 옥상에서 거닐고 있었다. 그런데 옥상에서 보니 어떤 여자가 몸을 씻고 있는 것이었다. 그 여자는 모습이 매우 아름다웠다.

3

다윗은 사람을 보내 그 여자에 대해 알아보았다. 누군가 이렇게 말해 주었다. “그 사람 밧세바 아닌가요? 엘리암의 딸이자 히타이트 사람 우리야의 아내이지요.”

4

다윗은 심부름꾼들을 보내 그를 데려왔다. 여자가 그에게 오자 다윗은 그와 잠자리했다. 여자는 생리 후 깨끗하게 하는 절차를 끝낸 상태였다. 그러고서 여자는 자기 집으로 돌아갔다.

5

여자가 아이를 가졌다. 그는 사람을 보내 다윗에게 알렸다. 이 말을 전하게 한 것이다. “내가 아이를 가졌습니다.”

6

다윗은 요압에게 사람을 보내 말했다. “히타이트 사람 우리야를 나한테 보내 주시오.” 그러자 요압은 우리야를 다윗에게 보냈다.

7

우리야가 오자 다윗은 요압이 잘 있는지 물었다. 병사들이 잘 있는지, 전쟁이 잘되고 있는지도 물었다.

8

그러고 나서 다윗이 우리야에게 말했다. “집으로 내려가 발도 씻고 좀 쉬시오.” 우리야가 왕궁에서 나오자 임금의 선물이 뒤따라 나왔다.

9

그러나 우리야는 왕궁 출입문에서 자기 주인의 모든 신하들과 함께 누워 잤다. 자기 집에는 내려가지 않았다.

10

누군가 다윗에게 알렸다. “우리야가 자기 집으로 내려가지 않았습니다.” 그러자 다윗이 우리야에게 말했다. “장군은 먼 길 다녀오신 것 아니오? 어째서 장군 집으로 내려가지 않았소?”

11

우리야가 다윗에게 말했다. “상자(궤)와 이스라엘과 유다가 천막에 머물고 있습니다. 저의 상관 요압과 제 상관의 부하들이 들판에 진을 치고 있습니다. 그런데 제가 제 집에 들어가서 먹고 마시고 아내와 함께 누울 수 있겠습니까? 임금님께서 살아 계심과 임금님의 목숨이 살아 계심을 걸고 분명히 말씀드립니다. 제가 그렇게는 못 합니다.”

12

다윗이 우리야에게 말했다. “오늘도 여기에 머무르시오. 내일은 그대를 보내 주겠소.” 우리야는 그날과 다음날 예루살렘에 머물러 있었다.

13

다윗은 그를 불러다 자기 앞에서 먹고 마시면서 취하게 했다. 그러자 그는 저녁에 나가더니 자기 주인의 신하들과 함께 자기 눕자리에 누웠다. 자기 집으로는 내려가지 않았다.

14

아침이 되었다. 다윗은 요압에게 갈 편지를 썼다. 그것을 우리야 손에 들려 보냈다.

15

그 편지에다 이렇게 썼다. ‘우리야를 격렬한 전쟁의 맨 앞에 세우시오. 그리고 그대들은 그의 뒤를 따르다가 되돌아오도록 하시오. 그러면 그가 맞아서 죽을 것이오.’

16

요압은 그 도시를 지켜보고 있었다. 그러다가 우리야를 한 장소에 두었다. 그가 아는 대로는 거기에 유능한 병사들이 있었다.

17

그 도시 사람들이 나와서 요압과 전투를 벌였다. 병사들 가운데서, 다윗의 부하들 가운데서 몇이 쓰러졌다. 히타이트 사람 우리야도 죽었다.

18

요압은 사람을 보내 다윗에게 전투 상황을 모두 알렸다.

19

그는 심부름꾼에게 명령했다. “전투 상황을 임금님께 모두 끝까지 말씀드리게.

20

그러고 나서 임금님께서 노여워하시며 그대한테 이렇게 말씀하신다 하자. ‘어째서 그대들은 그 도시 가까이까지 나아가서 전투를 벌였는가? 그들이 성벽 위에서 활 쏠 것을 알지 못했단 말이냐?

21

누가 여룹베셋의 아들 아비멜렉을 쳐서 죽였느냐? 데베스에서 어떤 여자가 성벽 위에서 그에게 맷돌 위짝을 던져서 죽인 것이 아니냐? 무슨 까닭으로 성벽 가까이까지 나아갔느냐?’ 그러면 그대는 이렇게 말씀드리게. ‘임금님의 신하인 히타이트 사람 우리야도 죽었습니다.’”

22

심부름꾼이 떠나갔다. 그는 가서 다윗에게 알렸다. 요압이 자기를 보내면서 하라고 했던 말을 다 전했다.

23

심부름꾼이 다윗에게 말했다. “그 사람들이 우리보다 잘 싸우면서 우리가 있는 들판으로 나왔습니다. 그러나 우리는 성문 앞까지 밀어붙이며 그들에 맞섰습니다.

24

그때 활 쏘는 사람들이 성벽 위에서 임금님의 신하들에게 활을 쏘았습니다. 임금님의 신하 몇 명이 죽었습니다. 임금님의 신하인 히타이트 사람 우리야도 죽었습니다.”

25

다윗이 심부름꾼에게 말했다. “요압에게 이렇게 전하게. ‘이 일로 너무 언짢아하지 마시오. 칼은 이쪽저쪽 가리지 않고 죽이니까 말이오. 그 도시에 맞서 힘차게 싸워 그곳을 무너뜨리시오.’ 이렇게 그의 힘을 북돋워 주게.”

26

우리야의 아내가 소식을 들었다. 자기 남편 우리야가 죽었다는 것이었다. 그는 자기 남편의 죽음을 슬퍼했다.

27

슬퍼하는 기간이 지나갔다. 다윗은 사람을 보내 여자를 왕궁으로 들였다. 여자는 그의 아내가 되어 그에게 아들을 낳아 주었다. 다윗이 했던 이 일을 여호와께서 매우 언짢아하셨다.

┼ 사 11

구약전서 신약전서

사무엘하

12장

1

여호와께서 나단을 다윗에게 보내셨다. 나단이 다윗에게 와서 말했다. “어느 도시에 두 사람이 살고 있었어요. 한 사람은 부자였고 한 사람은 가난한 사람이었어요.

2

부자는 양 떼와 소 떼가 무척 많았어요.

3

가난한 사람은 가진 것이라고는 오직 조그만 어린 암양 한 마리밖에 없었어요. 사서 키우는 양이었지요. 양은 그와 함께 있으면서 그의 아이들과 함께 자랐어요. 그가 먹는 빵 조각을 먹고 그가 마시는 컵으로 마시면서 그의 품에 누워 잤어요. 그 사람한테는 마치 딸이나 다름없었지요.

4

그런데 나그네 한 사람이 부자에게 왔어요. 부자는 자기에게 온 길손한테 요리해 주려고 자기 양 떼나 소 떼 가운데서 한 마리라도 잡는 것을 아까워했어요. 그래서 가난한 사람의 암양을 가져다가 자기한테 온 사람에게 요리해서 주었답니다.”

5

다윗은 그 사람을 향한 노여움으로 몹시 불타올라서 나단에게 말했다. “여호와께서 살아 계심을 걸고 분명히 말씀드립니다. 그런 짓을 한 사람은 죽어 마땅합니다.

6

그 암양은 네 곱절로 물어 주어야 합니다. 그런 일을 했으니까요. 그러면서도 불쌍하게 생각하지도 않았으니까요.”

7

그러자 나단이 다윗에게 말했다. “임금님이 바로 그 사람입니다. 여호와 이스라엘의 하나님이 이렇게 말씀하셨습니다. ‘내가 너에게 기름을 부어 이스라엘을 다스리는 임금으로 세웠다. 내가 너를 사울의 손에서 건져 내 주었다.

8

내가 너의 주인의 왕궁을 너에게 넘겨주었다. 너의 주인의 아내들을 너의 품에 안겨 주었다. 너에게 이스라엘과 유다 집안을 주었다. 그것이 모자랐다면 이런저런 것을 더 주었을 것이다.

9

어째서 너는 여호와의 말을 얕보고 여호와 보는 데서 나쁜 짓을 저질렀느냐? 히타이트 사람 우리야를 칼로 쳐 죽이고 그의 아내를 너의 아내로 삼다니! 그를 암몬 사람들의 칼에 죽게 하다니!

10

그러므로 이제 칼이 너의 집안에서 영원히 떠나지 않을 것이다. 네가 나를 얕보고 히타이트 사람 우리야의 아내를 데려다가 너의 아내로 맞아들였으니까.’

11

여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. ‘내가 너한테 안 좋은 일을 너의 집안에서 일으킬 것이다. 나는 너의 아내들을 네 눈앞에서 빼앗아 너의 곁에 있던 사람에게 넘겨줄 것이다. 그는 이렇게 해가 보이는 곳에서 너의 아내들과 함께 누울 것이다.

12

너는 몰래 했지만 나는 이 일을 온 이스라엘 앞에서, 해 앞에서 할 것이다.’”

13

다윗이 나단에게 말했다. “내가 여호와께 죄를 지었습니다.” 나단이 다윗에게 말했다. “여호와께서도 임금님의 죄를 치워 주셨습니다. 임금님은 죽지 않으실 것입니다.

14

그렇지만 임금님이 이런 일을 하셔서 여호와를 정말 업신여기셨습니다. 임금님한테서 태어날 아들은 반드시 죽을 것입니다.”

15

나단은 자기 집으로 돌아갔다. 여호와께서 아이를 치셨다. 우리야의 아내가 다윗에게 낳아 준 아이였다. 그러자 아이가 병들었다.

16

다윗이 그 아이를 두고 하나님을 찾았다. 다윗은 끼니를 거르고 안으로 들어가서 밤을 지새우며 땅바닥에 누웠다.

17

그의 집에 있던 원로들이 그를 둘러서서 그를 땅바닥에서 일으켜 세우려고 했다. 그러나 그는 일어나려고 하지 않았다. 그들과 함께 음식을 먹지도 않았다.

18

7일째 되던 날 아이가 죽었다. 다윗의 신하들은 다윗한테 아이가 죽었다고 알리는 것이 두려웠다. 이런 말을 주고받았던 것이다. “보시오. 아이가 살아 있을 때 우리가 임금님께 말씀드렸지요. 그런데도 우리 말을 듣지 않으셨소. 이제 어떻게 ‘아이가 죽었습니다.’ 하고 말씀드릴 수 있겠소? 임금님께 안 좋은 일이 일어날 거요.”

19

다윗은 신하들이 속삭이는 것을 보고 아이가 죽은 것을 눈치챘다. 다윗이 신하들에게 말했다. “아이가 죽었습니까?” 그들이 말했다. “죽었습니다.”

20

다윗은 땅에서 일어났다. 씻고 기름을 바르고 옷을 갈아입었다. 여호와의 집에 가서 엎드려 절하고 자기 집으로 갔다. 밥상을 차려 달라고 해서 차려 주니 그가 먹었다.

21

그의 신하들이 그에게 말했다. “임금님께서 왜 이렇게 하신 겁니까? 아이가 살아 있을 때는 임금님께서 금식하며 우셨습니다. 그런데 아이가 죽자 일어나 음식을 드시는군요.”

22

그러자 그가 말했다. “아이가 살아 있을 때에는 내가 먹지도 않고 울었지요. 이렇게 생각했던 겁니다. ‘혹시나 모르지, 여호와께서 나를 잘 봐주시면 아이가 살 수 있을지도.’

23

이제는 죽었는데 내가 왜 금식한단 말입니까? 내가 아이를 되돌아오게 할 수 있겠어요? 내가 아이한테로 가는 것이지, 아이가 나한테 돌아올 수는 없지요.”

24

다윗은 자기 아내 밧세바를 위로하고 그에게로 가서 그와 함께 누웠다. 그는 아들을 낳았고 다윗은 아이 이름을 솔로몬이라고 지어 불렀다. 여호와께서 아이를 사랑하셨다.

25

여호와께서 나단 예언자의 손에 소식을 보내셨다. 사람들이 그 아이의 이름을 여디디야흐라고 지어 불렀다. 여호와 때문이었다.

26

요압이 암몬 사람들의 랍바를 공격했다. 그래서 왕궁이 있는 도시를 차지했다.

27

요압은 다윗에게 심부름꾼을 보내서 말했다. “내가 랍바를 공격했습니다. 그리고 물의 도시를 차지하기도 했습니다.

28

이제 나머지 병사들을 모아 도시를 마주하고 진을 치십시오. 도시를 차지하십시오. 내가 그 도시를 차지하면 안 되지요. 그러면 사람들이 그 도시에 내 이름을 붙여 부를 테니까요.”

29

다윗이 모든 병사들을 모아 랍바로 갔다. 그 도시를 공격하여 그곳을 차지했다.

30

다윗은 그들의 임금이 쓰던 왕관을 임금의 머리에서 벗겼다. 그 무게가 34킬로그램 되는 금이었고, 보석이 박혀 있었다. 그 왕관은 이제 다윗의 머리 위에 올라가게 되었다. 또 다윗이 그 도시에서 빼앗아 온 것이 아주 많았다.

31

그 도시 안에 있던 백성을 다윗이 끌어냈다. 그러고는 톱과 쇠곡괭이와 쇠도끼로 하는 일을 시켰다. 그들을 벽돌 굽는 가마로 보내기도 했다. 암몬 사람들의 모든 도시에 이처럼 했다. 그러고 나서 다윗은 모든 병사들을 거느리고 예루살렘으로 돌아왔다.

┼ 사 12

구약전서 신약전서

사무엘하

13장

1

그러고 나서 일어난 일이다. 다윗의 아들 압살롬에게 아름다운 누이가 있었다. 이름은 다말이었다. 다윗의 아들 암논이 그를 좋아하게 되었다.

2

암논은 자기 누이 다말 때문에 괴로워하다가 병이 났다. 다말이 아직 결혼하지 않았기 때문이다. 암논이 보니 다말에게 해 볼 수 있는 일이 거의 아무것도 없었다.

3

암논에게는 친구가 있었다. 이름은 여호나답이었다. 다윗의 형제 시므아의 아들이었다. 여호나답은 아주 영리한 사람이었다.

4

여호나답이 암논에게 물었다. “왕자님, 어째서 당신은 아침마다 이렇게 야위어 가시는 겁니까? 나한테 알려 주시겠습니까?” 암논이 그에게 대답했다. “내 형제 압살롬의 여동생 다말을 내가 사랑하고 있어.”

5

여호나답이 그에게 말했다. “왕자님의 눕자리에 누워서 아픈 척하세요. 그러다가 왕자님의 아버지가 왕자님을 보러 오시면 말씀드리세요. ‘여동생 다말이 와서 음식을 나한테 먹여 주도록 해 주십시오. 내 눈앞에서 특별한 음식을 만들도록 해 주십시오. 내가 바라보다가 그 아이 손에서 받아먹게요.’”

6

암논은 누워서 아픈 척했다. 임금이 그를 보러 오자 암논이 임금에게 말했다. “다말 동생이 와서 내 눈앞에서 하트 모양의 케이크를 두 개 굽도록 해 주십시오. 내가 그 아이 손에서 받아 맛보게요.”

7

다윗은 다말의 집으로 사람을 보내서 말했다. “네 오빠 암논의 집에 가서 그에게 특별히 음식을 좀 만들어 주려무나.”

8

다말이 암논 오빠의 집으로 갔다. 그는 누워 있었다. 다말은 반죽을 가져다가 이겼다. 그가 보는 앞에서 하트 모양의 케이크를 만들어 구웠다.

9

다말은 냄비째 가져다가 그의 앞에다 내놓았다. 그러나 그는 먹으려 하지 않았다. 암논이 말했다. “사람을 모두 내 앞에서 내보내라.” 그러자 모두 그에게서 물러 나왔다.

10

암논은 다말에게 말했다. “특별히 만든 음식을 침실로 가져오너라. 너의 손에서 받아 맛보고 싶구나.” 다말은 자신이 만든 하트 모양의 케이크를 암논 오빠한테 갖다주려고 침실로 들어갔다.

11

다말은 그에게로 가까이 가서 그가 먹도록 하려고 했다. 그때 그가 다말을 붙잡고서는 다말에게 말했다. “이리 와, 나와 함께 누워, 동생아!”

12

다말이 그에게 말했다. “이러지 마세요, 오빠! 나를 욕보이지 마세요. 이스라엘에서 있을 수 없는 일이잖아요. 이런 어처구니없는 짓을 저지르지 마세요.

13

내가, 창피를 당하고서 어디를 갈 수 있겠어요? 오빠는 이스라엘에서 우둔한 사람들 가운데 한 명이나 다름없게 될 거예요. 이제 임금님께 말씀드려 보세요. 임금님께서는 나를 오빠한테 주기를 마다하지 않으실 거예요.”

14

그러나 암논은 그의 목소리를 들으려 하지 않았다. 암논은 그보다 힘이 세서 다말을 욕보였고, 그와 같이 누운 것이다.

15

그러고서 암논은 그를 엄청 미워했다. 그를 사랑했을 때 품었던 사랑보다 더 큰 미움으로 그를 미워했다. 암논이 그에게 말했다. “일어나라. 가라.”

16

다말이 그에게 말했다. “안 돼요. 이건 오빠가 나한테 저지른 다른 짓보다 더 나쁜 짓이에요. 나를 내쫓아 보내다니요.” 그러나 그는 다말의 말을 들으려 하지 않았다.

17

그는 자신의 시중을 드는 젊은이를 불러 말했다. “이 여자를 내 앞에서부터 바깥으로 내쫓고 문을 걸어 잠가라.”

18

다말은 긴 겉옷을 입고 있었다. 결혼하지 않은 공주들은 그렇게 입기 때문이다. 암논의 일을 돕는 사람이 공주를 바깥으로 내보내고 문을 걸어 잠갔다.

19

다말은 재를 가져다 자신의 머리에 뿌렸다. 걸치고 있던 긴 겉옷을 찢었다. 손을 머리에 얹고 크게 소리 내어 울며 걸어갔다.

20

그의 친오빠 압살롬이 그에게 말했다. “암논 오빠가 너와 함께 있었지? 그렇다면, 동생아, 조용히 있어 봐. 그 사람은 너의 오빠야. 이 일에 마음 두지 마.” 다말은 친오빠 압살롬의 집에서 쓸쓸한 모습으로 지냈다.

21

다윗은 이 이야기를 다 듣고 무척 화를 냈다.

22

압살롬은 암논에게 잘잘못을 따지지 않았다. 압살롬은 암논이 미웠다. 그가 자신의 동생 다말을 욕보였기 때문이었다.

23

2년이 지나서 일어난 일이다. 에브라임에 있는 바알하솔에는 압살롬에게 딸린 양털 깎는 사람들이 있었다. 압살롬은 왕자들을 모두 초청했다.

24

압살롬이 임금에게 가서 말했다. “보십시오. 임금님의 종인 저에게 양털 깎는 사람들이 있습니다. 임금님께서도 신하들을 거느리고 임금님의 종인 저와 함께 가시지요.”

25

임금이 압살롬에게 말했다. “아니다, 아들아! 우리가 다 가면 안 되지. 우리가 너한테 짐을 지우면 안 되지.” 압살롬이 임금한테 졸라 댔지만 임금은 가려 하지 않았다. 대신 그를 위해 복을 빌어 주었다.

26

그러자 압살롬이 말했다. “안 가시겠다면 암논 형이라도 우리하고 같이 가게 해 주십시오.” 임금이 그에게 말했다. “무슨 까닭으로 그가 너와 함께 가야 하는가?”

27

압살롬이 임금에게 자꾸 조르자, 임금은 암논과 왕자들을 모두 그와 함께 보냈다.

28

압살롬은 자신이 부리는 젊은이들에게 이렇게 명령했다. “눈여겨보고들 있게. 암논이 포도주로 흥겨워할 때가 올 거야. 그러면 내가 너희에게 ‘암논을 쳐라!’ 하고 말할 거야. 그를 죽여. 두려워할 것 없어. 내가, 너희한테 하라고 명령한 것 아닌가? 마음 단단히 먹고 용맹스러운 사람들이 되게나.”

29

압살롬의 젊은이들은 압살롬이 명령한 대로 암논에게 했다. 그러자 왕자들이 모두 일어나 저마다 노새를 타고 달아났다.

30

그들이 아직 길을 가고 있을 때였다. 소식이 다윗에게 이르렀다. “압살롬이 왕자들을 모조리 쳐 죽여서 그 가운데 한 사람도 남지 않았습니다.”

31

임금은 일어나 자기 옷을 찢고 땅바닥에 누웠다. 옆에 있는 그의 신하들은 모두 옷을 찢은 채 서 있었다.

32

다윗의 형 시므아의 아들 여호나답이 말을 꺼냈다. “저의 주인께서는 그 젊은이들을, 그 왕자들을 사람들이 모두 죽였을 거라고 생각하지 마십시오. 암논만 죽었으니까요. 압살롬이 시켜서 짜 놓은 일이었어요. 자신의 동생 다말을 암논이 욕보인 날부터였지요.

33

그러니 이제 저의 주인이신 임금님께서는 ‘왕자들이 다 죽었나 보다.’ 하면서 괜히 걱정하지 마십시오. 암논만 죽었으니까요.”

34

압살롬이 달아났다. 망대지기 젊은이가 눈을 돌려 보았다. 그랬더니, 아, 많은 사람이 그의 뒤에 있는 길에서, 산기슭에서 오고 있는 것이 아닌가!

35

여호나답이 임금에게 말했다. “저기, 왕자들이 옵니다. 임금님의 종인 제가 말씀드린 대로입니다.”

36

그가 말을 마쳤을 때였다. 저기, 왕자들이 왔다. 그들은 소리 높여 울었다. 임금도 울고 그의 신하들도 모두 크게 울고 울었다.

37

압살롬은 달아나 암미훗의 아들 그술 임금 달매에게로 갔다. 다윗은 자신의 아들 일로 날마다 슬퍼하며 보냈다.

38

그렇게 압살롬은 달아나 그술로 갔다. 거기서 3년을 살았다.

39

마침내 다윗 임금이 압살롬을 애타게 찾게 되었다. 암논은 이미 죽었으므로 그를 두고서는 슬픔이 가셨던 것이다.

┼ 사 13

구약전서 신약전서

사무엘하

14장

1

스루야의 아들 요압은 임금이 압살롬에게 마음을 두고 있다는 사실을 알아챘다.

2

요압은 드고아에 사람을 보내 거기서 슬기로운 여자를 데려왔다. 그에게 말했다. “누가 죽은 것처럼 곡해 주세요. 장례식 옷을 입으세요. 기름을 바르는 따위로 몸을 가꾸지 마세요. 죽은 사람을 두고 오랫동안 슬퍼하는 가운데 있는 여자처럼 지내세요.

3

그러고는 임금님한테 가서 이렇게 말씀하세요.” 그러면서 요압은 여자가 할 말을 가르쳐 주었다.

4

드고아 여자가 임금에게 말했다. 얼굴이 땅에 닿도록 엎드려 절하고서는 말했다. “도와주십시오, 임금님!”

5

임금이 그에게 물었다. “무슨 일이오?” 여자가 대답했다. “정말로 나는 남편 여읜 여자입니다. 남편이 죽었어요.

6

임금님의 종인 저한테 두 아들이 있습니다. 그런데 둘이 들에서 맞붙어 싸웠습니다. 그들을 떼어 놓을 사람이 없었습니다. 한 아이가 다른 아이를 쳐서 죽였습니다.

7

그런데, 이런, 온 가문이 들고일어나 임금님의 종인 저에게 대들었습니다. 이렇게 말했습니다. ‘자기 형제를 쳐 죽인 사람을 내놓으시오. 우리가 그를 죽일 것이오. 그가 죽인 그의 형제의 목숨값이오. 집안을 이을 사람이더라도 없애 버릴 거요.’ 그들은 저한테 남아 있는 숯불마저 꺼뜨리려 하고 있습니다. 내 남편의 이름과 후손을 이 땅 위에 그냥 놔두지 않으려는 것입니다.”

8

임금이 여자에게 말했다. “집으로 돌아가시오. 내가, 부인을 위해 명령을 내리겠소.”

9

드고아 여자가 임금에게 말했다. “저의 주인이신 임금님, 저한테, 잘못이 있어요. 그리고 저의 아버지 집에요. 임금님과 임금님의 임금자리는 죄가 없어요.”

10

임금이 말했다. “부인한테 그렇게 말한 사람, 그 사람을 나한테 데려오시오. 그럼 그가 부인을 더는 건드리지 못할 거요.”

11

여자가 말했다. “임금님은 여호와 임금님의 하나님을 기억해 주시기 바랍니다. 피를 앙갚음하는 사람이 더 죽이지 못하게요. 그들이 제 아들을 없애지 못하게 해 주세요.” 그가 말했다. “여호와께서 살아 계심을 걸고 맹세하겠소. 부인 아드님의 머리카락 한 올도 땅에 떨어지지 않을 것이오.”

12

여자가 말했다. “임금님의 종인 제가 저의 주인이신 임금님께 말씀 좀 드릴까 합니다.” 그러자 그가 말했다. “말씀하시오.”

13

여자가 말했다. “무슨 까닭으로 임금님께서는 하나님의 백성에게 이런 일을 하실 마음을 먹으셨나요? 이런 말씀을 하신 까닭에 임금님께서 죄인처럼 되셨습니다. 임금님께서 쫓아내신 사람을 임금님께서 돌아오지 못하게 하셨으니까요.

14

우리는 반드시 죽습니다. 땅에 쏟아져 주워 담을 수 없는 물과 같습니다. 그러나 하나님은 목숨을 거두어 가지 않으십니다. 쫓겨난 사람이라도 하나님한테서는 쫓겨나지 않도록 계획을 세워 놓으십니다.

15

이제 제가 왔습니다. 저의 주인이신 임금님께 이 말씀을 드리려고요. 백성이 나를 겁주기 때문입니다. 임금님의 종인 저는 이렇게 생각했어요. ‘그대로 임금님에게 말씀드리고 싶어. 어쩌면 임금님이 임금님의 종인 나의 말을 들어 주실지 모르지.

16

임금님이 들으시고 임금님의 종인 나를 그 사람 손에서부터 건져 내 주실 거야. 나와 내 아들을 한꺼번에 없애서 하나님께 나누어 받은 몫을 차지하지 못하게 하려는 그 사람 손에서부터.’

17

또 임금님의 종인 저는 이렇게 생각했어요. ‘나의 주인이신 임금님의 말씀이 안심되는 말씀이면 좋겠어. 하나님의 심부름꾼처럼 나의 주인이신 임금님도 좋은 말과 나쁜 말을 가려들으실 테니까.’ 여호와 임금님의 하나님이 임금님과 함께하시기 바랍니다.”

18

임금이 여자에게 대답했다. “아무것도 나한테 숨기면 안 되오. 내가 부인한테 물어볼 것이 있소.” 여자가 말했다. “말씀하십시오, 저의 주인이신 임금님.”

19

임금이 말했다. “요압이 부인의 이 모든 일에 관여한 것이지요?” 여자가 대답했다. “임금님의 목숨이 살아 계심을 걸고 분명히 말씀드립니다, 저의 주인이신 임금님! 저의 주인이신 임금님께서 하신 말씀이 무엇이든 그 누구도 거기서 오른쪽으로나 왼쪽으로나 비켜 갈 수 없습니다. 임금님의 신하 요압, 그 사람이 저한테 명령했습니다. 바로 그 사람이 임금님의 종인 저의 입으로 임금님께 이 모든 것을 말씀드리게 한 것입니다.

20

일이 다른 모습으로 펼쳐지도록 임금님의 신하 요압이 이 일을 꾸민 것입니다. 저의 주인께서는 하나님의 심부름꾼에게 있는 것과 같은 지혜를 지닌 분이십니다. 이 나라에서 일어나는 일을 무엇이든 아십니다.”

21

임금이 요압에게 말했다. “이보시오, 이 일을 하겠소. 가서 그 젊은이 압살롬을 데려오시오.”

22

요압은 얼굴이 땅에 닿도록 엎드려 절하고 임금에게 축복의 인사말을 올렸다. 요압이 말했다. “오늘 임금님의 신하인 제가 알았습니다. 제가 임금님의 눈에 든 것을요. 저의 주인이신 임금님! 임금님께서는 임금님의 신하인 제가 말씀드린 대로 해 주시는군요.”

23

요압은 일어나 그술로 가서 압살롬을 예루살렘으로 데려왔다.

24

임금이 말했다. “압살롬을 자기 집으로 돌아가 있게 하시오. 그가 내 얼굴은 못 볼 것이오.” 압살롬은 자기 집으로 돌아갔다. 임금의 얼굴은 볼 수 없었다.

25

압살롬만큼 잘생긴 남자는 온 이스라엘 어디에도 없었다. 칭찬이 자자했다. 발끝에서부터 머리끝까지 흠잡을 데가 없었다.

26

그가 머리카락을 자를 때가 있었다. 그는 해마다 연말이 되면 머리카락을 잘랐던 것이다. 무거워지면 잘랐다. 그때가 되면 머리카락 무게를 쟀다. 임금의 저울추로 2.4킬로그램이었다.

27

압살롬에게 아들 셋과 딸 하나가 태어났다. 딸의 이름은 다말이었다. 보기에 아름다운 여자였다.

28

압살롬은 예루살렘에 2년을 살았다. 그러나 임금의 얼굴은 볼 수 없었다.

29

압살롬은 요압에게 사람을 보냈다. 그를 임금에게 보내려는 것이었다. 그러나 요압은 압살롬에게 오려 하지 않았다. 압살롬이 다시 두 번째로 사람을 보냈지만 요압은 오려 하지 않았다.

30

압살롬이 자신의 종들에게 말했다. “보아라. 요압의 밭이 내 밭 옆에 있다. 거기 그 사람 보리밭이 있지. 가서 불을 질러라.” 압살롬의 종들이 그 밭에다 불을 질렀다.

31

요압이 일어나 압살롬의 집으로 가서 그에게 말했다. “왕자님의 종들이 어째서 내 밭에다 불을 지른 것입니까?”

32

압살롬이 요압에게 말했다. “이보시오, 내가 장군한테 사람을 보내 이쪽으로 오시라 했습니다. 장군을 임금님께 보내서 이런 말씀을 올리려고요. ‘무슨 까닭으로 내가 그술에서 온 것입니까? 내가 거기 그냥 있는 것이 더 나았을 텐데요. 이제 임금님의 얼굴을 뵙고 싶어요. 나한테 잘못이 있다면, 임금님께서 나를 죽여 주십시오.’”

33

요압이 임금에게 가서 알렸다. 임금은 압살롬을 불렀다. 그는 임금에게 가서 얼굴이 땅에 닿도록 임금 앞에 엎드려 절했다. 그러자 임금은 압살롬에게 입맞춤했다.

┼ 사 14

구약전서 신약전서

사무엘하

15장

1

그런 일이 있은 뒤에 일어난 일이다. 압살롬은 스스로 전투수레와 말들과 자기 앞에서 달리는 호위병 50명을 마련해 두었다.

2

압살롬이 일찍 일어나 성문 들어가는 길 곁에 서 있었다. 다툴 일이 있어서 임금한테 와서 판결받으려는 사람이 있으면 그가 누구든 압살롬이 그를 불러 세웠다. 그러고는 그에게 말했다. “어느 도시에서 오시는 길입니까?” 그는 이렇게 말했다. “왕자님의 종인 저는 이스라엘의 아무 지파 사람입니다.”

3

그러면 압살롬은 그에게 말했다. “잘 보세요. 그대의 말이 옳고 맞습니다. 그런데 그대의 말을 들어 줄 사람이 없군요, 임금님한테 속한 사람으로는요.”

4

압살롬이 이어서 말했다. “누가 나를 이 땅에 재판관으로 세워 준다면 얼마나 좋을까요? 그럼 누구든 다툴 일이나 판결받을 일이 있는 사람은 나한테 올 것입니다. 그러면 내가 그에게 공의로운 판결을 내려 줄 것입니다.”

5

어떤 사람이 가까이 와서 그에게 엎드려 절하면, 그는 자기 손을 내밀어 그를 붙들고 그에게 입을 맞추었다.

6

압살롬은 판결을 받으러 임금에게 오는 이스라엘 사람이라면 누구에게나 이렇게 했다. 압살롬이 이스라엘 사람들의 마음을 도둑질했다.

7

네 해가 지났을 때 일이 일어났다. 압살롬이 임금에게 말했다. “제가 좀 다녀오겠습니다. 여호와께 단단히 약속했던 제 약속을 지키고 싶습니다. 헤브론에서요.

8

임금님의 종인 제가 시리아에 있는 그술에 살 때 단단히 약속드리며 말씀드렸거든요. ‘여호와께서 정말 나를 예루살렘으로 돌아가게 해 주시면 여호와를 예배하겠습니다.’ 하고요.”

9

임금이 그에게 말했다. “잘 다녀오너라.” 그는 일어나 헤브론으로 갔다.

10

압살롬은 이스라엘의 모든 지파에 심부름꾼을 보내며 말했다. “여러분이 뿔나팔 소리를 듣거든 이렇게들 말해 주세요. ‘압살롬이 헤브론에서 임금이 되었다.’”

11

압살롬과 함께 예루살렘에서 200명이 갔다. 그에게 초청받아 아무 생각 없이 간 사람들이다. 그들은 이 일을 하나도 알지 못했다.

12

압살롬은 사람을 보내 길로 사람 아히도벨을 모셔 왔다. 다윗의 참모였던 사람이다. 그가 살던 도시 길로에서 불러왔다. 그가 희생제물들을 바치고 있을 때였다. 반역은 힘을 얻었다. 점점 더 많은 백성이 압살롬과 함께했다.

13

소식꾼이 다윗에게 와서 알려 주었다. “이스라엘 사람들이 마음으로 압살롬을 뒤따르고 있습니다.”

14

다윗은 예루살렘에 자신과 함께 있는 자신의 모든 신하들에게 말했다. “일어나시오. 달아납시다. 압살롬 앞에서는 우리가 살아남지 못할 것이오. 서둘러 가시오. 그가 서둘러 우리를 따라잡지 못하도록요. 우리한테 나쁜 일을 몰고 와 날카로운 칼로 도시를 치지 못하도록요.”

15

임금의 신하들이 임금에게 말했다. “저의 주인이신 임금님께서 어떤 일을 하기로 하시든, 여기, 임금님의 종들인 저희가 있습니다.”

16

임금이 나가자 그의 온 집안이 그를 따랐다. 임금은 왕비가 아닌 다른 아내 열 명을 남겨 두어 왕궁을 지키게 했다.

17

임금이 나가자 온 백성이 그를 따랐다. 그들은 맨 끝 집에서 멈춰 섰다.

18

그의 신하들은 모두 그의 곁으로 지나갔다. 그렛 사람들, 블렛 사람들, 또 가드에서 그를 따라온 가드 사람들 600명 모두가 임금 앞으로 지나갔다.

19

임금이 가드 사람 잇대에게 말했다. “무슨 까닭으로 그대까지 우리와 함께 가려는 것이오? 돌아가서 새 임금과 함께 사시오. 그대는 다른 나라 사람이니까요. 더구나 그대는 그대가 있던 곳을 버리고 떠나온 사람이니까요.

20

그대는 어제 왔지요. 그런데 오늘 내가 그대한테 우리하고 같이 떠돌아다니자고 할 수 있겠소? 나는 발길 닿는 대로 가고 있단 말이오. 돌아가시오. 그대의 형제들을 데리고 돌아가시오. 한결같은 사랑과 참됨이 함께할 것이오.”

21

잇대가 임금에게 대답했다. “여호와께서 살아 계심과 저의 주인이신 임금님의 살아 있음을 걸고 맹세합니다. 저의 주인이신 임금님이 계시는 곳이라면, 죽으러 가든 살러 가든 임금님의 종인 저도 거기 있을 것입니다.”

22

다윗이 잇대에게 말했다. “그럼 같이 갑시다. 앞서 지나가시오.” 그러자 가드 사람 잇대가 그의 사람들과 그와 함께한 아이들을 모두 거느리고 지나갔다.

23

온 나라 사람들이 큰 소리로 울고 있었다. 온 백성이 지나가고 있었다. 임금은 기드론 마른시내를 건너고 있었다. 온 백성은 광야로 가는 길 쪽으로 지나가고 있었다.

24

그런데, 저기, 또한 사독이 있는 것이 아닌가! 모든 레위 사람들이 그와 함께 있었다. 하나님의 언약상자를 메는 사람들이었다. 그들이 하나님의 상자(궤)를 내려놓았다. 그러자 아비아달이 올라왔다. 마침내 온 백성이 완전히 도시에서 빠져나왔다.

25

임금이 사독에게 말했다. “하나님의 상자(궤)를 도시로 도로 모셔 가세요. 내가 여호와의 눈에 들면 그분이 나를 돌려보내 주실 것입니다. 그 상자(궤)와 그것을 모셔 놓았던 자리도 보게 해 주실 것입니다.

26

그러나 그분이 이렇게 말씀하신다 합시다. ‘내가 너를 좋아하지 않는다.’ 그렇다면 내가 여기 있으니 그분 보시기에 좋을 대로 나한테 하실 것입니다.”

27

임금이 사독 제사장에게 이어서 말했다. “제사장님은 예견자이시지요? 도시로 안녕히 돌아가세요. 제사장님의 아들 아히마아스와 아비아달의 아들 요나단, 곧 여러분의 두 아들도 같이 가도록 하십시오.

28

보십시오. 나는 광야 나루터에서 기다리고 있을 것입니다. 제사장님들이 나한테 알려 주시는 소식이 올 때까지요.”

29

사독과 아비아달은 하나님의 상자(궤)를 예루살렘으로 도로 모셔 갔다. 그러고서 거기에 머물러 있었다.

30

다윗은 올리브산 오르막을 오르고 있었다. 울면서 오르고 있었다. 그의 머리는 가려져 있었다. 그는 맨발로 걷고 있었다. 그와 함께한 온 백성은 모두 저마다 자기 머리를 가리고 있었다. 그들은 울면서 오르고 또 오르고 있었다.

31

다윗에게 누군가가 알려 주었다. “아히도벨도 압살롬과 함께 일을 꾸민 사람들 가운데 있었습니다.” 다윗이 말했다. “아히도벨의 조언이 쓸모없어지게 해 주십시오, 여호와여!”

32

다윗이 꼭대기에 이르렀을 때에 일이 일어났다. 사람들이 하나님께 엎드려 절하는 곳이었다. 저기, 아렉 사람 후새가 다윗을 맞으러 와 있는 것이 아닌가! 옷은 찢어져 있고 머리에는 먼지를 쓰고 있었다.

33

다윗이 그에게 말했다. “그대가 나와 함께 건너간다면, 그대는 나에게 짐이 될 것이오.

34

그렇지만 도시로 돌아가 압살롬한테 이렇게 말해 준다면요! ‘임금님, 제가 임금님의 신하가 되겠습니다. 제가 사실은 임금님 아버지의 신하였지요, 제가 이전에는요. 그렇지만 이제 저는 임금님의 신하입니다.’ 그렇게 해서 아히도벨의 조언을 쓸모없게 만들어 주시오.

35

거기 사독과 아비아달 제사장이 그대와 함께 있을 것 아닌가요? 그대가 왕궁에서 듣는 말은 무엇이든지 사독과 아비아달 제사장에게 알려 주시오.

36

거기, 그들과 함께 그들의 두 아들이 있소. 사독에게는 아히마아스가, 아비아달에게는 요나단이 있소. 그대들이 듣는 말은 무엇이든지 그들 손을 거쳐서 나한테 보내 주시오.”

37

다윗의 친구 후새가 도시에 이르렀다. 그때 압살롬이 예루살렘으로 들어오고 있었다.

┼ 사 15

구약전서 신약전서

사무엘하

16장

1

다윗이 산꼭대기를 조금 벗어나 지나가고 있었다. 그런데, 거기, 므비보셋 집안의 관리인인 시바가 그를 맞이하는 것이 아닌가! 나귀 한 쌍에는 안장이 얹혀 있었고, 또 그 위에는 200덩이의 빵과 100송이의 건포도와 100개의 여름 과일과 한 항아리의 포도주가 실려 있었다.

2

임금이 시바에게 물었다. “이게 무엇이오?” 시바가 대답했다. “나귀들은 임금님의 집안 분들이 타시고요, 빵과 여름 과일은 젊은이들이 먹고요, 포도주는 광야에서 지친 사람들이 마시라고요.”

3

임금이 물었다. “그대 주인의 아들은 어디 있소?” 시바가 임금에게 대답했다. “저기, 예루살렘에 있습니다. 이렇게 말했거든요. ‘오늘 이스라엘 집안이 나의 아버지가 다스리던 나라를 나한테 돌려줄 거야.’ 하고요.”

4

임금이 시바에게 말했다. “이보시오, 므비보셋이 가진 모든 것이 그대 것이오.” 시바가 말했다. “제가 엎드려 절하겠습니다. 제가 저의 주인이신 임금님의 눈에 들면 좋겠습니다.”

5

다윗 임금이 바후림까지 왔다. 그런데, 아, 한 사람이 거기서 막 나오고 있는 것이 아닌가? 사울 가문의 집안사람으로 이름은 게라의 아들 시므이였다. 그는 나오면서 막말을 퍼붓고 있었다.

6

그는 다윗에게 돌을 던졌다. 다윗 임금의 모든 신하들에게도 돌을 던졌다. 온 백성과 모든 용사들이 임금의 오른쪽과 왼쪽에 서 있는데도 그랬다.

7

시므이는 이렇게 막말을 했다. “꺼져라, 꺼져라, 남의 피를 쏟는 사람, 몹쓸 사람!

8

여호와께서 사울 집안의 사람들이 흘린 모든 피를 너에게 모두 되돌려주셨어. 네가 그를 이어 임금이 되었지. 여호와는 왕국을 너의 아들 압살롬의 손에 넘겨주셨어. 이것 봐. 너한테 불행이 닥친 거야. 남의 피를 쏟은 사람이 너니까!”

9

스루야의 아들 아비새가 임금에게 말했다. “무슨 까닭으로 이 죽은 개가 저의 주인이신 임금님한테 막말을 합니까? 제가 건너가 그의 머리를 잘라 버리게 해 주십시오.”

10

임금이 말했다. “나의 일에 그대들이 무슨 상관이오? 스루야의 아들들인 그대들! 그가 이렇게 막말을 한 것은 여호와께서 그에게 ‘다윗에게 막말을 해라.’ 하고 말씀하셨기 때문이오. 그렇다면 누가 말할 수 있겠소? ‘당신 왜 이렇게 하는 거야?’라고 말이오.”

11

다윗이 아비새를 비롯한 자기 신하들 모두에게 말했다. “여기, 내 속에서 나온 내 아들이 나의 목숨을 노리고 있소. 그러니 지금 이 베냐민 사람은 더 말해 무엇 하겠소? 그가 막말하도록 내버려두시오. 여호와께서 그에게 말씀하신 것이니까.

12

어쩌면 여호와께서 내가 겪는 어려움을 보실지도 모르지요. 여호와께서 그가 오늘 했던 저주 때문에 나한테 좋은 것을 돌려주실지도 모르지요.”

13

다윗과 그의 신하들이 길을 걸어갔다. 시므이가 산비탈을 따라 그의 맞은편에서 걸어가고 있었다. 가면서 그의 맞은편에서 막말을 하며 돌을 던져 댔다. 그러면서 먼지를 뿌려 댔다.

14

임금과 그와 함께한 온 백성은 가려고 했던 곳에 이르렀을 때에 지쳐 있었다. 임금은 거기서 한숨을 돌렸다.

15

압살롬은 이스라엘 온 백성과 함께 예루살렘으로 들어왔다. 아히도벨이 그와 함께 있었다.

16

다윗의 친구인 아렉 사람 후새가 압살롬에게 왔다. 후새가 압살롬에게 말했다. “임금님 만세! 임금님 만세!”

17

압살롬이 후새에게 말했다. “그대의 친구한테 베푸는 한결같은 사랑이 이런 것입니까? 어째서 그대의 친구와 함께 가지 않았습니까?”

18

후새가 압살롬에게 말했다. “그렇지 않습니다. 여호와가 골라 뽑으신 분, 이 백성과 온 이스라엘이 골라 뽑으신 분, 저는 그분의 사람이 되려고 합니다. 그래서 그분과 함께 머물려고 합니다.

19

두 번째로 말씀드리자면, 누구를 제가 섬기려 하겠습니까? 그의 아드님 앞이 아니겠습니까? 제가 임금님의 아버지 앞에서 섬겼듯이 임금님 앞에 있으려고 합니다.”

20

압살롬이 아히도벨에게 말했다. “여러분이 조언을 해 주세요. 우리가 뭘 해야 할까요?”

21

아히도벨이 압살롬에게 말했다. “임금님 아버지의 다른 아내들한테로 들어가세요. 그가 왕궁을 지키라고 남겨 둔 사람들이지요. 그러면 온 이스라엘이 듣게 될 것입니다, 임금님께서 임금님의 아버지한테 몹시 밉보였다는 소식을요. 그러면 임금님과 함께한 사람마다 용기를 낼 것입니다.”

22

그들이 압살롬을 위해 옥상 위에 천막을 쳤다. 그러자 압살롬은 온 이스라엘의 눈앞에서 자기 아버지의 왕비가 아닌 다른 아내들에게로 들어갔다.

23

그즈음에 아히도벨이 해 주는 조언은 마치 사람이 하나님의 말씀을 물어서 받은 말씀과 같았다. 아히도벨의 조언은 다윗에게도 압살롬에게도 모두 그랬다.

┼ 사 16

구약전서 신약전서

사무엘하

17장

1

아히도벨이 압살롬에게 말했다. “내가 12,000명을 골라 뽑게 해 주세요. 일어나 오늘 밤에 다윗을 뒤쫓아 가려고요.

2

내가 그에게로 가면 그는 지쳐서 두 손에 맥이 풀려 있겠지요. 내가 그를 겁주면 그와 함께 있는 온 백성이 달아날 것입니다. 그럼 나는 다윗 임금만 쳐 죽일 거예요.

3

내가 온 백성을 임금님께 돌려드리겠습니다. 예전에 모든 사람이 임금님께서 찾고 있는 그 사람에게 돌아갔던 것처럼요. 온 백성은 아무 일 없을 것입니다.”

4

압살롬이 보니 그 말이 맞는 말이었다. 이스라엘 원로들 모두가 보기에도 그랬다.

5

압살롬이 말했다. “아렉 사람 후새도 불러 주시오. 그 사람은 또 무슨 말을 할지 들어 봅시다.”

6

후새가 압살롬에게 왔다. 그러자 압살롬이 그에게 말했다. “아히도벨이 이런 말을 했소. 그가 하라는 대로 우리가 해야 하겠소? 아니라면 그대가 말씀해 보시오.”

7

후새가 압살롬에게 말했다. “아히도벨이 이번에 해 드린 조언은 좋지 않습니다.”

8

후새가 이어서 말했다. “임금님의 아버지와 그가 거느린 사람들을 임금님은 잘 아십니다. 그들은 전쟁에 유능한 사람들입니다. 들에 사는, 새끼를 빼앗긴 곰처럼 성이 나 있습니다. 게다가 임금님의 아버지는 전쟁 전문가입니다. 백성과 함께 밤을 보내지는 않을 거예요.

9

저기, 지금 그는 어느 동굴 아니면 다른 어느 곳엔가 숨어 있을 것입니다. 임금님의 병사들 가운데 누군가가 처음에 쓰러지면 그 소식을 듣는 사람이 듣고서 말할 것입니다. ‘압살롬을 따르는 병사들이 패배를 맛보았다.’ 하고요.

10

아무리 사자의 마음과 같은 마음을 가진 힘센 사람이라도 틀림없이 무너져 내릴 것입니다. 온 이스라엘이 알고 있으니까요. 임금님의 아버지가 용사라는 사실을요. 그와 함께 있는 사람들이 용맹스러운 사람들이라는 사실도요.

11

그러므로 나는 이렇게 조언을 해 드립니다. 온 이스라엘이 임금님한테로 반드시 모이게 하십시오. 단부터 브엘세바까지요. 바닷가의 모래처럼 많이요. 그러고서 임금님께서 몸소 앞장서서 싸우러 가시는 것입니다.

12

우리는 그가 있는 그 어느 곳으로든 갈 것입니다. 이슬이 땅에 내리듯 우리가 그를 덮치는 것입니다. 그나 그와 함께 있는 모든 사람 가운데 하나도 살아남지 못할 것입니다.

13

그가 어느 도시로 숨어들어 간다 합시다. 그러면 온 이스라엘이 그 도시로 밧줄을 가져갈 것입니다. 그 도시를 마른시내까지 끌고 갈 것입니다. 마침내 그곳에 작은 돌 하나도 남아 있지 않게 할 것입니다.”

14

압살롬과 온 이스라엘 사람이 말했다. “아렉 사람 후새의 조언이 아히도벨의 조언보다 낫다.” 여호와께서 아히도벨의 좋은 조언을 쓸모없게 만들도록 정하셨기 때문이다. 여호와께서 압살롬에게 불행이 닥치게 하신 것이었다.

15

후새가 사독과 아비아달 제사장에게 말했다. “이렇게 저렇게 아히도벨이 압살롬과 이스라엘 원로들에게 조언을 해 주었습니다. 그리고 이렇게 저렇게 나는 조언을 해 주었습니다.

16

이제 서둘러 사람을 보내 다윗에게 이렇게 알려 드리세요. ‘오늘 밤에 광야 나루터에서 묵지 마세요. 꼭 건너가셔야 합니다. 임금님과 임금님께서 거느린 온 백성이 잡혀 죽지 않도록요.’”

17

한편 요나단과 아히마아스는 엔로겔에 머물러 있었다. 여자종이 그들에게 가서 알려 주면 그들이 다윗 임금에게 가서 알려 주는 것이었다. 도시로 들어가다가 들키면 안 되기 때문이었다.

18

그런데 그들을 어느 젊은이가 보고 압살롬에게 알렸다. 그러자 그 두 사람은 재빨리 가서 바후림에 있는 어떤 사람의 집으로 들어갔다. 그 사람 집 뜰에 우물이 있어서 그들이 거기로 내려갔다.

19

한 여자가 덮개를 가져다가 그 우물 위에 덮고 그 위에 곡식을 깔았다. 이렇게 한 것을 아무도 알 수 없었다.

20

압살롬의 신하들이 그 여자가 있는 집으로 와서 물었다. “아히마아스와 요나단이 어디 있습니까?” 여자가 그들에게 말했다. “저수지를 건너갔습니다.” 그들은 뒤졌지만 찾지 못하고 예루살렘으로 돌아갔다.

21

그들이 돌아간 다음에 일이 일어났다. 두 사람은 우물에서 올라와 다윗 임금에게 가서 알렸다. 그들이 다윗에게 말했다. “일어나 어서 물을 건너가십시오. 아히도벨이 임금님 쪽 사람들을 두고 이렇게 조언을 해 드렸거든요.”

22

다윗은 같이 있던 온 백성과 함께 일어나 요르단강을 건넜다. 아침이 밝아 오기까지 요르단강을 건너지 못하고 남은 사람은 하나도 없었다.

23

아히도벨은 자기 조언대로 실행되지 않았다는 사실을 깨달았다. 그러자 나귀에 안장을 얹고 떠났다. 자기 집으로, 자기가 살던 도시로 갔다. 자기 집안사람들에게 뒷일을 맡기고 목을 매어 죽었다. 사람들이 그의 아버지의 무덤에서 장례를 치렀다.

24

다윗이 마하나임에 이르렀다. 압살롬은 요르단강을 건넜다. 온 이스라엘 사람이 그와 함께했다.

25

압살롬은 요압 대신 아마사에게 군대를 거느리게 했다. 아마사는 이름이 이드라인 이스라엘 남자의 아들이었다. 이드라가 아내로 맞은 아비가일 곧 나하스의 딸은 요압의 어머니 스루야의 자매였다.

26

이스라엘과 압살롬은 길르앗 땅에 진을 쳤다.

27

다윗이 마하나임으로 왔을 때 일어난 일이다. 나하스의 아들 소비가 암몬 사람들의 랍바에서 온 것이었다. 그리고 암미엘의 아들 마길이 로드발에서 왔다. 또한 길르앗 사람 바르실래가 로글림에서 왔다.

28

그들이 눕자리와 대야와 진흙그릇과 밀과 보리와 밀가루와 볶은 곡식과 누에콩과 붉은콩과 볶은 곡식을 가져왔다.

29

그들은 꿀과 요구르트와 양고기와 암소 치즈도 가져와서 다윗과 그가 거느린 백성이 먹게 했다. 그들은 이렇게 생각했기 때문이다. ‘백성이 광야에서 굶주리고 지치고 목마를 거야.’

┼ 사 17

구약전서 신약전서

사무엘하

18장

1

다윗은 자신과 같이 있는 병사들의 수를 조사했다. 그들을 다스리도록 천명대장과 백명대장을 세웠다.

2

다윗이 병사들을 내보냈다. 3분의 1은 요압의 손에 맡기고, 3분의 1은 아비새의 손에 맡겼다. 아비새는 스루야의 아들이자 요압의 형제였다. 3분의 1은 가드 사람 잇대의 손에 맡겼다. 임금이 병사들에게 말했다. “나도 반드시 여러분과 함께 나갈 것이오.”

3

병사들이 말했다. “임금님은 나가시면 안 됩니다. 우리가 달아나더라도 그들은 우리에게 관심을 두지 않을 것입니다. 우리 가운데 반이 죽어도 그들은 우리에게 관심을 두지 않을 것입니다. 임금님은 우리 10,000명과 맞먹는 분이시니까요. 그러니 이제 임금님은 도시에 계시면서 우리를 도와주시는 것이 좋겠습니다.”

4

임금이 그들에게 말했다. “여러분 보기에 좋을 대로 하겠소.” 그러고서 임금이 문 곁에 서자 병사들이 100명씩, 1,000명씩 모두 빠져나갔다.

5

임금이 요압과 아비새와 잇대에게 명령했다. “나를 봐서 그 젊은이, 압살롬을 좀 부드럽게 다루어 주시오.” 임금이 압살롬의 일을 두고 모든 지휘관들에게 명령할 때 병사들 모두가 들었다.

6

병사들이 들판으로 나가 이스라엘과 맞섰다. 전투는 에브라임 숲에서 벌어졌다.

7

거기서 이스라엘 병사들이 다윗의 신하들 앞에서 무너졌다. 그날 거기서 많이 죽었다. 죽은 이가 20,000명이나 되었다.

8

거기서 전투가 그 지역 전체에 펼쳐졌다. 그날 칼에 맞아 죽은 병사들보다 숲에서 죽은 병사들이 더 많았다.

9

압살롬이 다윗의 신하들과 마주쳤다. 압살롬은 노새를 타고 있었다. 그런데 노새가 커다란 참나무의 무성한 가지 아래로 들어갔다. 그는 머리가 참나무에 걸려 하늘과 땅 사이에 매달리게 되었다. 아래에 있던 노새는 지나가 버렸다.

10

어떤 사람이 보고서 요압에게 알렸다. “저기, 압살롬이 참나무에 매달려 있는 것을 보았습니다.”

11

요압은 자기한테 알려 준 사람에게 말했다. “이것 봐라! 네가 보았다고? 그럼 왜 거기서 그를 쳐 땅에 떨어뜨리지 않은 것이냐? 그랬다면 내가 너한테 은 열 조각과 허리띠 하나를 주었을 텐데.”

12

그 사람이 요압에게 말했다. “나는 내 손바닥으로 은 1,000조각을 달아 보게 된다 하더라도 왕자님한테 내 손을 대지 않을 것입니다. 우리 귀에 들리도록 임금님께서 장군님과 아비새와 잇대에게 명령하셨으니까요. ‘누구든 그 젊은이 압살롬을 지켜 주시오.’ 하고요.

13

그렇지 않았더라면 제가 그의 목숨을 해쳐서 충성스럽지 못한 짓을 저질렀을 것입니다. 어떤 일도 임금님께는 숨길 수 없습니다. 그랬더라면 장군님도 저와 거리를 두려 하셨을 것입니다.”

14

요압이 말했다. “이렇게 너 때문에 기다릴 새가 없다.” 그러고는 요압은 세 개의 창을 손에 잡고 압살롬의 심장을 찔렀다. 그가 아직 살아서 참나무 가운데 매달려 있을 때였다.

15

요압의 무기를 들고 따르는 젊은이 열 명이 둘러싸서 압살롬을 쳐서 죽였다.

16

요압이 뿔나팔을 불었다. 병사들이 이스라엘 사람들을 뒤쫓아 가다가 돌아왔다. 요압이 병사들에게 그만하라 했기 때문이다.

17

그들이 압살롬을 들어다 숲에 있는 커다란 구덩이에 던졌다. 그러고서 그 위에다 매우 큰 돌무더기를 쌓았다. 온 이스라엘 사람이 저마다 자기 천막으로 달아났다.

18

압살롬은 살아 있을 때 돌기둥을 가져다 자기를 위해 세웠다. 그것은 임금의 골짜기에 있었다. 그가 이렇게 말했기 때문이다. “나한테는 나의 이름을 생각나게 해 줄 아들이 없구나.” 그는 그 돌기둥에 자기 이름을 붙였다. 그것이 오늘까지 압살롬의 기념비라 불린다.

19

사독의 아들 아히마아스가 말했다. “내가 달려가 임금님께 소식을 알려 드리겠습니다. 여호와께서 임금님의 권리를 찾아 주셨다고요. 임금님을 임금님의 원수들의 손에서 건져 내 주셨다고요.”

20

요압이 그에게 말했다. “오늘은 그대가 소식꾼이 되지 말고, 다른 날 소식을 알리게. 오늘은 소식을 알리지 말게나. 왕자님이 죽었으니까.”

21

요압이 에티오피아 사람에게 말했다. “가서 임금님께 알려 드려라, 자네가 본 것을!” 에티오피아 사람은 요압에게 엎드려 절하고 나서 달려갔다.

22

그런데 사독의 아들 아히마아스가 다시 요압에게 말했다. “무슨 일이 일어나도 괜찮습니다. 저 또한, 에티오피아 사람을 뒤따라 달려가게 해 주십시오.” 요압이 말했다. “무슨 까닭으로 그대가 달려가려고 하는가, 이 사람아? 소식을 전해도 그대한테 돌아올 건 없어.”

23

“무슨 일이 일어나도 괜찮습니다. 달려가고 싶습니다.” 그러자 요압이 그에게 말했다. “달려가 보게.” 그러자 아히마아스는 들판 길로 달려서 에티오피아 사람을 앞질렀다.

24

다윗은 두 성문 사이에 앉아 있었다. 망대지기가 성문 지붕 쪽으로, 성벽 쪽으로 갔다. 눈을 돌려 보았는데, 저기, 한 사람이 혼자 달려오고 있는 것이 아닌가!

25

망대지기가 소리쳐 임금에게 알렸다. 그러자 임금이 말했다. “혼자 온다면 좋은 소식을 입에 담고 있을 거야.” 그가 점점 더 가까이 다가왔다.

26

망대지기가 보니까 또 한 사람이 달려오고 있었다. 망대지기가 성문지기에게 소리쳐 말했다. “저기, 어떤 사람이 혼자 달려오고 있네.” 그러자 임금이 말했다. “이 사람 또한 좋은 소식을 알려 주려나 보군.”

27

망대지기가 말했다. “제가 보기에 첫 번째 사람이 달리는 모습이 사독의 아들 아히마아스가 달리는 모습 같습니다.” 임금이 말했다. “좋은 사람이야, 그 사람은! 좋은 소식을 가지고 오는 거야.”

28

아히마아스가 소리치며 임금에게 말했다. “안녕하셨습니까?” 그러고는 임금에게 절했다. 얼굴이 땅에 닿도록 엎드려 절하면서 말했다. “찬양받으실 만합니다, 여호와 임금님의 하나님은! 그분은 저의 주인이신 임금님을 해치려고 손을 들어 올린 사람들을 넘겨주셨습니다.”

29

임금이 물었다. “잘 있는 것이오, 그 젊은이 압살롬은?” 아히마아스가 대답했다. “제가 보기에 무척 시끌벅적했는데 요압 장군이 임금님의 신하인 다른 사람과 임금님의 신하인 저를 보냈습니다. 그런데 저는 알지 못합니다, 무슨 일인지.”

30

임금이 말했다. “비켜서 여기 서 있으시오.” 그는 비켜서 섰다.

31

그런데, 저기, 에티오피아 사람이 오는 것이 아닌가! 에티오피아 사람이 말했다. “기쁜 소식을 알려 드리겠습니다, 저의 주인이신 임금님! 여호와께서 오늘 임금님의 권리를 찾아 주셨습니다. 임금님한테 맞서 일어난 모든 사람의 손에서 임금님을 건져 내 주셨습니다.”

32

임금이 에티오피아 사람에게 물었다. “잘 있는 것이오, 그 젊은이 압살롬은?” 에티오피아 사람이 대답했다. “저의 주인이신 임금님의 원수들은 그 젊은이처럼 되기 바랍니다. 임금님께 맞서 일어나 나쁜 짓을 저지르는 모든 사람도요.”

33

임금의 몸이 부르르 떨렸다. 그는 성문 위층 방으로 올라가 울었다. 걸어가면서 이렇게 말했다. “내 아들 압살롬, 내 아들아, 내 아들 압살롬아! 내가, 너 대신 죽었더라면! 압살롬아, 내 아들, 내 아들아!”

┼ 사 18

구약전서 신약전서

사무엘하

19장

1

누군가 요압에게 알려 주었다. “아, 임금님이 울고 있습니다. 압살롬의 죽음을 슬퍼하고 있습니다.”

2

그리하여 그날에 이긴 것이 온 백성에게는 슬픈 일이 되어 버렸다. 그날 백성이 이런 말을 들었기 때문이다. “임금님이 아드님 일로 괴로워하고 계신다.”

3

그날 병사들은 도둑처럼 몰래 도시로 들어왔다. 전쟁에서 달아날 때 부끄러워하는 병사들이 도둑처럼 몰래 움직이는 것 같았다.

4

임금이 자기 얼굴을 가렸다. 그러고서 임금은 큰 소리로 부르짖었다. “내 아들 압살롬아, 압살롬아, 내 아들, 내 아들아!”

5

요압이 임금을 만나러 왕궁에 들어가 말했다. “임금님께서는 오늘 임금님의 모든 신하들이 창피해서 얼굴을 못 들게 하셨습니다. 그들은 오늘 임금님의 목숨을 건져 내 준 사람들입니다. 임금님의 자녀들 목숨과 임금님의 아내들과 임금님의 다른 아내들 목숨도요.

6

그런데 임금님께서는 임금님을 미워하는 사람들을 사랑하시고 임금님을 사랑하는 사람들은 미워하시다니요. 오늘 임금님께서 보여 주신 것은 지휘관들과 신하들이 임금님한테는 아무것도 아니라는 것입니다. 저는 오늘 알았습니다. 오늘 압살롬이 살아 있고 우리가 모두 죽었다면, 그것이 임금님 눈에는 제대로 된 일로 보였겠습니다.

7

이제 일어나 나가십시오. 임금님의 신하들 마음에 와닿도록 말씀해 주십시오. 여호와를 걸고 맹세합니다. 임금님께서 나가지 않으시면, 오늘 밤 어느 누구도 임금님과 함께 머물러 있지 않을 것입니다. 이것은 임금님의 젊은 시절부터 지금까지 임금님께 닥친 그 어떤 나쁜 일보다 더 나쁜 일이 될 것입니다.”

8

그러자 임금이 일어나 성문에 앉았다. 모든 병사들에게 이 소식이 알려졌다. “여기, 임금님께서 성문에 앉아 계신다!” 모든 병사들이 임금 앞으로 왔다. 한편 이스라엘 사람들은 저마다 자기 천막으로 달아나 버렸다.

9

모든 병사들이 이스라엘의 모든 지파 가운데서 이런 말로 다투고 있었다. “임금님께서 우리 원수들의 손아귀에서 우리를 빼내 주셨소. 그분이 필리스티아 사람들의 손아귀에서 우리를 건져 내 주셨소. 그런데 지금은 그분이 압살롬에게서 벗어나려고 이 땅에서 떠나가신 거요.

10

우리를 다스리라고 우리가 기름을 부어 세운 압살롬은 전쟁에서 죽었소. 그런데 지금 무슨 까닭으로 당신들은 가만있소? 임금님을 다시 모셔 오려고 하지 않고.”

11

임금 다윗이 사독과 아비아달 제사장에게 사람을 보내서 말했다. “유다의 원로들에게 이렇게 말해 주세요. ‘무슨 까닭으로 여러분은 임금을 왕궁으로 다시 데려오는 일에 뒤처지려고 하십니까? 온 이스라엘의 말을 임금도, 임금의 집안사람들도 듣고 있습니다.

12

여러분은 나의 형제입니다. 여러분은 나의 피붙이요 나의 살붙이입니다. 그런데 무슨 까닭으로 여러분은 임금을 다시 데려오는 일에 뒤처지려고 하십니까?’

13

또 아마사에게는 이렇게 말해 주세요. ‘그대는 나의 피붙이요 나의 살붙이가 아니오? 하나님이 나한테 이렇게든 저렇게든 하고 싶은 대로 벌하시기 바라오, 그대가 요압 대신 내 앞에서 평생 동안 군대 사령관이 되지 않는다면!’”

14

이렇게 다윗은 모든 유다 사람의 마음을 하나로 모았다. 그러자 그들이 임금에게 사람을 보내서 말했다. “임금님께서는 임금님의 모든 신하와 함께 돌아오십시오.”

15

임금이 돌아가는 길에 요르단강까지 갔다. 유다 사람들은 길갈까지 왔다. 임금을 맞이하러 가서 임금이 요르단강을 건너게 도와주려는 것이었다.

16

시므이가 서둘렀다. 그는 게라의 아들로 베냐민 사람인데 바후림 출신이었다. 시므이가 유다 사람들과 함께 내려왔다. 임금 다윗을 맞이하려는 것이었다.

17

베냐민에서 온 1,000명이 그와 함께 있었다. 사울 집안의 관리인인 시바와 그의 아들 15명과 그의 종 20명도 그와 함께 있었다. 그들은 서둘러 임금보다 먼저 요르단강으로 왔다.

18

그들은 나루를 건넜다. 임금의 집안사람들이 건너도록 도와주려는 것이었다. 그에게 잘 보이려는 것이었다. 임금이 요르단강을 건너려는데 게라의 아들 시므이가 임금 앞에 엎드렸다.

19

그가 임금에게 말했다. “주인께서는 제가 저지른 잘못을 생각하지 말아 주셨으면 합니다. 저의 주인이신 임금님께서 예루살렘에서 나오시던 날 임금님의 종인 제가 임금님께 못되게 군 것을 기억하지 마십시오. 임금님 마음에 담아 두지 마십시오.

20

임금님의 종인 저도, 제가 죄를 지었다는 것을 알고 있으니까요. 보십시오, 오늘 요셉의 온 집안 가운데 첫째로 왔습니다. 내려와서 저의 주인이신 임금님을 맞이하려고요.”

21

스루야의 아들 아비새가 대답했다. “이 일에 대해서 시므이는 죽어 마땅하지 않습니까? 여호와께 기름부음받으신 분한테 막말을 한 것 때문에요.”

22

다윗이 말했다. “나의 일에 그대들이 무슨 상관이오, 스루야의 아들들인 그대들? 오늘 그대들이 나에게 사탄처럼 되려는 것이오? 오늘 이스라엘에서 사람이 죽음을 당해야 하겠소? 내가 알지 못하겠소, 오늘 내가 이스라엘을 다스리는 임금이 된 것을?”

23

임금이 시므이에게 말했다. “그대가 죽음을 당하는 일은 없을 것이오.” 임금이 그에게 맹세했다.

24

사울의 손자 므비보셋이 임금을 맞이하려고 내려왔다. 발도 다듬지 않고 수염도 다듬지 않고 옷도 빨지 않았다. 임금이 떠난 날부터 무사히 돌아온 오늘까지 그랬다.

25

그가 임금을 맞으려고 예루살렘에 왔을 때 임금이 그에게 말했다. “무슨 까닭으로 나하고 같이 가지 않았느냐, 므비보셋?”

26

그가 말했다. “저의 주인이신 임금님, 저의 집 관리인이 저를 속였습니다. 임금님의 종인 저는 생각했습니다. ‘나귀에다 안장을 얹고 그 위에 타고 임금님과 함께 가야지.’ 임금님의 종인 저는 지체장애인이기 때문입니다.

27

그런데 그가 임금님의 종인 저를 저의 주인이신 임금님께 헐뜯었습니다. 저의 주인이신 임금님은 하나님의 심부름꾼과 같으십니다. 임금님 보시기에 좋을 대로 하십시오.

28

저의 아버지 쪽 온 집안은 저의 주인이신 임금님께는 그냥 죽은 사람들이었습니다. 그런데 임금님께서 임금님의 종인 저를 임금님의 밥상에서 먹게 해 주셨습니다. 저한테 무슨 공의로움이 아직 남아 있어서 더 도와 달라고 소리칠 수 있겠습니까?”

29

임금이 그에게 말했다. “무슨 까닭으로 너는 아직 네 할 말을 하고 있느냐? 내가 말한다. 자네하고 시바하고 밭을 나눠 가지도록 하게나.”

30

므비보셋이 임금에게 말했다. “그냥 그가 모든 것을 가지도록 하십시오. 이제 저의 주인이신 임금님께서 평안히 왕궁으로 돌아오셨으니까요.”

31

바르실래라는 길르앗 사람이 로글림에서 내려왔다. 그는 임금과 함께 요르단강까지 갔다. 임금을 요르단강에서 보내 드리려는 것이었다.

32

바르실래는 무척 나이가 많았다. 80세였다. 그런데도 그는 임금이 마하나임에 살 때 임금을 잘 모셨다. 무척 넉넉하게 사는 사람이었던 것이다.

33

임금이 바르실래에게 말했다. “어르신은 나와 같이 건너가십시다. 나와 함께 예루살렘에 계시면 내가 어르신을 잘 모시겠습니다.”

34

바르실래가 임금에게 말했다. “제가 살면 몇 해나 더 살겠습니까? 임금님과 함께 예루살렘으로 올라가다니요.

35

오늘 제 나이가 80입니다. 좋고 나쁜 것을 제가 알겠습니까? 먹거나 마신다고 그 맛을 임금님의 종인 제가 알겠습니까? 노래하는 남자들과 노래하는 여자들의 목소리를 아직 제가 들을 수 있겠습니까? 무엇 때문에 임금님의 종인 제가 저의 주인이신 임금님께 다시 짐이 된단 말입니까?

36

임금님의 종인 저는 이제 막 임금님과 함께 요르단강을 건너려는 것뿐입니다. 무엇 때문에 임금님께서는 저한테 이렇게 되갚아 주려 하십니까?

37

임금님의 종인 저를 부디 돌아가도록 해 주십시오. 저는 제 고향에서 아버지 어머니 무덤 곁에서 죽고 싶습니다. 그런데, 여기, 임금님의 종 김함이 있습니다. 그가 저의 주인이신 임금님과 함께 건너가도록 해 주십시오. 임금님 보시기에 좋을 대로 그에게 해 주십시오.”

38

임금이 말했다. “나와 함께 김함이 건너가도록 해 드리겠습니다. 내가 그에게 해 줄 것입니다, 어르신 보시기에 좋을 대로요. 무엇이든지 골라서 나한테 해 달라 하시면 어르신께 다 해 드리겠습니다.”

39

온 백성이 요르단강을 건넜고, 임금도 건넜다. 임금이 바르실래에게 입맞춤하고 그를 축복했다. 그러자 그는 자기 살던 곳으로 돌아갔다.

40

임금이 길갈로 건너갔다. 김함도 그와 함께 건너갔다. 온 유다 백성은 임금이 건너게 도와주었다. 이스라엘 백성의 절반도 그렇게 했다.

41

그런데, 저기, 온 이스라엘 백성이 임금에게로 오고 있는 것이 아닌가! 그들이 임금에게 말했다. “어째서 우리 형제 유다 사람들이 임금님을 몰래 모시고 나왔나요? 어째서 그들은 임금님과 임금님의 집안사람들이 요르단강을 건너게 도와주었나요? 다윗과 함께 있던 그의 사람들 모두도요.”

42

온 유다 사람이 이스라엘 사람에게 대답했다. “임금님은 우리와 가까운 분이십니다. 무엇 때문에 여러분이 이 일을 두고 화를 내십니까? 우리가 임금님한테서 뭘 받아먹기라도 했단 말입니까? 아니면 그분이 우리한테 뭘 갖다주시기라도 했단 말입니까?”

43

이스라엘 사람이 유다 사람에게 대답했다. “임금으로 말하면 열 개의 몫이 우리에게 있습니다. 다윗의 경우에도 마찬가지입니다. 우리 몫이 여러분 몫보다 많습니다. 그런데 어째서 여러분이 우리를 얕잡아 보는 것입니까? 우리의 임금을 모셔 오겠다는 말을 처음 한 것은 우리 아닙니까?” 그러나 유다 사람의 말이 이스라엘 사람의 말보다 더 거셌다.

┼ 사 19

구약전서 신약전서

사무엘하

20장

1

거기에 몹쓸 사람이 하나 있었다. 이름은 세바인데 비그리의 아들로 베냐민 사람이었다. 그가 뿔나팔을 불며 말했다. “우리에게는 다윗에게서 나누어 받을 몫이 없다. 우리에게는 이새의 아들에게서 물려받을 땅이 없다. 저마다 자기 천막으로 돌아가라, 이스라엘!”

2

그러자 온 이스라엘 사람이 다윗 따르기를 그치고 비그리의 아들 세바를 뒤따랐다. 그러나 유다 사람은 그들의 임금에게 바짝 붙어 요르단강에서 예루살렘까지 갔다.

3

다윗이 예루살렘의 왕궁으로 들어갔다. 임금은 왕궁을 지키라고 자기가 남겨 두었던 다른 아내 열 명을 데려다가 지킴이가 있는 집에다 가두었다. 그들에게 양식은 대 주었지만 그들에게 들어가지는 않았다. 그들은 죽는 날까지 갇혀 남편 여읜 여자들처럼 살았다.

4

임금이 아마사에게 말했다. “3일 안에 나한테 유다 사람을 불러 모아 주시오. 그리고 장군도 이리로 오시오.”

5

아마사는 유다 사람을 불러 모으러 갔다. 그런데 임금이 그에게 정해 준 시간보다 늦어졌다.

6

다윗이 아비새에게 말했다. “이제 우리한테 비그리의 아들 세바가 압살롬보다 더 나쁘게 할 거요. 그대는 이제 그대 주인의 신하들을 데리고 그를 뒤쫓아 가시오. 그가 튼튼한 도시들을 찾아 우리 눈에서 벗어나면 안 되니 말이오.”

7

요압의 사람들이 아비새를 뒤따라 나갔다. 그렛 사람들, 블렛 사람들, 모든 용사들도 그랬다. 그들은 예루살렘에서 나가 비그리의 아들 세바를 뒤쫓았다.

8

그들이 기브온에 있는 큰 돌 옆에 있을 때 아마사가 그들 앞으로 왔다. 요압은 군복을 걸치고 있었다. 그 위에 칼을 차고 있었는데 허리에 있는 칼집에 채워 두었다. 그런데 그가 나갈 때 칼이 떨어졌다.

9

요압이 아마사에게 말했다. “안녕하시오, 그대, 나의 형제여?” 요압은 입맞춤하려는 듯 오른손으로 아마사의 수염을 잡았다.

10

아마사는 요압의 손에 있는 칼을 눈여겨보지 않았다. 요압은 그 칼로 아마사의 배를 찔렀다. 그의 창자가 땅으로 쏟아졌다. 다시 찌르지 않았는데도 아마사는 죽었다.그러자 요압과 그의 형제 아비새는 비그리의 아들 세바를 뒤쫓았다.

11

요압의 젊은이들 가운데 한 사람이 아마사의 곁에 서서 말했다. “요압을 좋아하는 사람, 다윗 편에 있는 사람은 누구든 요압을 뒤따르시오!”

12

아마사는 피범벅이 되어 큰길 한가운데에 있었다. 그 젊은이는 온 백성이 서 있는 것을 보고 아마사를 큰길에서 들판으로 옮겨 놓았다. 그러고는 그의 위에다 겉옷을 던졌다. 그에게로 온 사람들이 모두 보고 멈춰 섰기 때문이다.

13

그가 그를 큰길에서 치워 놓자 사람마다 요압을 뒤따라 건너가 비그리의 아들 세바를 뒤쫓았다.

14

세바는 이스라엘의 모든 지파가 사는 곳을 지나 아벨벳마아가로 갔다. 비그리 사람들이 모두 모여 그를 뒤따라갔다.

15

그들은 아벨벳마아가로 가서 그를 에워쌌다. 그러고는 그 도시를 치려고 흙언덕을 쌓았다. 성벽을 마주하고 흙언덕이 섰다. 요압과 함께한 온 백성이 벽을 부수어 무너뜨리려 하고 있었다.

16

그때 어느 지혜로운 여자가 도시에서 외쳤다. “말씀 좀 들어 보세요. 들어 보세요! 요압한테 말씀 좀 드려 주세요. ‘이리 가까이 오십시오. 장군한테 드릴 말씀이 있습니다.’ 하고요.”

17

요압이 여자에게 다가가자 여자가 말했다. “장군이 요압이신가요?” 그가 대답했다. “그렇소.” 여자가 그에게 말했다. “당신의 종인 저의 말을 들어 보세요.” 그가 말했다. “듣고 있소.”

18

여자가 말했다. “옛날에 사람들이 말하곤 했지요. ‘잘 물어봐요, 아벨에서!’ 하고요. 그리하여 일을 마무리 지었습니다.

19

나는 이스라엘에서 평안히 성실하게 사는 사람들 가운데 한 명입니다. 장군님은 이스라엘의 어머니 같은 도시를 없애 버리려 하십니다. 무슨 까닭으로 여호와께 물려받은 몫을 집어삼키려 하십니까?”

20

요압이 대답했다. “있을 수 없는 일입니다, 있을 수 없는 일이오, 나에게는! 내가 집어삼키려 하다니요! 내가 무너뜨리려 하다니요!

21

이 일은 그런 것이 아니오. 에브라임 산지에서 온 어떤 사람이 있어요. 이름은 세바인데 비그리의 아들이지요. 그 사람이 자신의 손을 들어 다윗 임금을 치려고 한 것이오. 여러분은 그 사람만 넘겨주시오. 그러면 나는 이 도시 앞에서 물러날 것이오.” 여자가 요압에게 말했다. “두고 보세요. 그의 머리를 성벽 너머 장군님께로 던져 드릴 것입니다.”

22

여자는 자신의 지혜를 짜내어 온 백성에게 다가갔다. 그러자 그들이 비그리의 아들 세바의 머리를 베어 요압에게 던져 주었다. 요압이 뿔나팔을 불었다. 병사들이 그 도시 앞에서 뿔뿔이 흩어져 저마다 자기 천막으로 갔다. 요압은 예루살렘으로 돌아가 임금에게로 갔다.

23

요압이 이스라엘 온 군대를 거느렸다. 여호야다의 아들 브나야는 그렛 사람들과 블렛 사람들을 거느렸다.

24

아도람은 강제 노동 감독을 맡았다. 아힐룻의 아들 여호사밧은 기록담당관이었다.

25

스와는 서기관이었다. 사독과 아비아달은 제사장이었다.

26

야일 사람 이라도 다윗의 제사장이 되었다.

┼ 사 20

구약전서 신약전서

사무엘하

21장

1

다윗 시대에 3년 동안 해마다 흉년이 들었다. 그러자 다윗은 여호와의 얼굴을 찾았다. 여호와께서 말씀하셨다. “사울 때문이야. 남의 피를 쏟은 집안 때문이야. 그가 기브온 사람들을 죽였기 때문이지.”

2

임금은 기브온 사람들을 불러서 말했다. 기브온 사람들은 이스라엘 사람들이 아니라 아모리 사람 가운데 남아 있는 사람들이다. 이스라엘 사람들이 그들에게 맹세했는데도 사울은 그들을 쳐서 없애 버리려 했다. 이스라엘과 유다 사람들을 위한 열정을 품고 있었기 때문이다.

3

다윗이 기브온 사람들에게 물었다. “내가 여러분한테 무엇을 해 드려야겠소? 어떻게 하면 죄를 없앨 수 있겠소? 여호와께서 자신의 몫으로 삼으신 백성을 여러분이 축복해 주게 하려면 말이오.”

4

기브온 사람들이 그에게 대답했다. “우리에게 중요한 것은 사울과 그의 집안에 있는 은이나 금이 아닙니다. 우리에게 중요한 것은 이스라엘에서 누군가를 죽이는 것도 아닙니다.” 다윗이 말했다. “여러분이 무슨 말을 하든지 내가 여러분에게 해 드리겠소.”

5

그들이 임금에게 말했다. “그 사람은 우리를 끝장낸 사람, 우리를 두고 일을 꾸민 사람입니다. 우리를 망하게 하여 이스라엘 어떤 지역에서도 자리 잡지 못하게 하려고요.

6

우리한테 그의 아들 가운데 일곱을 내주십시오. 우리가 그들을 여호와 앞에서 매달겠습니다. 여호와께서 골라 뽑으신 사람 사울의 도시 기브아에서요.” 임금이 말했다. “내가 내드리겠소.”

7

임금은 요나단의 아들이자 사울의 손자인 므비보셋을 아꼈다. 여호와를 걸고 그들 사이에, 그러니까 다윗과 사울의 아들 요나단 사이에 했던 맹세 때문이었다.

8

임금은 아야의 딸 리스바가 사울에게 낳아 준 두 아들, 알모니와 므비보셋을 데려갔다. 또 사울의 딸 메랍이 므홀랏 사람 바르실래의 아들 아드리엘에게 낳아 준 다섯 아들을 데려갔다.

9

다윗은 그들을 기브온 사람들의 손에 넘겨주었다. 이 사람들은 그들을 산에서 여호와 앞에 매달았다. 그들 일곱은 함께 목숨을 잃었다. 기브온 사람들은 곡식을 거두어들이는 처음 몇 날 안에 그들을 죽였다. 보리를 거두어들이기 시작할 때였다.

10

아야의 딸 리스바가 거친 천을 가져다가 스스로를 위해 바위에다 펼쳤다. 곡식을 거두어들이는 첫날부터 시작해 하늘에서 그 시체들 위로 비가 쏟아질 때까지 그렇게 있었다. 낮에는 하늘의 새가, 밤에는 들짐승이 그들 위에 내려앉지 못하게 했다.

11

누군가 다윗에게 알렸다. 아야의 딸이자 사울의 다른 아내였던 리스바가 이렇게 했다고 한 것이다.

12

다윗이 가서 사울의 뼈와 그의 아들 요나단의 뼈를 길르앗의 야베스의 주인들에게서 가져왔다. 이 사람들이 벳스안 광장에서 몰래 빼내 온 것이었다. 필리스티아 사람들이 길보아에서 사울을 쳐 죽인 날 그들을 그곳에 매달아 놓았던 것이다.

13

다윗은 길르앗의 야베스에서 사울의 뼈와 그의 아들 요나단의 뼈를 가지고 올라왔다. 그러자 사람들은 매달려 죽은 사람들의 뼈를 모았다.

14

사람들이 사울의 뼈와 그의 아들 요나단의 뼈를 가지고서 베냐민 땅 셀라에 있는 사울의 아버지 기스의 무덤에서 장례를 치렀다. 그들은 임금이 명령한 대로 다 했다. 그러고 나서 하나님이 그 땅을 위해 드린 기도를 들어주셨다.

15

다시 필리스티아 사람들이 이스라엘과 전쟁을 벌였다. 다윗이 내려갔고 그의 신하들이 그와 함께했다. 그들이 필리스티아 사람들과 싸웠는데 다윗이 지쳤다.

16

이스비브놉은 라바 사람으로 태어난 사람들 가운데 하나였다. 그가 가진 창은 놋 무게가 3.6킬로그램이었다. 게다가 그는 새 칼을 차고 있었다. 그가 다윗을 쳐 죽이겠다고 했다.

17

스루야의 아들 아비새가 다윗을 도와 그 필리스티아 사람을 쳐 죽였다. 그때 다윗의 사람들이 그에게 맹세했다. “임금님께서 더는 우리와 함께 싸우러 나가지 않게 해 드리겠습니다. 이스라엘의 등불을 꺼뜨리지 않게 해 드리겠습니다.”

18

이런 다음에 일어난 일이다. 다시 곱에서 필리스티아 사람들과 전투를 벌이게 되었다. 그때 후사 사람 십브개가 사프를 무찔렀다. 사프는 라바 사람으로 태어난 사람들 가운데 하나였다.

19

다시 필리스티아 사람들과 전투를 치르게 되었다. 곱에서였다. 야레오레김의 아들 베들레헴 사람 엘하난이 가드 사람 골리앗을 무찔렀다. 골리앗의 창 자루는 베틀의 도투마리 같았다.

20

다시 가드에서 전투를 치르게 되었다. 그런데 싸우기를 몹시 좋아하는 사내가 있었다. 그의 손가락과 발가락이 각각 여섯과 여섯이어서 그 수가 스물넷이었다. 그 또한 라바 사람으로 태어났다.

21

그가 이스라엘 사람들에게 창피를 주었다. 그러자 요나단이 그를 무찔렀다. 요나단은 다윗의 형제 시므아의 아들이었다.

22

이들 넷은 라바 사람으로 가드에서 태어났다. 그렇지만 다윗의 손에, 또 그의 신하들의 손에 쓰러졌다.

┼ 사 21

구약전서 신약전서

사무엘하

22장

1

다윗이 여호와께 이 노랫말로 말씀드렸다. 여호와께서 그를 그의 모든 원수와 사울의 손에서 빼내 주신 날이었다.

2

다윗이 말했다.
여호와는 나의 바위이시고 나의 산악 요새이시고 나를 구해 주시는 하나님.

3

나의 바위벽이신 하나님,
여호와께로 내가 피하지,
나의 방패이시고 내 구원의 뿔,
나의 보호소이시고 내가 달아날 곳인 하나님.
나를 구원해 주시는 주님,
폭력에서 주님이 나를 구원해 주십니다.

4

‘찬양받으실 하나님이십니다, 여호와는!’ 하고 내가 외치지.
그러면 나의 원수들에게서 나는 구원받아.

5

나를 에워쌌지, 죽음의 물결이!
멸망의 강물이 나를 놀라게 했고.

6

스올(죽은 사람들의 나라)의 밧줄이 나를 둘러쌌지.
나를 맞아들였어, 죽음의 덫이!

7

어려울 때면 나는 여호와를 부르고,
나의 하나님께 부르짖곤 하지.
그러면 여호와가 들어 주셔, 여호와의 성전에서부터 나의 목소리를!
내가 도와 달라고 외치는 소리가 여호와의 귀에 들어가지!

8

시끄럽게 오르락내리락하고 떨렸지, 땅이!
하늘의 기초가 흔들리고 뒤틀렸어.
여호와가 노여워하셨거든.

9

연기가 피어올랐지, 여호와의 코에서.
여호와의 입에서 나온 불이 널름댔지.
여호와에게서 숯이 타올랐지.

10

여호와가 하늘을 아래로 기울이고 내려오셨는데,
짙은 어둠이 여호와의 발아래에 있었어!

11

여호와는 크룹을 타고 날아다니셨어.
바람 날개를 타고 나타나셨지!

12

여호와는 자신의 둘레에 있는 어둠을 움막으로 삼으셨지,
물기 잔뜩 머금은 짙은 먹구름을!

13

무엇이 여호와 앞에서 번쩍이더니 숯불이 타올랐어.

14

천둥이 치게 하셨지, 하늘에서부터 여호와가!
가장 높으신 하나님이 목소리를 내셨어.

15

하나님이 화살을 날려 그들을 흩어 버리시고,
번개로 그들을 혼란에 빠뜨리셨어.

16

바다의 물길이 보이고
세계의 기초가 드러났지.
여호와의 꾸중 때문이었어.
여호와의 분노의 숨결 때문이었어!

17

여호와가 높은 데서 손을 뻗치곤 하셨어. 나를 붙잡아 주셨어.
나를 끌어내 주셨어, 많은 물에서!

18

여호와가 나를 빼내 주곤 하셨어, 나의 힘센 원수에게서,
나를 미워하는 사람들에게서!
그들이 나보다 강했거든.

19

그들이 나에게 맞서곤 했지, 내가 불행했던 날에.
그렇지만 여호와가 나에게 버팀목이 되어 주셨어!

20

여호와가 넓은 데로 나오게 해 주셨지, 나를!
여호와가 나를 빼내어 주셨어. 나를 좋아하시거든.

21

여호와가 나를 대해 주시지, 내 공의에 맞추어서.
내 손의 깨끗함에 맞추어서 내게 갚아 주시지.

22

내가 여호와의 길을 따랐거든.
나의 하나님을 떠나서 악하게 살지 않았거든.

23

여호와의 모든 법령이 내 앞에 있었고,
여호와의 규정들을 내가 밀어내지 않았거든.

24

나는 여호와를 바라보면서 흠 없이 지냈고,
잘못을 저지르지 않도록 나 자신을 지켰어.

25

여호와가 나에게 갚아 주셨지, 나의 의에 맞추어서,
여호와 보시기에 내 깨끗함에 맞추어서.

26

한결같은 사람에게는 주님이 한결같은 분으로 나타나시고,
흠 없는 사람에게는 주님이 흠 없는 분으로 나타나십니다.

27

깨끗한 사람에게는 주님이 깨끗한 분으로 나타나시고,
뒤틀린 사람에게는 주님이 뒤틀린 분으로 나타나십니다.

28

불쌍한 백성을 주님은 도우시고,
주님의 눈은 으스대는 사람들 위에 있습니다. 주님이 낮추십니다.

29

참으로 주님이야말로 내 등불이십니다, 오, 여호와여.
여호와가 내 어둠을 밝혀 주십니다.

30

참으로 주님을 힘입어 내가 적진으로 달려갑니다.
나의 하나님을 힘입어 담을 뛰어넘습니다.

31

이 하나님, 하나님의 길은 완전하지.
여호와의 말씀은 깨끗해.
여호와는 방패이시지,
여호와께로 피하는 모든 사람에게!

32

누가 하나님이신가, 여호와 말고서?
누가 바위벽이신가, 우리 하나님 말고서?

33

이 하나님이 나의 튼튼한 요새이시지.
나의 길을 완전하게 닦아 주셨지!

34

하나님이 나의 발을 암사슴처럼 만들어 주시지.
나의 높은 곳들에 나를 서게 해 주시지.

35

하나님이 가르쳐 주시지, 내 손이 전쟁하도록.
놋활을 당기도록, 내 팔이.

36

주님이 나에게 주셨습니다, 내 구원의 방패를.
주님의 응답이 나를 크게 만드십니다.

37

주님이 내 아래 발걸음을 넓게 해 주십니다.
나의 발목이 접질리지 않습니다.

38

나는 나의 원수들을 뒤쫓아 가서 그들을 없애 버립니다.
그들을 끝장내기까지 나는 돌아오지 않습니다.

39

내가 그들을 끝장냈고 그들을 쳐부수었으니 그들은 일어날 수 없을 것입니다.
그들은 나의 발아래에 쓰러졌습니다.

40

주님이 나를 힘으로 감싸 주셔서 전쟁하게 하셨습니다.
나에게 맞서 일어난 사람들을 내 아래에 무릎 꿇게 하셨습니다.

41

주님은 내 원수들이 나에게 등을 보이고 달아나게 하셨습니다.
나를 미워하는 사람들, 내가 그들을 다 없애 버렸습니다.

42

그들이 둘러보아도 도와줄 사람이 없었지.
여호와께 외쳐도 여호와는 그들에게 대답해 주지 않으셨어.

43

내가 그들을 으깨어 버렸지, 땅의 먼지처럼.
길거리의 진흙처럼 내가 밟아 짓이겨 버렸어.

44

주님이 나를 내 백성의 다툼으로부터 건져 내 주십니다.
나를 지켜 민족들의 우두머리가 되게 하십니다.
내가 알지 못했던 백성이 나를 섬깁니다.

45

다른 나라 사람들이 굽실거립니다, 나에게.
그들은 소문만 듣고도 내 말을 따릅니다.

46

다른 나라 사람들은 기가 죽어
허리띠를 매지도 못한 채 나옵니다, 그들이 갇혀 있던 곳에서.

47

여호와는 살아 계시지! 찬양받으실 만하지, 나의 바위벽은!
높임받으시기를, 내 구원의 바위벽이신 하나님이!

48

이 하나님은 나를 위해 앙갚음해 주시는 분이시고,
백성들을 내 아래로 내려오게 하시지.

49

나를 나의 원수들에게서 끌어내 주시지!
게다가 나에게 맞서 일어난 사람들보다 나를 주님이 더 높여 주십니다.
폭력배에게서 주님이 나를 빼내 주십니다.

50

오, 여호와여,
이런 까닭에 나는 주님을 민족들 가운데서 찬양하겠습니다.
또 주님의 이름을 내가 찬송하겠습니다.

51

큰 구원을 여호와가 이루어 주시지, 자신이 세우신 임금에게!
또 한결같은 사랑을 베풀어 주시지,
여호와께 기름부음받은 사람 다윗과 그의 후손에게 영원토록!”

┼ 사 22

구약전서 신약전서

사무엘하

23장

1

다윗의 마지막 말은 이러했다. 이새의 아들 다윗의 말이었다. 높이 세워진 사람, 야곱의 하나님께 기름부음받은 사람의 말이었다. 이스라엘의 노래 잘하는 사람의 말이었다.

2

“여호와의 영이 내 안에서 말씀하셨네.
그분 말씀 내 혀에 있네.

3

이스라엘의 하나님이 말씀하셨네.
나에게 말씀하셨네, 이스라엘의 바위이신 분이.
‘사람을 공의롭게 다스리는 이,
하나님을 두려워하며 다스리는 이,

4

그는 마치 빛과 같아. 해가 돋는 아침, 구름 없는 아침의 빛.
비 온 다음 반짝이며 땅에서 돋아난 푸른 풀과 같아.’

5

나의 집이 하나님 앞에 정말 그렇지 않은가?
그분이 나와 영원한 언약을 맺어 주셨으니까.
그 안에 모든 것이 가지런히 간직되어 있지.
내가 받은 모든 도움과 내가 좋아하는 모든 것,
그분이 넘쳐 나게 해 주지 않으실까?

6

못된 사람은 모두 내던진 가시 같아.
사람들이 손으로 잡지 않을 거야.

7

그들에게 손을 대려는 사람은 쇠와 창 자루를 갖고 있어야 해.
그 자리에서 반드시 불로 태워질 거야.”

8

다윗에게 있었던 용사들의 이름은 이러하다. 요셉밧세벳이라는 다흐그몬 사람이 있었다. 그는 세 용사의 우두머리였다. 창을 휘둘러 단번에 800명을 죽였다.

9

요셉밧세벳 다음으로는 도도의 아들 아호아 사람 엘르아살이 있었다. 다윗과 함께한 세 용사 가운데 한 사람이었다. 다윗과 엘르아살은 필리스티아 사람들을 얕보았다. 그때 필리스티아 사람들이 전투를 벌이려고 거기에 모여 있었다. 이스라엘 사람들이 올라갔다.

10

엘르아살이 일어나 필리스티아 사람들을 쳐 죽였다. 마침내 그의 손이 지쳐 칼에 달라붙을 지경에 이르렀다. 여호와께서 그날 큰 승리를 거두게 해 주셨다. 병사들은 그를 뒤따라 돌아오면서 기껏해야 물건을 빼앗기만 했다.

11

엘르아살 다음은 아게의 아들 하랄 사람 삼마였다. 그때 필리스티아 사람들이 레히로 모였다. 거기에는 붉은콩으로 가득 찬 들판이 있었다. 병사들이 필리스티아 사람들 앞에서 달아났다.

12

삼마가 그 들판 한가운데에 꿋꿋이 서서 그 들판을 지켰다. 그리고 필리스티아 사람들을 쳐부수었다. 여호와께서 매우 큰 승리를 거두게 해 주셨다.

13

그 30명 가운데 세 사람이 우두머리로서 내려갔다. 곡식을 거둘 때쯤 다윗을 만나러 아둘람 동굴로 간 것이다. 필리스티아 사람들 한 무리가 라바 사람들의 골짜기에 진을 치고 있었다.

14

다윗은 그때 산악 요새에 있었고, 필리스티아 사람들의 초소는 그때 베들레헴에 있었다.

15

다윗이 애타게 말했다. “누가 베들레헴 성문 곁 우물에서 내가 마시도록 물 좀 길어다 줄 수 있겠소?”

16

그러자 세 용사가 필리스티아 사람들의 진영을 뚫고 나아갔다. 베들레헴 성문 곁 우물에서 물을 길어다가 들고 다윗에게 왔다. 그러나 그는 그 물을 마시려 하지 않았다. 그 물을 부어 여호와께 바쳤다.

17

다윗이 말했다. “있을 수 없는 일입니다, 나에게는, 여호와여! 내가 이런 일을 할 수는 없습니다. 목숨 걸고 갔던 사람들의 피 같은 물이 아닙니까?” 그는 그 물을 마시려 하지 않았다. 이와 같은 일들을 한 것이 세 용사였다.

18

또 요압의 형제이자 스루야의 아들인 아비새가 있었다. 그는 30명 가운데 우두머리였다. 그가 창을 휘둘러 300명을 죽였다. 그래서 그는 그 세 사람과 함께 이름을 떨쳤다.

19

그 30명 가운데서 그가 존중받지 않았던가? 그가 그들의 지휘관이 되었으나 앞의 세 용사에게까지는 미치지 못했다.

20

또 여호야다의 아들 브나야가 있었다. 용감한 사내로 해낸 일이 많았다. 갑스엘 출신이었다. 그가 모압의 아리엘의 두 아들을 쳐 죽였다. 그가 내려가서, 구덩이 한가운데 있던 사자도 쳐 죽였다. 눈 내리는 날이었다.

21

그는 이집트 사람도 쳐 죽였다. 잘생긴 사내였다. 그 이집트 사람은 손에 창을 들고 있었다. 그렇지만 브나야는 몽둥이를 가지고 그에게로 내려갔다. 이집트 사람의 손에서 창을 빼앗아 그의 창으로 그를 죽였다.

22

이런 일들을 한 것이 여호야다의 아들 브나야였다. 그래서 그가 세 용사와 함께 이름을 떨쳤다.

23

그는 그 30명 가운데서 존중받았다. 그러나 그 세 사람에게까지는 미치지 못했다. 다윗이 그를 자신의 호위병으로 삼았다.

24

아사헬도 있었다. 그는 요압의 형제로 그 30명 가운데 한 사람이었다. 도도의 아들인 베들레헴의 엘하난도 있었다.

25

하롯 사람 삼마와 하롯 사람 엘리가도 있었다.

26

발디 사람 헬레스, 익게스의 아들 드고아 사람 이라도 있었다.

27

아나돗 사람 아비에셀과 후사 사람 므분내도 있었다.

28

아호아 사람 살몬과 느도바 사람 마하래도 있었다.

29

바아나의 아들 느도바 사람 헬렙도 있었다. 리배의 아들 잇대도 있었다. 그는 기브아 출신으로 베냐민의 자손이었다.

30

비라돈 사람 브나야와 나할레가아스 출신의 힛대도 있었다.

31

아르바 사람 아비알본과 바르훔 사람 아스마웻도 있었다.

32

사알본 사람 엘리아흐바와 야센의 아들들과 요나단도 있었다.

33

하랄 사람 삼마와 사랄의 아들 하랄 사람 아히암도 있었다.

34

아하스배의 아들이자 마아가 사람의 손자인 엘리벨렛도 있었다. 아히도벨의 아들 길로 사람 엘리암도 있었다.

35

갈멜 사람 헤스로와 아랍 사람 바아래도 있었다.

36

나단의 아들 소바 사람 이갈도 있었다. 갓 사람 바니도 있었다.

37

암몬 사람 셀렉도 있었다. 브에롯 사람 나흐래도 있었다. 그는 스루야의 아들 요압의 무기를 들고 따르던 사람이었다.

38

이델 사람 이라와 이델 사람 가렙도 있었다.

39

히타이트 사람 우리야도 있었다. 모두 37명이었다.

┼ 사 23

구약전서 신약전서

사무엘하

24장

1

여호와께서 다시 이스라엘을 향한 노여움으로 불타오르셨다. 그래서 다윗을 부추겨서 그들과 맞서게 하시며 말씀하셨다. “가서 이스라엘과 유다 사람의 수를 세어 보아라.”

2

임금은 자신과 함께 있던 요압 사령관에게 말했다. “여기저기 돌아다녀 보세요. 단에서 브엘세바까지 이스라엘의 모든 지파 가운데로요. 그러면서 백성의 수를 조사해 보세요. 백성의 수를 알고 싶습니다.”

3

그러자 요압이 임금에게 말했다. “여호와 임금님의 하나님이 지금의 백성에 그 수를 더해 주셔서 지금의 100배가 되게 해 주시기 바랍니다. 저의 주인이신 임금님의 눈으로 보고 계십니다. 그런데 저의 주인이신 임금님께서는 무슨 까닭으로 이 일을 하고 싶어 하십니까?”

4

그러나 임금의 말이 요압에게, 또 군대 지휘관들한테 힘이 있었다. 요압과 군대 지휘관들이 임금 앞에서 나갔다. 백성 곧 이스라엘 사람들의 수를 조사하려는 것이다.

5

그들은 요르단강을 건너 갓 마른시내 한가운데 있는 도시의 오른쪽 아로엘에 진을 쳤다. 그런 다음 야셀로 갔다.

6

그들은 길르앗으로, 또 히타이트 사람들의 땅인 가데스로 갔다. 또 단과 이욘과 시돈 둘레로 갔다.

7

그들이 티레의 요새와 히위 사람과 가나안 사람의 모든 도시로 들어갔다. 그러고서 유다의 네게브에 있는 브엘세바로 나갔다.

8

그들은 온 땅을 두루 돌아다니며 9개월 20일을 보낸 다음 예루살렘으로 왔다.

9

요압이 백성의 수를 조사해서 얻은 숫자를 임금에게 알려 주었다. 이스라엘에는 칼을 뽑아 쓸 줄 아는 사람이 800,000명 있었다. 유다 사람으로는 칼로 무장한 사람이 500,000명 있었다.

10

다윗은 마음이 찔렸다. 백성의 수를 세고 난 다음이었다. 다윗이 여호와께 말씀드렸다. “제가 큰 죄를 지었습니다. 이런 짓을 저지르다니요. 여호와여, 이제 주님의 종인 저의 잘못을 치워 주십시오. 제가 너무나 미련하게 처신했기 때문입니다.”

11

다윗이 아침에 일어났다. 여호와의 말씀이 갓 예언자에게 내려오는 일이 일어났다. 그는 다윗의 예견자였다.

12

“가서 다윗에게 말해 주어라. ‘여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. 「세 가지를 내가 너에게 제안한다. 너는 그 가운데서 하나를 골라라. 그러면 내가 너에게 그렇게 해 주겠다.」’”

13

갓이 다윗에게 와서 알려 주었다. 그러고는 그에게 물었다. “7년 동안 흉년이 임금님의 나라에 닥쳐야 할까요? 아니면 3개월 동안 임금님이 임금님의 적들 앞에서 도망 다니고 그들이 임금님을 뒤쫓아야 할까요? 아니면 3일 동안 임금님의 나라에 돌림병이 돌아야 할까요? 이제 생각해 보십시오. 나를 보내신 여호와께 내가 무슨 말씀으로 대답할지를요.”

14

다윗이 갓에게 말했다. “내가 큰 어려움을 겪고 있습니다. 우리가 부디 여호와의 손안에 떨어지게 해 주십시오. 여호와의 자비가 크시니까요. 사람의 손안에는 내가 떨어지지 않게 해 주십시오.”

15

그래서 여호와께서는 돌림병이 이스라엘 가운데 돌게 하셨다. 그 아침부터, 정해 놓으신 때까지 그렇게 하셨다. 그 바람에 백성 가운데서 단에서부터 브엘세바까지 70,000명이 죽었다.

16

천사가 예루살렘 쪽으로 손을 뻗었다. 그 도시를 망하게 하려는 것이었다. 그런데 여호와께서 그 재앙을 두고 뜻을 바꾸셨다. 그러고는 많은 백성을 망하게 하려는 천사에게 말씀하셨다. “됐다, 이제는! 너의 손을 떼어라.” 그때 여호와의 천사는 여부스 사람 아라우나의 타작마당 곁에 있었다.

17

다윗이 여호와께 말씀드렸다. 백성을 쳐 죽이는 여호와의 천사를 보았을 때였다. 다윗이 말씀드렸다. “아, 죄를 지은 것은 저 아닙니까? 제가 잘못을 저질렀습니다. 이들 곧 양 떼가 무엇을 했단 말입니까? 주님의 손으로 부디 저와 제 아버지 쪽 집안을 때려 주십시오.”

18

갓이 그날 다윗에게 와서 말했다. “올라가십시오. 여호와를 위해 제단을 세우십시오, 여부스 사람 아라우나의 타작마당에다가요.”

19

다윗이 올라갔다. 갓의 말대로, 여호와께서 명령하신 대로 한 것이다.

20

아라우나가 내려다보다가 임금과 그의 신하들을 알아보았다. 그들이 자신한테로 오고 있었다. 그래서 아라우나가 나와서 임금에게 절했다. 얼굴이 땅에 닿도록 엎드렸다.

21

아라우나가 말했다. “어째서 저의 주인이신 임금님께서 임금님의 종인 저에게 오셨습니까?” 다윗이 말했다. “그대한테서 타작마당을 사서 여호와를 위해 제단을 지으려 하오. 그러면 이 재앙이 백성한테서 떠나 멈출 것이오.”

22

아라우나가 다윗에게 말했다. “그렇게 하시지요. 바치십시오, 저의 주인이신 임금님, 임금님 보시기에 좋은 것들로요. 보십시오. 이 소는 다태우는제물(번제물)로 바치십시오. 타작 널판과 소의 멍에는 땔감으로 쓰십시오.

23

임금님, 이 모든 것을 아라우나가 임금님께 드립니다.” 아라우나가 이어서 임금에게 말했다. “여호와 임금님의 하나님이 임금님을 마음에 들어 하시기 바랍니다.”

24

임금이 아라우나에게 말했다. “아니요, 내가 반드시 그대에게서 살 것이오. 값을 치르고서 말이오. 여호와 나의 하나님께 다태우는제물(번제물)을 값도 안 치르고 올려 드리지는 않을 것이오.” 다윗은 타작마당과 소를 샀다. 그 값으로 은 600그램을 주었다.

25

거기에서 다윗이 여호와를 위해 제단을 지었다. 그러고는 다태우는제물(번제물)과 평화제물(화목제물)을 올려 드렸다. 사람들이 그 땅을 위해 드린 기도를 여호와께서 들어주셨다. 돌림병이 이스라엘에서 멈추었다.

┼ 사 24

구약전서 신약전서

에스더

1장

1

크세르크세스 때 일어난 일이다. 그는 인도에서 에티오피아까지 127개 행정 구역을 다스렸던 바로 그 크세르크세스다.

2

그 무렵 크세르크세스 임금은 수사 성채에 있는 자신의 왕국 임금자리에 앉아 있었다.

3

임금으로 다스린 지 3년이 되었을 때, 그는 모든 관리와 신하를 위해 잔치를 벌였다. 페르시아와 메디아의 군대, 귀족들, 지방 관리들이 그의 앞에 섰다.

4

그는 어마어마하게 풍요로운 자기 나라와 눈부시게 화려한 자신의 위대함을 보여 주면서, 180일이라는 오랜 날을 보냈다.

5

이 날수를 다 채우고 난 뒤 임금은 수사 성채에 있는 모든 백성을 불러 잔치를 열었다. 높은 사람과 낮은 사람을 가리지 않았다. 잔치는 7일 동안 왕궁 정원 안뜰에서 열렸다.

6

흰색과 푸른 보라색 천이 붉은 보라색 고급 리넨 끈에 묶여서 은고리와 대리석 기둥에 걸려 있었다. 바닥에는 금과 은으로 된 긴 의자들이 놓여 있었다. 바닥은 반암, 대리석, 자개, 값나가는 돌로 꾸며져 있었다.

7

금으로 만든 잔으로 술을 마시게 했다. 잔들은 여러 모양이었다. 임금의 손이 큰 만큼 임금이 내리는 포도주는 넉넉했다.

8

마시는 데에는 법을 따랐고, 그만 마시라고 하는 사람은 없었다. 임금이 궁궐에 있는 모든 관리에게 이 사람이든 저 사람이든 마음 내키는 대로 하도록 하라고 일러두었던 것이다.

9

와스디 왕비도 여자들을 위해서 잔치를 벌였다. 크세르크세스 임금의 왕궁에서였다.

10

일곱째 날 임금은 포도주를 마시고 기분이 좋아졌다. 그는 므후만, 비스다, 하르보나, 빅다, 아박다, 세달, 가르가스에게 말했다. 이 사람들은 크세르크세스 임금을 받들어 모시는 일곱 명의 왕궁 관리였다.

11

와스디 왕비를, 왕비의 관을 머리에 쓴 모습으로 임금 앞에 모셔 오라는 말이었다. 백성과 관리들에게 왕비의 아름다운 모습을 보여 주고 싶었던 것이다. 왕비는 보기에 아름다웠다.

12

그런데 왕비 와스디는 왕궁 관리들을 통해 전한 임금의 말을 듣고도 오기를 마다했다. 임금은 엄청나게 화를 냈다. 분노가 치밀어 올랐던 것이다.

13

임금은 관례를 잘 아는 지혜로운 사람들에게 물어보았다. 임금이 법과 규정을 잘 아는 모든 사람에게 물어보는 것은 늘 있는 일이었다.

14

그와 가까이 지내던 사람은 가르스나, 세달, 아드마다, 다르시스, 메레스, 마르스나, 므무간이다. 이들 페르시아와 메디아의 관리 일곱 명은 임금과 얼굴을 보고 이야기를 나누는 사람들로, 왕국에서 첫째가는 자리에 앉아 있었다.

15

“법에 따르면 왕비 와스디를 어떻게 하는 것이 좋겠소? 왕궁 관리들을 통해 전한 크세르크세스 임금의 말을 따르지 않았소.”

16

므무간이 임금과 관리들에게 말했다. “와스디 왕비는 임금님께만 잘못한 것이 아닙니다. 크세르크세스 임금님이 다스리시는 모든 행정 구역에 있는 모든 관리와 백성에게도 잘못한 것입니다.

17

이제 왕비가 한 일이 모든 여자들 사이에 퍼져 나가면, 그들은 남편을 얕볼 겁니다. 이렇게 말할 것입니다. ‘크세르크세스 임금이 와스디 왕비를 자신의 앞에 데려오라고 했는데 왕비가 안 왔다는군요.’

18

오늘이라도 왕비가 한 일을 페르시아와 메디아에 있는 관리의 아내들이 전해 듣고, 임금님의 모든 관리들에게 말할 겁니다. 그러면서 그만큼 우습게 보고 화내고 하겠지요.

19

임금님께서 괜찮으시다면, 명령을 내려 주십시오. 그것을 페르시아와 메디아의 법에 적어 두어 없어지지 않게 하십시오. 와스디는 이제 크세르크세스 임금님 앞에 나올 수 없고, 왕비 자리는 임금님께서 더 좋은 여자에게 주실 것이라고요.

20

임금님이 내리시는 명령이 이 큰 나라 곳곳에 들리게 하십시오. 그럼 모든 여자들이, 높은 사람과 낮은 사람을 가리지 않고 남편을 떠받들 것입니다.”

21

이 말이 임금과 관리들의 마음에 들었고, 임금은 므무간의 말대로 했다.

22

임금은 자신이 다스리는 모든 행정 구역에 문서를 보냈다. 행정 구역마다 거기서 쓰는 글자로, 백성마다 그들이 쓰는 말로 보냈다. 남자가 저마다 자기 집안을 다스리게 하고 남자의 민족 말로 말하도록 했다.

┼ 에 1

구약전서 신약전서

에스더

2장

1

이런 일들이 있고 나서 크세르크세스 임금의 노여움이 가라앉았다. 임금은 와스디 생각이 났다. 왕비가 한 일과 그를 두고 결정한 일도 생각났다.

2

그때 임금을 받들어 모시는 젊은이들이 말했다. “임금님을 위해 모습이 사랑스럽고 젊은 여자들을 찾아 보게 하시지요.

3

임금님은 나라의 모든 행정 구역에 일을 맡을 사람들을 세우십시오. 그래서 모습이 사랑스럽고 젊은 여자들을 모두 수사 성채의 하렘(여자 전용 숙소)으로 모으게 하십시오. 그 젊은 여자들을 헤개 곧 임금님의 왕궁 관리로서 여자들을 지키는 사람의 손에 맡기시고, 그들의 화장품을 대 주게 하십시오.

4

임금님 마음에 가장 드는 여자를 와스디 대신 왕비로 맞아들이십시오.” 임금은 그 말이 마음에 들어 그대로 했다.

5

수사 성채에 유다 남자가 살고 있었다. 이름은 모르드개였다. 그는 야일의 아들이자 시므이의 손자이자 기스의 증손자로, 베냐민 사람이었다.

6

그는 사로잡혀 온 사람들과 함께 예루살렘에서 사로잡혀 왔다. 이 사람들은 유다 임금 여호야긴과 함께 사로잡혀 왔다. 그들을 사로잡아 온 것은 바빌론 임금 네부카드네자르였다.

7

모르드개는 하닷사 곧 에스더를 돌보고 있었다. 삼촌의 딸이었는데 부모가 없었던 것이다. 이 아이는 생김새가 예쁘고 모습이 사랑스러웠다. 부모를 잃었을 때 모르드개가 자기 딸로 맞아들였다.

8

임금의 명령과 법령이 퍼져 나가자, 많은 젊은 여자가 수사 성채에 모여 헤개의 손 아래로 들어갔다. 에스더도 누군가가 왕궁으로 데려다주어 여자들을 지키는 헤개의 손에 맡겨졌다.

9

에스더는 헤개의 마음에 들어서 그에게 좋은 대접을 받았다. 헤개는 화장품과 나눠 주는 물건을 에스더에게 서둘러 챙겨 주었다. 왕궁에서 가장 뛰어난 여자아이 일곱 명도 붙여 주었다. 또한 에스더와 그 여자아이들을 하렘(여자 전용 숙소)에서 가장 좋은 곳으로 옮겨 주었다.

10

에스더는 자기 민족과 친족에 관해 알려 주지 않았다. 알려 주지 말라고 모르드개가 명령했기 때문이다.

11

날이면 날마다 모르드개는 하렘(여자 전용 숙소) 뜰 앞을 서성거렸다. 에스더가 잘 지내고 있는지, 무슨 일이 있는지 알고 싶었던 것이다.

12

젊은 여자들에게는 한 사람씩 크세르크세스 임금에게로 갈 차례가 돌아왔다. 여자들에게 해당되는 법에 따라 12개월이 지난 뒤였다. 이렇게 해야 곱게 꾸미는 날수를 채울 수 있기 때문이다. 6개월 동안은 몰약 기름을 바르고, 6개월 동안은 향품과 여자들의 화장품을 발랐다.

13

이렇게 해서 젊은 여자는 임금에게로 갔다. 그때 여자는 자기가 요구하는 것을 무엇이든 받아서, 그것을 하렘(여자 전용 숙소)에서 왕궁으로 가져갈 수 있었다.

14

여자는 저녁에 갔다. 그리고 아침에 둘째 하렘(여자 전용 숙소)으로 돌아와서는 임금의 다른 아내들을 지키는 왕궁 관리 사아스가스의 손 아래로 들어갔다. 임금이 좋아해서 이름이 불리는 일이 아니라면, 다시는 임금에게로 갈 수 없었다.

15

에스더가 임금에게 갈 차례가 돌아왔다. 그는 모르드개의 삼촌 아비하일의 딸이었다. 그를 모르드개는 자신의 딸로 받아들였다. 그때 에스더는 헤개 곧 왕궁 관리로서 여자들을 지키는 사람이 말한 것 말고는 아무것도 달라고 하지 않았다. 그런데도 보는 사람들은 모두 에스더를 마음에 들어 했다.

16

누군가가 에스더를 크세르크세스 임금에게로, 그의 왕궁 안으로 데려갔다. 열째 달인 데벳달이었다. 그가 임금이 된 지 7년째 되는 해였다.

17

임금은 에스더를 그 어떤 여자보다 더 사랑했다. 에스더는 그 모든 젊은 여자를 제치고 귀염과 사랑을 차지했다. 임금은 에스더의 머리에 왕비의 관을 씌우고 와스디 대신에 왕비로 세웠다.

18

임금은 모든 관리와 신하를 불러 큰 잔치를 벌였다. 에스더를 위한 잔치였다. 모든 행정 구역에 쉬는 날을 허락해 주고, 임금이 손 크게 선물도 내렸다.

19

젊은 여자들이 두 번째로 모였을 때였다. 모르드개는 왕궁 문에 머무르고 있었다.

20

에스더는 모르드개가 명령한 대로, 자신의 친족과 민족에 관해 알리지 않고 있었다. 그의 돌봄을 받고 있을 때와 마찬가지로, 에스더는 모르드개가 말한 대로 한 것이다.

21

그 무렵 모르드개는 왕궁 문에 머무르고 있었다. 그때 임금의 왕궁 관리로 문을 지키던 두 사람 빅단과 데레스는 화가 나 있었다. 그들이 손을 뻗어 크세르크세스 임금을 죽이려 했다.

22

이 일을 알게 된 모르드개는 에스더 왕비에게 알려 주었고, 에스더는 모르드개의 이름으로 임금에게 말해 주었다.

23

그 일에 관한 조사가 이루어져 그 일이 사실로 드러났다. 그 두 왕궁 관리는 나무에 매달려 죽었다. 이 일은 임금 앞에서 역사일지에 기록되었다.

┼ 에 2

구약전서 신약전서

에스더

3장

1

이런 일들이 있고 나서 크세르크세스 임금이 함므다다의 아들 아각 사람 하만에게 힘을 실어 높여 주었다. 하만이 앉는 자리를, 그와 함께 있는 모든 관리보다 더 높은 곳에 두었다.

2

왕궁 문에 있는 임금의 모든 신하는 무릎 꿇고 하만에게 엎드려 절했다. 그에게 그렇게 하라고 임금이 명령했기 때문이다. 그런데 모르드개는 무릎도 꿇지 않고 절도 하지 않았다.

3

그러자 왕궁 문에 있는 신하들이 모르드개에게 말했다. “어째서 그대는 임금의 명령을 어기고 있는 거요?”

4

그들이 그에게 날마다 말했지만 모르드개는 그들의 말을 듣지 않았다. 그러자 그들은 하만에게 사실을 알렸다. 모르드개가 말하는 것들이 유지될 수 있을지 지켜보려는 것이었다. 모르드개가 그들에게 자신은 유다 사람이라고 밝혔던 것이다.

5

하만은 모르드개가 무릎 꿇고 자기한테 엎드려 절하지 않는 것을 보고 화가 잔뜩 났다.

6

그러나 그가 보기에는 모르드개 한 사람만 손보는 것은 체면이 깎이는 일이었다. 그때 누군가가 그에게 모르드개가 어느 민족 사람인지 알려 주었다. 그래서 하만은 크세르크세스의 온 왕국에 있는 모든 유다 사람, 곧 모르드개의 민족을 없애 버릴 생각을 했다.

7

크세르크세스 임금이 다스린 지 12년째 되는 해 첫째 달인 니산달이었다. 사람들은 하만 앞에서 부르라고 하는 주사위를 던져서, 날을 고르고 달을 골랐다. 열두째 달인 아다르달 열셋째 날이 정해졌다.

8

하만이 크세르크세스 임금에게 말했다. “이런 민족이 하나 있습니다. 그들은 임금님의 왕국 모든 행정 구역에 사는 민족들 가운데 흩어져서 따로 떨어져 삽니다. 그들의 법은 어떤 민족과도 다릅니다. 임금님의 법을 따르지 않습니다. 그러니 그들을 그대로 내버려두시는 것은 임금님한테 어울리지 않습니다.

9

임금님께서 괜찮으시다면, 그들을 끝장내라는 문서로 명령을 내리십시오. 그러면 제가 은 340톤을 일 보는 사람들의 손에 맡겨 임금님의 금고로 들여놓겠습니다.”

10

임금은 도장반지를 손에서 빼내어, 그것을 함므다다의 아들 아각 사람 하만에게 주었다. 그는 유다 사람들을 괴롭히는 사람이었다.

11

임금이 하만에게 말했다. “그 은은 그대에게 주겠소. 그 민족은 그대 판단에 좋을 대로 하시오.”

12

그래서 임금의 문서 작성관들이 첫째 달 열셋째 날에 불려 와서, 하만이 명령한 대로 모두 적었다. 그 문서들은 임금의 파견 행정관들과 각 행정 구역을 맡은 총독들과 각 민족의 관리들에게 보낼 것이었다. 행정 구역마다 거기서 쓰는 글자로, 백성마다 그들이 쓰는 말로 적었다. 크세르크세스 임금의 이름으로 적은 것을 봉하고는 임금의 도장반지로 도장을 찍었다.

13

문서들을 전달꾼들의 손에 들려 임금이 다스리는 모든 행정 구역으로 보냈다. 열두째 달인 아다르달 열셋째 날 하루 동안에 젊은이와 노인, 어린아이와 여자들을 가리지 않고 모든 유다 사람들을 없애고 죽이고 끝장내라는 것이었다. 그들의 재산도 빼앗으라는 것이었다.

14

문서를 베껴 적어서 모든 행정 구역마다 나누어 주어 법으로 삼게 했다. 모든 민족에게 알려 주어, 그들에게 이날을 준비하도록 한 것이다.

15

전달꾼들이 임금의 말에 따라 서둘러 나갔다. 그 법이 수사 성채에 주어졌다. 임금과 하만은 앉아서 술을 마셨다. 그러나 수사 시내는 시끌벅적했다.

┼ 에 3

구약전서 신약전서

에스더

4장

1

모르드개는 일어나고 있는 모든 일을 알게 되었을 때, 옷을 찢고 거친 천을 걸치고 재를 끼얹었다. 그러고는 도시 한가운데로 나가서 큰 소리로 부르짖으며 쓰라려했다.

2

그는 왕궁 문 앞까지 갔다. 왕궁 문안으로는 거친 천을 걸치고 들어갈 수 없었기 때문이다.

3

모든 행정 구역마다 임금의 말과 그의 법이 다다르자, 곳곳마다 유다 사람들이 큰 슬픔에 빠졌다. 금식하고 울고 슬퍼했다. 많은 사람이 거친 천을 걸치고 재를 끼얹었다.

4

에스더의 시중을 드는 여자아이들과 왕궁 관리들이 와서 에스더에게 알려 주자, 왕비는 무척 괴로워했다. 모르드개에게는 갈아입을 옷을 보냈다. 거친 천을 벗기려고 한 것이다. 그러나 그는 받지 않았다.

5

에스더는 하닥을 불러들였다. 그는 임금이 왕비 앞에 세워 둔 왕궁 관리들 중 한 명이었다. 에스더는 그에게 시켜 모르드개에게 가서 이것이 무슨 일이며 무엇 때문에 이러는지 알아보게 했다.

6

하닥은 나가서 모르드개에게로, 왕궁 문 앞에 있는 도시의 광장으로 갔다.

7

모르드개는 자신에게 일어난 일을 그에게 모두 알려 주었다. 하만이 유다 사람들을 끝장내는 값으로 임금의 금고에 들여놓겠다고 한 돈의 정확한 액수도 알려 주었다.

8

유다 사람들을 없애라는 법 문서를 베껴 적은 것이 수사에서 반포되었는데, 그것을 모르드개가 하닥에게 주었다. 에스더에게 그것을 보여 주며 알려 주라고 했다. 그리고 에스더에게 강력히 요청하여, 임금한테 가서 불쌍히 여겨 주도록 부탁하라고 했다. 임금 앞에서 왕비의 민족을 위해 빌어 달라고 했다.

9

하닥은 에스더에게 가서 모르드개의 말을 전했다.

10

에스더는 하닥과 이야기를 나누고서는 명령하여 모르드개에게 말을 전하게 했다.

11

“임금의 신하들과 임금이 다스리는 행정 구역에 사는 모든 백성이 알고 있습니다. 남자든 여자든 부름을 받지도 않았는데 임금에게로 나아가려고 안뜰로 들어가면 죽인다는 하나의 법이 있다는 것을요. 예외로, 임금이 그에게 금지팡이를 내밀어 주면 그 사람은 살 수 있다는 것을요. 나는, 부름을 받지 못해 임금에게로 나아가지 못한 것이 30일이나 됩니다.”

12

모르드개에게 에스더의 말이 전달되었다.

13

모르드개는 에스더에게 대답을 전하게 했다. “스스로에 갇혀 착각하지 마십시오. 다른 모든 유다 사람들과 달리 왕궁에 있으니 빠져나갈 것이라고!

14

왕비님이 이때에 아무 말씀도 하지 않고 가만히 계시면, 해방과 구원의 손길이 다른 곳으로부터 유다 사람들에게 미칠 것입니다. 그렇지만 왕비님과 왕비님의 아버지 쪽 집안은 끝장날 것입니다. 누가 알겠습니까, 이런 때를 위해 왕비의 자리에 오르신 것이 아닌지?”

15

에스더는 모르드개에게 대답을 전하게 했다.

16

“가서 수사에 있는 모든 유다 사람들을 모아 주십시오. 그러고는 여러분이 나를 위해 금식해 주십시오. 3일 동안 밤낮으로 먹지도 마시지도 않아야 합니다. 나도 내 시중드는 아이들과 함께 그렇게 금식하겠습니다. 그런 상태에서 임금님께로 가겠습니다. 법을 따르지 않는 것이지만요. 내가 끝장난다면 끝장나는 것이지요.”

17

모르드개는 가서 에스더가 그에게 지시한 대로 다 했다.

┼ 에 4

구약전서 신약전서

에스더

5장

1

3일째 되는 날이었다. 에스더는 왕비의 옷을 입고 왕궁 맞은편에 있는 왕궁 안뜰에 서 있었다. 임금은 왕궁에 있는 임금자리에, 왕궁 문을 마주 보고 앉아 있었다.

2

임금이 뜰에 서 있는 에스더 왕비를 보게 되는 일이 일어났다. 왕비가 그의 눈에 쏙 들었다. 그래서 임금은 손에 들고 있던 금지팡이를 에스더에게 내밀었다. 에스더는 다가가 지팡이 끝머리에 손을 댔다.

3

임금이 그에게 말했다. “무슨 일이오, 에스더 왕비? 바라는 게 무엇이오? 나라의 절반이라도 그대에게 주겠소.”

4

에스더가 말했다. “임금님이 괜찮으시다면, 오늘 임금님은 하만하고 같이 와 주세요. 제가 임금님을 위해서 잔칫상을 차려 놓았거든요.”

5

임금이 말했다. “어서 하만을 데려오너라. 에스더의 말대로 해야겠다.” 임금과 하만은 에스더가 차려 둔 잔치에 왔다.

6

임금은 포도주를 마시다가 에스더에게 말했다. “그대가 갖고 싶은 것이 무엇이오? 그대에게 주겠소. 바라는 것이 무엇이오? 나라의 절반이라도 해 주겠소.”

7

에스더가 대답했다. “제가 갖고 싶은 것과 제가 바라는 것은 이러합니다.

8

임금님이 저를 잘 봐주신다면요. 임금님이 제가 갖고 싶은 것을 주고, 제가 바라는 것을 해 주고 싶어 하신다면요. 그렇다면 임금님은 하만하고, 제가 두 분을 위해 차려 놓을 잔칫상을 드시러 오세요. 내일은 임금님 말씀대로 하겠습니다.”

9

하만은 그날 즐겁고 기분이 좋아서 나갔다. 그런데 하만이 왕궁 문에서 모르드개를 보았을 때, 모르드개는 자기를 보고 일어나지도 않고 떨지도 않았다. 하만은 모르드개에게 화가 치밀었다.

10

그렇지만 하만은 마음을 가다듬고 집으로 돌아왔다. 그는 사람을 보내 친구들과 아내 세레스를 불러들였다.

11

하만은 그들에게 이야기해 주었다. 자기는 재산이 엄청나고 아들이 많다는 것이었다. 또 임금님이 자기를 높은 자리에 앉히고 관리들과 임금님의 신하들 위에 떠받들어 주었다는 것이었다.

12

하만은 덧붙여 말했다. “게다가 에스더 왕비님이 잔치를 마련하셨는데, 임금님하고 같이 부른 사람은 나밖에 없었단 말이야. 내일도 왕비님이 임금님하고 같이 오라고 한 사람은 바로 나야.

13

그렇지만 나한테는 이게 다 아무것도 아닌 거야. 유다 사람 모르드개가 왕궁 문에 앉아 있는 것을 볼 때마다 그래.”

14

그러자 아내 세레스와 모든 친구가 그에게 말했다. “25미터 되는 높이의 나무 기둥을 세우고, 아침에 임금님께 말씀드려서 거기다가 모르드개를 매달아 죽이는 거예요. 그러고 나서 임금님과 함께 즐겁게 잔치에 가세요.” 하만은 이 말이 괜찮아 보여서 나무 기둥을 세웠다.

┼ 에 5

구약전서 신약전서

에스더

6장

1

그날 밤 임금은 잠이 오지 않았다. 그래서 역사일지를 가져오라고 해서 임금 앞에서 읽게 했다.

2

거기에는 모르드개가 임금의 왕궁 관리 두 사람 빅단과 데레스에 관해 보고했던 일이 적혀 있었다. 그들은 문을 지키던 사람들 가운데 있었는데, 손을 뻗어 크세르크세스 임금을 죽이려 했던 것이다.

3

임금이 말했다. “이 일로 모르드개한테 무엇을 해 주었소? 칭찬해 주거나 높여 준 적이 있소?” 임금을 섬기는 아랫사람들이 말했다. “그에게 해 준 것은 아무것도 없습니다.”

4

임금이 말했다. “뜰에 누가 있느냐?” 마침 하만이 왕궁 바깥뜰에 들어왔다. 임금에게 말하여, 모르드개를 매달려고 마련해 둔 나무 기둥에 그를 매달도록 하려는 참이었다.

5

임금의 아랫사람들이 그에게 말했다. “여기, 하만이 뜰에 서 있습니다.” 임금이 말했다. “들여보내라.”

6

하만이 들어오자 임금이 그에게 말했다. “임금이 칭찬해 주고 싶어 하는 사람에게는 어떻게 해 주면 좋겠소?” 하만이 속으로 말했다. ‘임금이 나보다 더 칭찬해 주고 싶어 하는 사람이 누가 있겠어?’

7

하만이 임금에게 말했다. “임금님께서 칭찬해 주고 싶어 하시는 사람을 위해서는,

8

임금님께서 입으시는 임금의 옷을 가져오십시오. 임금님께서 타시는 말을 가져오시고, 말 머리에는 왕관을 씌우십시오.

9

그 옷과 말을 임금님의 고위 관리들 가운데 한 사람에게 주어, 임금님께서 칭찬하고 싶어 하시는 그 사람에게 옷을 입히라 하십시오. 도시 광장에서 그 사람을 말에 태우고, 그의 앞에서 이렇게 외치라 하십시오. ‘임금님께서 칭찬해 주고 싶어 하시는 사람은 이렇게 됩니다!’”

10

임금이 하만에게 말했다. “그대가 말한 대로 어서 옷과 말을 챙기시오. 왕궁 문에 앉아 있는 유다 사람 모르드개에게 그대로 해 주시오. 그대가 말한 것 가운데 하나도 빠뜨리지 마시오.”

11

하만은 옷과 말을 챙겼고, 모르드개에게 옷을 입혀 주었다. 그리고 도시 광장에서 그를 말에 태우고, 그의 앞에서 외쳤다. “임금님께서 칭찬해 주고 싶어 하시는 사람은 이렇게 됩니다!”

12

모르드개는 왕궁 문으로 돌아왔다. 하만은 슬퍼하며 머리를 감싸 쥔 채로 서둘러 집으로 갔다.

13

하만은 그의 아내 세레스와 그의 모든 친구에게, 자신이 겪은 일을 모두 이야기해 주었다. 그러자 지혜로운 사람들과 아내 세레스가 말했다. “당신이 모르드개 앞에서 넘어지기 시작했군요. 그 사람이 유다 사람들의 후손이면, 당신은 그를 이길 수 없어요. 당신은 그 사람 앞에서 반드시 넘어질 거예요.”

14

그들이 그에게 말하고 있는데 임금의 왕궁 관리들이 왔다. 그들은 서둘러 하만을 데리고 에스더가 마련해 둔 잔치에 갔다.

┼ 에 6

구약전서 신약전서

에스더

7장

1

임금과 하만은 에스더 왕비와 함께 잔치를 즐기러 왔다.

2

임금은 둘째 날에도 포도주를 마시면서 에스더에게 말했다. “그대가 갖고 싶은 것이 무엇이오, 에스더 왕비? 그대에게 해 주겠소. 바라는 것이 무엇이오? 나라의 절반이라도 해 주겠소.”

3

에스더 왕비가 대답했다. “임금님이 저를 잘 봐주신다면, 임금님, 임금님이 괜찮으시다면, 저의 목숨을 저에게 주십시오. 그것이 제가 갖고 싶은 것입니다. 저의 민족을 저에게 주세요. 그것이 제가 바라는 것입니다.

4

저와 저의 민족이 팔렸어요. 저희를 없애고 죽이고 끝장내려 해요. 저희가 남녀종으로 팔렸다면, 저는 가만히 있었을 거예요. 그 정도 힘든 일로 임금님이 신경 쓰시게 하면 안 되니까요.”

5

크세르크세스 임금이 에스더 왕비에게 말했다. “그 사람이 도대체 누구요? 그렇게 하려고 마음먹은 사람이 어디에 있소?”

6

에스더가 대답했다. “적이며 원수인 사람, 이 나쁜 사람 하만이에요!” 하만은 임금과 왕비 앞에서 파랗게 질렸다.

7

임금은 화가 나서 포도주를 마시다 말고 일어나 왕궁 정원으로 나갔다. 하만은 그 자리에 서서 에스더 왕비에게 목숨을 살려 달라고 빌었다. 임금이 그에게 벌을 내리려고 벼르고 있음을 알았던 것이다.

8

임금이 왕궁 정원에서 포도주를 마시던 곳으로 돌아왔다. 그때 하만은 에스더가 기대앉아 있는 침대 옆에 엎드려 있었다. 임금이 말했다. “나하고 같이 왕궁에 있으면서 왕비를 폭행하려고?” 임금의 입에서 이 말이 나오자 사람들이 하만의 얼굴을 감쌌다.

9

임금 앞에서 일하는 왕궁 관리들 가운데 한 명인 하르보나가 말했다. “때마침 하만이 모르드개를 매달려고 만든 나무 기둥이 있습니다. 임금님께 도움이 되는 말을 했던 모르드개를 말입니다. 그것이 하만의 집에 세워져 있는데, 높이가 25미터입니다.” 그러자 임금이 말했다. “하만을 거기에다 매다시오.”

10

사람들은 하만을 나무 기둥에 매달았다. 그것은 그가 모르드개를 매달려고 마련해 둔 것이었다. 그러자 임금의 화가 누그러졌다.

┼ 에 7

구약전서 신약전서

에스더

8장

1

그날 크세르크세스 임금은 에스더 왕비에게 유다 사람들을 괴롭히던 하만의 집을 넘겨주었다. 모르드개는 임금 앞으로 왔다. 모르드개가 자기와 무슨 관계인지를 에스더가 말했던 것이다.

2

임금은 하만에게서 도로 가져온 도장반지를 빼서 모르드개에게 주었다. 에스더는 모르드개에게 하만의 집을 맡겼다.

3

에스더는 다시 임금에게 말했다. 임금의 발 앞에 엎드려 울면서 임금에게 불쌍히 여겨 달라고 했다. 아각 사람 하만이 했던 나쁜 일과 유다 사람들을 두고 꾸며 놓은 일을 없애 달라고 한 것이다.

4

임금은 에스더에게 금지팡이를 내밀었다. 그러자 에스더가 일어나 임금 앞에 섰다.

5

그가 말했다. “임금님께 괜찮으시다면요. 임금님께서 저를 잘 봐주신다면요. 임금님이 보시기에 이 일이 옳고, 임금님께서 저를 좋게 보신다면요. 그렇다면 함므다다의 아들 아각 사람 하만이 꾸며서 쓴 문서들을 되돌리라는 글을 써 주세요. 그가 임금님이 다스리시는 모든 행정 구역에 있는 유다 사람들을 끝장내라는 글을 써 보냈습니다.

6

제가 어떻게 저의 민족에게 나쁜 일이 일어나는 것을 차마 볼 수 있겠습니까? 제가 어떻게 친척들이 죽는 것을 차마 볼 수 있겠습니까?”

7

크세르크세스 임금은 에스더 왕비와 유다 사람 모르드개에게 말했다. “보시오, 내가 하만의 집을 에스더에게 넘겨주었고, 그를 나무 기둥에 매달게 했소. 그가 손을 뻗어 유다 사람들을 해치려 했기 때문이오.

8

그대들이 유다 사람들을 두고 그대들 마음대로 임금의 이름으로 글을 써 보내고, 임금의 도장반지로 도장을 찍으시오. 임금의 이름으로 쓰고 임금의 도장이 찍힌 문서는 뒤집을 수 없는 것이오.”

9

그때 임금의 문서 작성관들이 불려 왔다. 셋째 달인 시완달 스물셋째 날이었다. 그들은 모르드개가 시키는 대로 모두 적어서 유다 사람들에게 보냈다. 또한 인도에서 에티오피아까지 127개 행정 구역의 파견 행정관들과 총독들과 관리들에게 보냈다. 행정 구역마다 거기서 쓰는 글자로, 백성마다 그들이 쓰는 말로 다르게 보냈다. 물론 유다 사람들에게는 그들의 글자와 말로 보냈다.

10

모르드개는 크세르크세스 임금의 이름으로 글을 쓰고 임금의 도장반지로 도장을 찍었다. 그러고는 그 글을 전달꾼들의 손에 들려 보냈다. 그들은 궁궐 마구간에서 자란 빠른 말을 타고 갔다.

11

이 문서들을 통해 임금은 모든 도시에 사는 유다 사람들이 이런 일들을 할 수 있게 해 주었다. 곧 그들이 모여서, 목숨을 지키기 위해 일어날 수 있게 해 주었다. 자기들에게 대드는 민족이나 행정 구역의 군대를 모두 없애고 죽이고 끝장낼 수 있게 해 주었다. 아이들과 여자들도 마찬가지다. 그리고 그들의 재산을 빼앗을 수 있게 해 주었다.

12

하루 동안 크세르크세스 임금이 다스리는 모든 행정 구역에서 그렇게 할 수 있게 해 주었다. 그날은 열두째 달인 아다르달 열셋째 날이다.

13

문서를 베껴 적어서 모든 행정 구역마다 나누어 주어 법으로 삼게 했다. 모든 민족에게 알려 주어, 유다 사람들이 이날을 준비하여 그들의 원수들에게 되갚도록 한 것이다.

14

임금의 말에 따라 전달꾼들이 궁궐의 빠른 말을 타고 바삐 서둘러 나갔다. 그 법이 수사 성채에 반포되었다.

15

모르드개는 임금 앞에서 밖으로 나왔다. 푸른 보라색과 흰색으로 된, 왕궁에서 입는 옷을 입고 있었다. 커다란 금관을 쓰고 붉은 보라색 고급 리넨으로 된 겉옷을 입고 있었다. 수사 시내는 즐거이 외치며 기뻐했다.

16

유다 사람들에게는 빛과 기쁨과 즐거움과 당당함이 있었다.

17

모든 행정 구역마다, 모든 도시마다 임금이 한 말과 그의 법이 다다랐다. 유다 사람들에게는 기쁨과 즐거움이 있었다. 잔치하며 좋아하는 날로 보냈다. 그 땅의 민족들 가운데 많은 사람이 유다 사람이 되었다. 유다 사람들을 무서워하게 된 것이다.

┼ 에 8

구약전서 신약전서

에스더

9장

1

열두째 달인 아다르달 열셋째 날이 되었다. 임금의 말과 그의 법을 행동으로 옮길 때가 된 것이다. 그날 유다 사람들의 원수들은 유다 사람들을 마음대로 하기를 바랐었다. 그러나 거꾸로 유다 사람들이 자기네를 미워하는 사람들을 마음대로 하게 되었다.

2

유다 사람들은 크세르크세스 임금의 모든 행정 구역에서 자기네 도시로 모여들었다. 손을 뻗어 그들을 해치려 하는 사람들을 치려는 것이었다. 아무도 그들 앞에 서 있을 수 없었다. 그들을 무서워하는 마음이 모든 백성에게 생긴 것이다.

3

모든 행정 구역 관리들과 파견 행정관들과 총독들과 왕궁에서 일하는 사람들이 유다 사람들을 떠받들어 주었다. 모르드개를 무서워하는 마음이 생긴 것이다.

4

모르드개는 왕궁에서 힘이 있었고, 그의 명성은 온 행정 구역에 퍼졌다. 모르드개는 점점 더 힘이 커졌다.

5

유다 사람들은 모든 원수를 쳤다. 칼로 치고 죽이고 끝장냈다. 자신들을 미워하는 사람들을 자기들 좋을 대로 다루었다.

6

수사 성채에서도 유다 사람들은 500명을 죽이고 끝장냈다.

7

바르산다다, 달본, 아스바다,

8

보라다, 아달리야, 아리다다,

9

바르마스다, 아리새, 아리대, 왜사다,

10

곧 하만의 열 아들을 죽였다. 하만은 함므다다의 아들이요, 유다 사람들을 괴롭히던 사람이었다. 유다 사람들은 이들의 재산에는 손을 대지 않았다.

11

그날 수사 성채에서 죽인 사람의 숫자가 임금에게 올라왔다.

12

임금이 에스더 왕비에게 말했다. “수사 성채에서 유다 사람들이 500명을 죽이고 끝장냈소. 하만의 열 아들도 그렇게 했소. 내가 다스리는 나머지 행정 구역에서는 또 어떻게 했겠소? 이제 그대가 갖고 싶은 것이 무엇이오? 그대에게 주겠소. 그대가 아직도 바라는 것이 무엇이오? 그대로 해 주겠소.”

13

에스더가 말했다. “임금님이 괜찮으시다면, 수사에 있는 유다 사람들에게, 오늘 하라고 주어진 법대로 내일도 하게 해 주세요. 그리고 하만의 열 아들의 시체를 나무 기둥에 매달게 해 주세요.”

14

임금은 그대로 하라고 했고, 수사에 법이 주어졌다. 하만의 열 아들의 시체를 나무 기둥에 매달았다.

15

수사에 있던 유다 사람들은 아다르달 열넷째 날에도 모였다. 그들은 수사에서 300명을 죽였지만 그 재산에는 손을 대지 않았다.

16

임금이 다스리는 여러 행정 구역에 있던 나머지 유다 사람들도 함께 모여, 자신의 목숨을 지키기 위해 일어났다. 그들은 자기네 원수들에게서 벗어나 편히 쉼을 누렸다. 자기들을 미워하는 사람 75,000명을 죽였지만 그 재산에는 손을 대지 않았다.

17

아다르달 열셋째 날이었다. 열넷째 날에는 쉬고 그날을 잔치하고 즐기는 날로 보냈다.

18

수사에 있는 유다 사람들은 열셋째 날과 열넷째 날에 함께 모였다. 열다섯째 날에는 쉬고, 그날을 잔치하고 즐기는 날로 삼았다.

19

그래서 마을에 사는 유다 사람들, 곧 성벽이 없는 도시에 사는 사람들은 아다르달 열넷째 날을 명절로 지켰다. 그날을 즐기며 잔치하며 좋아하는 날로 보냈다. 사람들이 서로 한 몫씩 주고받곤 했다.

20

모르드개는 이 일을 적어 두었다. 그는 크세르크세스 임금이 다스리는 모든 행정 구역에 있는 모든 유다 사람에게 글을 보냈다. 가까이 사는 사람들과 멀리 사는 사람들에게 모두 보낸 것이다.

21

그들에게 아다르달 열넷째 날과 열다섯째 날을 해마다 지키게 했다.

22

유다 사람들이 그들의 원수들에게서 벗어나 자기네끼리 편히 쉰 날로 지키게 한 것이다. 그들에게는 이달에 슬픔이 기쁨으로, 슬퍼하는 날이 좋아하는 날로 뒤바뀌었다. 그날을, 잔치하고 즐거워하고 서로 한 몫씩 주고받으며 가난한 사람들에게 선물을 주는 날로 만들었다.

23

유다 사람들은 자기들이 하기 시작한 것을 계속하면서, 모르드개가 그들에게 적어 보낸 것을 받아들였다.

24

유다 사람들을 괴롭히던 함므다다의 아들 아각 사람 하만은 유다 사람들을 끝장내려고 꾀를 냈었다. 그는 부르라는 주사위를 던져서, 그들을 혼란에 빠뜨려 끝장내려 했었다.

25

그러나 에스더가 임금 앞으로 갔을 때 임금은 글을 써서 명령을 내렸다. 하만이 유다 사람들을 해치려고 꾀한 나쁜 일을 그에게 되돌려주어야 한다는 것이었다. 또 그와 그의 아들들은 나무 기둥에 매달아야 한다는 것이었다.

26

그래서 부르라는 이름에서 따와 이 두 날을 부림이라고 불렀다. 이 편지에 모든 일이 적혀 있다. 그들이 이 일을 보았고, 그들에게 이 일이 일어났다.

27

그래서 유다 사람들, 그들의 후손, 그들과 함께한 사람들은 뜻을 세우고 그렇게 하기로 했다. 이 두 날을 문서에 적힌 대로 제때에 해마다 빠뜨리지 않고 지키기로 한 것이다.

28

이날들은 세대마다, 가문마다, 행정 구역마다, 도시마다 기억하면서 지켜야 한다. 이 부림의 날들은 유다 사람들 사이에서 결코 사라지면 안 된다. 이날들을 기념하는 것은 그들의 후손도 멈추면 안 된다.

29

아비하일의 딸 에스더 왕비는 유다 사람 모르드개와 함께 힘주어 글을 써 보냈다. 부림절에 관한 이 두 번째 편지에 힘을 보태 주려는 것이었다.

30

모르드개는 모든 유다 사람들에게 문서를 보냈다. 크세르크세스의 왕국 127개 행정 구역으로 평화롭고 참된 말을 적어 보냈다.

31

“이 부림의 날들을 제때에 지켜야 한다. 유다 사람 모르드개와 에스더 왕비가 그들에게 하라고 한 대로 해야 한다. 자신들과 후손을 위해 금식하며 울부짖는 일을 하기로 한 대로 해야 한다.

32

에스더의 지시로 이 부림절에 관한 일이 굳게 세워지고 문서로 기록되었다.”

┼ 에 9

구약전서 신약전서

에스더

10장

1

크세르크세스 임금은, 땅은 물론 바다에 있는 섬들에도 조공을 바치게 했다.

2

그가 힘과 권력으로 이룬 모든 일과 임금인 그가 모르드개를 높여서 높은 자리에 오르게 한 자세한 이야기, 그것들이 메디아와 페르시아 임금들의 역사일지에 적혀 있지 않는가?

3

유다 사람 모르드개는 크세르크세스 임금 다음가는 사람이었다. 유다 사람들 사이에서 높은 사람이었고, 그의 수많은 형제들의 마음을 얻은 사람이었다. 그는 자기 민족에게 좋은 일을 하려고 애쓰면서, 그의 모든 후손의 평화를 위해 나섰던 것이다.

┼ 에 10

구약전서 신약전서

다니엘

1장

1

여호야김이 유다 임금으로 다스린 지 3년째 되는 해에 바빌론 임금 네부카드네자르가 예루살렘으로 와서 그 도시를 에워쌌다.

2

주님이 그의 손에 유다 임금 여호야김과 하나님의 집의 기구 몇 가지를 넘겨주셨다. 그래서 그는 그것들을 시날 땅 자신의 신들의 집으로 가져갔다. 그 기구들을 자신의 신들의 보물 창고에 들여놓았다.

3

임금은 아스브나스 곧 궁정 관리들의 대장에게 명령했다. 그래서 이스라엘 사람들 가운데서 몇 사람을, 곧 임금 집안의 후손과 귀족 가운데서 몇 사람을 데려오게 했다.

4

흠 하나 없고 잘생긴 젊은이들이었다. 그들은 온갖 지혜를 갖추고 알아야 할 것을 알고 이해력이 좋았다. 임금의 궁전에서 일할 능력이 있었다. 그들을 데려와서 칼데아 사람들의 문헌과 언어를 배우게 했다.

5

임금은 그들을 위해 자신이 먹는 음식과 자신이 마시는 포도주에서 그날그날 필요한 만큼 정해 주었다. 그들을 3년 동안 양육받게 했다. 이 기간이 지나면 임금 앞에 서서 섬기도록 했다.

6

그들 가운데 유다 사람들이 몇 사람 있었다. 다니엘, 하나냐, 미사엘, 아사랴였다.

7

그들에게 궁정 관리들의 대장이 새 이름을 붙여 주었다. 다니엘에게는 벨드사살이라는 이름을, 하나냐에게는 사드락이라는 이름을, 미사엘에게는 메삭이라는 이름을, 아사랴에게는 아벳느고라는 이름을 붙여 주었다.

8

다니엘은 마음을 굳게 먹었다. 임금이 먹는 음식과 임금이 마시는 포도주로 자신을 더럽히지 않기로 한 것이다. 그는 궁정 관리들의 대장에게 자신을 더럽히지 않게 해 달라고 부탁했다.

9

하나님은 궁정 관리들의 대장이 다니엘에게 한결같은 사랑과 자비를 베풀게 해 주셨다.

10

궁정 관리들의 대장이 다니엘에게 말했다. “나는 나의 주인이신 임금님이 무섭다. 임금님이 너희의 먹을거리와 마실 거리를 정해 주셨다. 무슨 까닭으로 그분이 보시게 하려 하느냐, 너희 얼굴이 너희 또래 젊은이들보다 야윈 것을? 임금님 앞에서 내 목을 위태롭게 만들려는 것이냐?”

11

그러자 다니엘은 감독관에게 말했다. 그는 궁정 관리들의 대장이 다니엘, 하나냐, 미사엘, 아사랴를 맡아 돌보도록 정해 준 사람이었다.

12

“부디 감독관님의 종인 우리를 10일 동안 시험해 보십시오. 우리에게 채소를 주어 먹게 하고 물만 마시게 허락해 주십시오.

13

그래서 감독관님 앞에 우리의 모습과 임금님의 음식을 먹는 젊은이들의 모습이 드러나 보이도록 해 주십시오. 그러고는 감독관님이 보신 것에 따라 감독관님의 종인 우리를 다루십시오.”

14

감독관은 이 일과 관련하여 그들의 말을 들어 주었다. 그래서 그들을 10일 동안 시험해 보았다.

15

10일이 지났다. 그들의 모습은 임금의 음식을 먹는 모든 젊은이들보다 보기에 더 좋고 살도 더 올라 보였다.

16

그리하여 감독관은 그들에게 정해진 음식과 그들이 마셔야 할 포도주를 거두어 가고, 그들에게 채소를 주었다.

17

이 네 젊은이, 바로 그들에게 하나님이 온갖 문헌과 지혜에 대한 이해력과 통찰력을 주셨다. 특히 다니엘은 모든 환상과 꿈을 분별했다.

18

임금이 그들을 데려올 것을 말해 두었던 기한이 되자, 궁정 관리들의 대장이 그들을 네부카드네자르 앞으로 데리고 갔다.

19

임금이 그들과 말해 보았는데, 그들 누구한테서도 다니엘, 하나냐, 미사엘, 아사랴보다 나은 사람을 찾아볼 수 없었다. 그래서 그들이 임금 앞에 서서 섬기게 되었다.

20

깨달음이 필요한 지혜와 관련된 일마다 임금은 그들에게 물어보았다. 그러고 나서는 자신의 온 왕국에 있는 모든 마술사나 주술사보다도 그들이 열 배나 뛰어난 것을 알게 되었다.

21

다니엘은 키루스 임금 첫째 해까지 거기 있었다.

┼ 다 1

구약전서 신약전서

다니엘

2장

1

네부카드네자르가 임금으로 다스린 지 2년째 되는 해였다. 네부카드네자르가 꿈을 꾸었다. 그의 기분이 뒤숭숭해지고, 잠이 달아났다.

2

임금은 명령하여 마술사들과 주술사들과 마법사들과 점성술사들을 부르라고 했다. 임금의 꿈을 임금에게 이야기해 주기 위해서였다. 그들이 와서 임금 앞에 섰다.

3

그들에게 임금이 말했다. “내가 꿈을 꾸었소. 나의 기분이 뒤숭숭하오. 그 꿈을 알고 싶소.”

4

점성술사들이 임금에게 아람말로 말했다. “임금님, 오래오래 사시기 바랍니다. 임금님의 종인 우리에게 그 꿈을 말씀해 주십시오. 그러면 그 뜻을 풀어 드리겠습니다.”

5

임금이 점성술사들에게 대답하여 말했다. “내가 확정한 일이 이러하오. 그대들이 나에게 그 꿈과 뜻을 알려 주지 않으면, 그대들의 몸이 갈기갈기 찢기고, 그대들의 집은 쓰레기 더미가 될 것이오.

6

그렇지만 그 꿈과 뜻을 그대들이 풀어 주면, 그대들은 나한테서 선물과 하사품을 받고 큰 명예를 얻을 것이오. 그러므로 그 꿈과 뜻을 나에게 풀어 주시오.”

7

그들이 두 번째로 대답하여 말했다. “임금님, 그 꿈을 임금님이 임금님의 종인 우리에게 말씀해 주시기 바랍니다. 그러면 그 뜻을 우리가 풀어 드리겠습니다.”

8

임금이 대답하여 말했다. “내가 확실히 알겠소. 그대들은 시간을 벌려고 하는 것이오. 내가 확정한 일을 그대들이 알아차렸기 때문이오.

9

그대들이 그 꿈을 나에게 알려 주지 않으면, 그대들에게 적용할 법은 하나뿐이오. 상황이 달라질 때까지, 내 앞에서 거짓되고 못된 말을 하기로 그대들이 서로 짠 것이오. 그러므로 그 꿈을 나에게 말해 주오. 그러면 내가 알 것이오, 그대들이 그 뜻도 풀어 주리라는 것을!”

10

점성술사들이 임금 앞에서 대답하여 말했다. “임금님의 일을 풀어 드릴 수 있는 사람은 이 세상에 없습니다. 그래서 어떤 큰 임금이나 권력자도 이런 일을 그 어떤 마술사나 주술사나 점성술사들에게 요구한 적이 없습니다.

11

임금님이 요구하시는 일은 어려워서 그것을 임금님 앞에서 풀어 드릴 수 있는 사람은 하나도 없습니다. 육신일 뿐인 것들과 함께 살지 않는 신들 말고는요.”

12

이 말에 임금은 화가 나서 크게 노여워했다. 그러고는 바빌론의 지혜로운 사람들을 모두 죽이라고 말했다.

13

명령이 떨어졌고, 지혜로운 사람들은 죽을 처지에 놓였다. 사람들은 다니엘과 그의 동료들도 죽이려고 찾았다.

14

그때 다니엘은 신중한 조언으로 임금의 호위대장 아리옥에게 반박했다. 그는 바빌론의 지혜로운 사람들을 죽이려고 나온 사람이었다.

15

임금이 세운 권력자 아리옥에게 다니엘이 물었다. “임금님한테서 매서운 명령이 떨어진 것은 무엇 때문입니까?” 그러자 그 일을 아리옥이 다니엘에게 알려 주었다.

16

다니엘은 임금을 만나러 들어가서 임금에게 요청했다. 자신에게 시간을 주면 그 꿈의 뜻을 임금에게 풀어 드리겠다고 한 것이다.

17

그러고 나서 다니엘은 자기 집으로 갔다. 자신의 동료들인 하나냐, 미사엘, 아사랴에게 그 일을 알렸다.

18

그러고는 이 비밀에 대해 하늘의 하나님께 자비를 베풀어 주시기를 간청하자고 했다. 그렇게 해서 다니엘과 그의 동료들이 바빌론의 나머지 지혜로운 사람들과 함께 죽지 않게 하자고 했다.

19

그러자 다니엘에게 밤의 환상 속에서 비밀이 드러났다. 그래서 다니엘은 하늘의 하나님을 찬양했다.

20

다니엘이 말했다. “하나님의 이름이 찬양받으시기 바랍니다, 영원부터 영원까지!
지혜와 힘이 하나님께 있기 때문입니다.

21

하나님은 시간과 기간을 바꾸십니다.
임금들을 몰아내시고 임금들을 세우십니다.
지혜로운 사람들에게 지혜를 주시고, 꿰뚫어 볼 줄 아는 사람들에게 이해력을 주십니다.

22

하나님은 깊은 것과 감추어진 것을 드러내십니다.
어둠 가운데 무엇이 있는지를 아십니다.
빛이 하나님 곁에 머뭅니다.

23

나의 조상들의 하나님, 주님께 내가 감사하며 찬양합니다. 지혜와 힘을 나에게 주셨으니까요.
지금 주님이 나에게 알려 주셨으니까요, 우리가 주님께 구한 것을.
임금의 일을 우리에게 알려 주셨으니까요.”

24

이러고 나서 다니엘은 아리옥에게로 들어갔다. 그는 바빌론의 지혜로운 사람들을 죽이도록 임금이 임명한 사람이었다. 다니엘이 가서 그에게 이렇게 말했다. “바빌론의 지혜로운 사람들을 죽이지 마십시오. 나를 임금님 앞으로 데려다주십시오. 그 꿈의 뜻을 임금님에게 풀어 드리겠습니다.”

25

그러자 아리옥이 서둘러 다니엘을 임금 앞으로 데려가서는 임금에게 이렇게 말했다. “사로잡혀 온 유다 사람들 가운데서 한 사람을 찾았습니다. 그가 그 꿈의 뜻을 임금님에게 풀어 드릴 것입니다.”

26

임금이 다니엘에게 대답하여 말했다. 다니엘의 새 이름은 벨드사살이었다. “너는 나에게 알려 줄 수 있느냐, 내가 본 꿈과 그 뜻을?”

27

다니엘이 임금 앞에서 대답하여 말했다. “임금님이 물으시는 비밀은 지혜로운 사람, 주술사, 마술사, 점쟁이가 임금님에게 풀어 드릴 수 없습니다.

28

그러나 하나님이 하늘에 계셔서 비밀들을 드러내십니다. 또 네부카드네자르 임금님께 훗날에 무슨 일이 일어날지를 알려 주셨습니다. 임금님이 침대에서 꾸신 꿈과 머릿속으로 본 환상들은 이렇습니다.

29

임금님, 임금님이 침대에 계실 때 여러 가지 생각을 하셨습니다. 앞으로 무슨 일이 일어날지에 관한 것이었습니다. 그러자 비밀들을 드러내 보여 주시는 하나님이 임금님에게 무슨 일이 일어날지를 알려 주셨습니다.

30

그런데 저를 두고 말하자면, 살아 있는 다른 모든 사람보다 저한테 더 나은 지혜가 있는 것은 아닙니다. 저에게 그런 지혜가 있어서 이 비밀이 저에게 드러난 것이 아닙니다. 이는 그 꿈의 뜻을 누군가가 임금에게 알려 드려서, 임금님 마음의 여러 생각을 스스로 아시도록 하기 위한 것입니다.

31

임금님, 임금님이 보고 계시던 것은, 아, 어떤 큰 형상이었습니다. 이 형상은 우람했고 그 빛이 예사롭지 않았는데, 임금님 앞에 서 있었습니다. 그 모습이 무서웠습니다.

32

그 모습은 이러했습니다. 머리는 순금으로, 가슴과 팔은 은으로, 배와 넓적다리는 놋으로 되어 있었습니다.

33

무릎 아래 다리는 쇠로, 발의 일부는 쇠로 일부는 진흙으로 되어 있었습니다.

34

임금님이 계속 보고 계시는데 이윽고 돌이 하나 떨어져 나왔습니다. 사람이 손대지 않았는데도 말입니다. 그 돌이 쇠와 진흙으로 된 두 발 위를 때려 부서뜨렸습니다.

35

그러자 쇠, 진흙, 놋, 은, 금이 하나같이 부서졌습니다. 그것들이 여름 타작마당의 겨처럼 되었습니다. 바람이 그것들을 실어 가서 어느 곳에서도 찾아낼 수 없었습니다. 그 형상을 때린 돌은 우람한 산이 되어서 온 땅을 가득 채웠습니다.”

36

“이것이 그 꿈입니다. 이제 그 뜻을 임금님 앞에서 풀어 드리겠습니다.

37

임금님, 임금님은 임금들의 임금이십니다. 하늘의 하나님이 왕국과 권력과 위력과 명예를 임금님에게 주셨습니다.

38

사람들과 들판의 짐승들과 하늘의 새들이 사는 곳이면 어디든지 하나님이 임금님의 손에 넘겨주셨습니다. 그 모든 곳의 통치자로 임금님을 세우셨습니다. 임금님이 바로 그 금머리이십니다.

39

임금님 다음으로는 임금님에 미치지 못하는 다른 나라가 일어날 것입니다. 그러고는 셋째 왕국 곧 놋으로 된 다른 왕국이 온 세상을 다스릴 것입니다.

40

넷째 왕국은 쇠처럼 강할 것입니다. 쇠는 무엇이든지 부서뜨리고 으스러뜨리기 때문입니다. 이 모든 것을 때려 부수는 쇠처럼 넷째 왕국은 부서뜨리고 때려 부술 것입니다.

41

임금님은 발과 발가락을 보셨습니다. 그 일부는 옹기장이의 진흙으로, 일부는 쇠로 되어 있었습니다. 그처럼 왕국이 쪼개질 것입니다. 그래도 쇠의 단단한 성질이 어느 정도는 그 왕국에 있을 것입니다. 임금님이 쇠를 보셨는데 찰진 진흙과 섞여 있었기 때문입니다.

42

발가락의 일부는 쇠로, 일부는 진흙으로 되어 있었습니다. 그처럼 넷째 왕국의 일부는 강해지고, 일부는 깨지기 쉬워질 것입니다.

43

임금님이 쇠를 보셨는데 찰진 진흙과 섞여 있었습니다. 그처럼 사람의 후손이 서로 섞이지만, 서로에게 달라붙어 있지는 못할 것입니다. 쇠가 진흙과 한데 섞이지 않는 것처럼요.

44

이 임금들의 시대에 하늘의 하나님이 왕국을 하나 세우실 것입니다. 영원히 멸망하지 않는 왕국입니다. 그 왕국은 다른 백성에게 넘어가지 않을 것입니다. 오히려 이 모든 왕국을 부서뜨리고 끝장낼 것입니다. 그 왕국이 영원히 서 있을 것입니다.

45

임금님이 보셨기 때문입니다. 사람이 손대지 않았는데도 산에서 돌이 하나 떨어져 나왔습니다. 그 돌이 쇠, 놋, 진흙, 은, 금을 부서뜨렸습니다. 크신 하나님이 임금님에게 앞으로 무슨 일이 일어날지를 알려 주셨습니다. 그 꿈은 신뢰할 만하고 그 풀이는 믿을 만합니다.”

46

그러자 네부카드네자르 임금이 얼굴을 땅에 대고 엎드려 다니엘에게 절했다. 그러고는 제물과 예물을 다니엘에게 갖다주라고 말했다.

47

임금이 다니엘에게 대답하여 말했다. “참으로 그대들의 하나님은 신들의 신, 임금들의 주님, 비밀을 드러내는 하나님이시오. 그래서 그대가 이 비밀을 드러낼 수 있었소.”

48

그러고서 임금은 다니엘을 높이고, 큰 선물을 많이 주었다. 그를 바빌론 지역 전체의 통치자와 바빌론의 모든 지혜로운 사람들 위에 수석 책임자로 삼았다.

49

또 다니엘이 임금에게 요청하자, 임금은 바빌론 지역의 행정관으로 사드락, 메삭, 아벳느고를 임명했다. 다니엘은 왕궁에 있었다.

┼ 다 2

구약전서 신약전서

다니엘

3장

1

네부카드네자르 임금은 금형상을 만들었다. 그 높이는 30미터이고 너비는 3미터였다. 그는 그 형상을 바빌론 지역의 두라 벌판에 세웠다.

2

네부카드네자르 임금은 사람을 보내 지방 장관들, 참모들, 총독들, 자문관들, 재무관들, 재판관들, 행정관들, 지역의 모든 고위 관리들을 불러 모았다. 네부카드네자르 임금이 세운 형상을 섬기도록 하는 예식에 오게 한 것이다.

3

그래서 지방 장관들, 참모들, 총독들, 자문관들, 재무관들, 재판관들, 행정관들, 지역의 모든 고위 관리들이 모였다. 네부카드네자르 임금이 세운 형상을 섬기도록 하는 예식 때문이었다. 네부카드네자르가 세우게 한 형상 앞에 이들이 섰다.

4

왕명을 알리는 관리가 힘차게 외쳤다. “여러분에게 알립니다, 서로 다른 민족과 국가와 언어 공동체에 속한 여러분!

5

여러분은 뿔나팔, 피리, 치터, 네 줄 하프, 삼각 하프, 백파이프, 모든 악기 소리를 듣게 될 것입니다. 그 순간 여러분은 엎드려 네부카드네자르 임금님이 세우신 금형상에게 절하십시오.

6

엎드려 절하지 않는 사람은 누구라도 곧바로 불타는 아궁이 속으로 던져 넣을 것입니다.”

7

그래서 서로 다른 민족에 속한 사람들이 모두 뿔나팔, 피리, 치터, 네 줄 하프, 삼각 하프, 온갖 악기 소리를 듣게 되었다. 바로 그 순간 서로 다른 민족과 국가와 언어 공동체에 속한 모든 사람들이 엎드렸다. 그들은 네부카드네자르 임금이 세운 금형상에게 절했다.

8

그때 어떤 점성술사들이 다가왔다. 유다 사람들을 헐뜯으며 고발했다.

9

그들이 네부카드네자르 임금에게 말했다. “임금님, 오래오래 사시기 바랍니다.

10

임금님, 임금님이 명령을 내리셨습니다, 뿔나팔, 피리, 치터, 네 줄 하프, 삼각 하프, 백파이프, 온갖 악기 소리를 듣는 사람마다 엎드려 금형상에게 절하라고요.

11

엎드려 절하지 않는 사람은 누구라도 불타는 아궁이 속으로 던져 넣을 것이라고 하셨습니다.

12

임금님이 바빌론 지역의 일을 맡긴 유다 사람들이 있습니다. 사드락, 메삭, 아벳느고입니다. 이 사람들이 임금님께 마음을 쓰지 않습니다, 임금님! 임금님의 신들을 섬기지도 않습니다. 임금님이 세우신 금형상에게 절하지도 않습니다.”

13

그때 네부카드네자르는 분노하고 노여워하면서 사드락, 메삭, 아벳느고를 잡아 오라고 말했다. 그래서 이 사람들이 임금 앞에 잡혀 왔다.

14

네부카드네자르가 그들에게 말했다. “사드락, 메삭, 아벳느고, 정말 그런 것이오? 나의 신들을 그대들이 섬기지 않고 내가 세운 금형상에게 절하지 않는 것이오?

15

이제라도 그대들이 준비하고 있다가 엎드려 내가 만든 형상에 절한다면 괜찮소. 뿔나팔, 피리, 치터, 네 줄 하프, 삼각 하프, 백파이프, 온갖 악기 소리를 듣는 순간에 말이오. 그러나 절하지 않으면, 곧바로 그대들을 불타는 아궁이 속으로 던져 넣을 것이오. 어떤 신이 그대들을 나의 손에서 건져 내 주겠소?”

16

사드락, 메삭, 아벳느고가 대답했다. 임금에게 말했다. “네부카드네자르 임금님, 이 일을 두고서는 우리가 대답할 필요가 없습니다.

17

임금님, 우리의 하나님 곧 우리가 섬기는 하나님이 우리를 건져 내 주실 수 있다면, 불타는 아궁이에서나 임금님의 손에서도 하나님이 건져 내 주실 것입니다.

18

그러나 그렇지 않더라도, 임금님, 임금님의 신들을 우리는 섬기지 않고 임금님이 세우신 금형상에도 절하지 않겠다는 것을 알려 드리고 싶습니다.”

19

그때 네부카드네자르가 노여움으로 가득 차서 사드락, 메삭, 아벳느고를 바라보는 그의 얼굴 표정이 일그러졌다. 임금은 아궁이를 보통 달구는 것의 일곱 배로 뜨겁게 달구라고 했다.

20

그의 군대 중에서 힘센 용사 몇에게 사드락, 메삭, 아벳느고를 묶어서 불타는 아궁이에 던져 넣으라고 했다.

21

그래서 이 사람들은 겉옷과 바지와 다른 옷들을 입은 채, 모자도 쓴 채로 묶여서, 불타는 아궁이 속으로 던져졌다.

22

임금의 명령이 매서워서 아궁이를 매우 뜨겁게 달구었다. 그 때문에 사드락, 메삭, 아벳느고를 들어 던진 그 사람들이 불꽃에 타 죽었다.

23

이 세 사람 곧 사드락, 메삭, 아벳느고는 묶인 채로 불타는 아궁이 속으로 떨어졌다.

24

그때 네부카드네자르 임금이 깜짝 놀랐다. 벌떡 일어서서 그의 국가 자문관들에게 물었다. “세 사람을 우리가 묶어 아궁이 속으로 던져 넣지 않았소?” 그들이 임금에게 대답하여 말했다. “예, 틀림없습니다, 임금님!”

25

임금이 대답하여 말했다. “보시오, 네 사람이 보이는데 불 가운데서 묶인 것이 풀린 채로 걷고 있소. 이들에게 다친 흔적도 없소. 넷째 사람의 모양은 신의 아들 같소.”

26

그때 네부카드네자르는 불타는 아궁이의 입구로 다가가서 말했다. “사드락, 메삭, 아벳느고, 가장 높으신 하나님의 종인 그대들, 나오시오! 이리로 오시오!” 그러자 사드락, 메삭, 아벳느고가 불속에서 나왔다.

27

지방 장관들, 참모들, 총독들, 임금의 국가 자문관들이 모여서 이 사람들을 보았다. 불이 그들의 몸에 전혀 힘을 쓰지 못했다. 그들의 머리카락이 그을리지 않았고, 겉옷도 달라지지 않았다. 그들한테서 불에 탄 냄새도 나지 않았다.

28

네부카드네자르가 말했다. “찬양받으시기를, 사드락, 메삭, 아벳느고의 하나님은! 천사를 보내셔서 하나님의 종들 곧 하나님을 신뢰한 사람들을 구해 내신 하나님은! 이들은 임금의 명령을 어기고 자기 몸을 내놓았다. 이들은 자기 하나님 말고는 그 어떤 신도 섬기지 않았고 절하지 않았다.

29

그러므로 내가 명령을 내린다. 어떤 민족, 국가, 언어 공동체에 속한 사람이든 사드락, 메삭, 아벳느고의 하나님을 두고 함부로 말한다면, 누구라도 그 몸이 갈기갈기 찢기고, 그 집은 쓰레기 더미가 될 것이다. 이처럼 구해 내 줄 수 있는 다른 신은 없기 때문이다.”

30

그래서 임금은 사드락, 메삭, 아벳느고를 바빌론 지역에서 잘되게 해 주었다.

┼ 다 3

구약전서 신약전서

다니엘

4장

1

네부카드네자르 임금이 서로 다른 민족과 국가와 언어 공동체에 속하는 모든 사람에게 다음의 글을 써 보냈다. 온 땅에 살고 있는 사람들에게 보낸 것이다.
“그대들이 누리는 평화가 더하기 바랍니다.

2

표징이 되는 놀라운 일들을 가장 높으신 하나님이 나에게 해 보이셨습니다.
그 일들을 내가 기꺼이 알리려고 합니다.

3

하나님의 표징들이 얼마나 엄청난지요!
하나님의 놀라운 일들이 얼마나 굉장한지요!
하나님의 나라는 영원한 나라, 하나님의 다스림은 대대에 이릅니다.

4

나 네부카드네자르가 나의 왕궁에서 편안히, 나의 궁전에서 행복하게 지내고 있었습니다.

5

꿈에 무언가를 보았는데, 그 꿈 때문에 겁이 났습니다. 내가 침대 위에 있을 때 나타난 것들과 나의 머리로 본 것들 때문에 두려움이 생겼습니다.

6

그래서 내가 명령을 내렸습니다. 바빌론의 모든 지혜로운 사람들을 내 앞에 데려와서 그 꿈의 뜻을 나에게 풀어 알려 주도록 하라고 한 것입니다.

7

그러자 마술사들, 주술사들, 점성술사들, 점쟁이들이 들어왔습니다. 그 꿈을 내가 그들 앞에서 이야기해 주었지만, 그들은 나에게 그 뜻을 풀어 알려 주지 못했습니다.

8

마침내 마지막으로 다니엘이 들어와 내 앞에 섰습니다. 그의 이름은 벨드사살이라고도 했는데, 나의 신의 이름을 따른 것이었습니다. 거룩한 신들의 영이 그의 안에 있었습니다. 그의 앞에서 나의 꿈을 이야기해 주었습니다.

9

‘마술사들의 우두머리인 벨드사살! 거룩한 신들의 영이 그대 안에 있고 그래서 어떤 비밀도 그대에게 어렵지 않다는 것을 내가 알고 있소. 내가 꿈에 본 것과 그 뜻을 풀어 말해 주시오.

10

내가 침대 위에 있을 때 머리로 본 것들은 이러하오. 내가 보고 있었는데, 거기, 나무 한 그루가 땅의 한가운데 있는 것이 아니겠소! 그 높이가 대단했소.

11

나무가 커져서 강력해졌고, 그 높이가 하늘에까지 이르렀소. 그 모습은 온 땅의 끝에서도 볼 수 있었소.

12

잎이 아름다웠고 열매가 많았소. 그래서 모든 것의 먹이가 그 나무 안에 있었소. 나무 아래에서는 들판의 짐승이 피할 곳을 찾았고, 가지에서는 하늘의 새들이 살았소. 몸이 있는 온갖 것이 거기서 먹고 살았소.

13

내가 침대 위에서 나의 머리의 환상들 가운데서 보고 있었소. 그런데, 아, 파수꾼인 한 거룩한 천사가 하늘에서 내려오는 것이 아니겠소!

14

그가 힘차게 외쳐 이렇게 말했소. 「너희는 그 나무를 베어 넘어뜨리고 그 가지를 잘라 내라. 그 잎을 흔들어 털어 내고 그 열매를 흩뜨려 버려라. 짐승들이 그 아래에서부터, 새들이 그 가지에서부터 달아나게 해라.

15

그러나 나무의 그루터기와 뿌리는 땅에 그대로 두어라. 쇠사슬과 놋사슬로 묶은 채 들판의 풀 속에 두어라. 그 그루터기와 뿌리가 하늘의 이슬에 젖을 것이다. 땅의 푸성귀 가운데서 자기 몫을 짐승들과 함께 차지할 것이다.

16

그의 마음이 사람과 달라지고, 그에게 짐승의 마음이 생기게 될 것이다. 7년이 그에게 지나갈 것이다.

17

파수꾼들의 결정에 근거하여 이 명령을 내렸고, 거룩한 천사들의 말로 이 결의를 알렸다. 이는 가장 높으신 하나님이 사람의 왕국을 다스리시고, 하나님 마음에 드는 사람에게 그 나라를 주시고, 가장 낮은 사람을 그 위에 세우신다는 것을 살아 있는 사람들이 알게 하려 함이다.」

18

이것이 나, 임금 네부카드네자르가 본 꿈이오. 벨드사살, 이제 그대가 그 뜻을 풀어 말해 주시오. 나의 왕국의 어떤 지혜로운 사람도 나에게 그 뜻을 풀어 알려 주지 못했기 때문이오. 그러나 그대는 할 수 있소. 거룩한 신들의 영이 그대 안에 있으니까.’”

19

그때 이름이 벨드사살이기도 한 다니엘은 놀라서 잠깐 동안 몸이 굳어졌다. 여러 생각이 들면서 겁이 났다. 임금이 말을 건넸다. “벨드사살, 그 꿈과 그 풀이 때문에 겁내지 마시오.” 벨드사살이 대답하여 말했다. “주인님, 그 꿈은 주인님을 미워하는 사람들에게, 그 풀이는 주인님의 적들에게 이루어지기 바랍니다.

20

주인님이 보신 나무가 커져서 강력해지고, 그 높이가 하늘에까지 이르렀습니다. 그 모습은 온 땅에서 볼 수 있었습니다.

21

잎이 아름다웠고 열매가 많았습니다. 그래서 모든 것의 먹이가 그 나무 안에 있었습니다. 나무 아래에서는 들판의 짐승이 살았고, 가지에서는 하늘의 새가 살았습니다.

22

임금님, 이 나무는 바로 임금님이십니다. 임금님이 위대해지고 강력해지셨습니다. 임금님의 위대함이 더하여 하늘까지 이르렀습니다. 임금님의 다스림은 땅의 끝까지 미칩니다.

23

그런데 파수꾼인 한 거룩한 천사가 하늘에서 내려오는 것을 임금님이 보셨습니다. 그가 말했습니다. ‘너희는 그 나무를 베어 넘어뜨려라. 망가뜨려라. 그러나 그루터기와 뿌리는 땅에 그대로 두어라. 쇠사슬과 놋사슬로 묶은 채 들판의 풀 속에 두어라. 그 그루터기와 뿌리가 하늘의 이슬에 젖을 것이다. 자기 몫을 들의 짐승과 함께 차지할 것이다. 7년이 그에게 지나갈 때까지다.’

24

그 뜻풀이는 이렇습니다, 임금님! 이것은 가장 높으신 하나님의 결정입니다. 나의 주인이신 임금님에게 내리신 것입니다.

25

임금님은 사람들로부터 쫓겨날 것입니다. 머무실 곳이 들판의 짐승과 함께 있게 될 것입니다. 소처럼 푸성귀를 먹으라고 사람들이 임금님에게 줄 것입니다. 하늘의 이슬이 임금님을 적실 것입니다. 그렇게 7년이 임금님에게 지나갈 것입니다. 가장 높으신 하나님이 사람의 왕국을 다스리시고, 하나님의 마음에 드는 사람에게 그 왕국을 주신다는 것을 마침내 임금님이 알게 되실 것입니다.

26

또 나무의 그루터기와 뿌리를 그대로 두라고 천사들이 말한 뜻은 이렇습니다. 임금님의 왕국이 임금님을 위해 보존되리라는 것입니다. 하늘이 다스리신다는 것을 임금님이 알게 될 때부터 그럴 것입니다.

27

이러므로 임금님, 제가 올리는 말씀이 임금님 마음에 들기를 바랍니다. 임금님의 죄를 공의로 벗겨 내시고, 임금님의 잘못을 가난한 사람들에게 자비를 베푸심으로 벗겨 내도록 하십시오. 그러면 임금님의 행복이 오래갈 것입니다.”

28

이 모든 일이 네부카드네자르 임금에게 닥쳤다.

29

열두 달이 지난 뒤에 그는 바빌론 왕국의 궁전 옥상을 거닐고 있었다.

30

임금이 말했다. “이것은 위대한 바빌론 아닌가! 내가 건설하여 왕국의 수도로 삼았지, 내 강력한 권력으로, 내 영광의 존엄함을 위해서!”

31

아직 이 말이 임금의 입에 있는데 소리가 하늘에서부터 들려왔다. “너에게 말한다, 네부카드네자르 임금아! 왕국이 너한테서 박탈되었다.

32

사람들에게서 너는 쫓겨날 것이다. 머물 곳이 들판의 짐승과 함께 있게 될 것이다. 사람들이 소처럼 푸성귀를 먹으라고 줄 것이다. 7년이 너에게 지나갈 것이다. 가장 높으신 하나님이 사람의 왕국을 다스리시고, 하나님이 마음에 들어 하는 사람에게 그 왕국을 주신다는 것을 마침내 네가 알게 될 것이다.”

33

바로 그때 그 말씀이 네부카드네자르에게 이루어졌다. 그는 사람들에게서 쫓겨나서 소처럼 푸성귀를 먹었다. 하늘의 이슬 때문에 그의 몸이 젖었다. 마침내 그의 머리카락이 독수리처럼, 손발톱이 새처럼 자랐다.

34

“이 기간이 지난 뒤에 나 네부카드네자르는 하늘 쪽으로 눈을 돌렸습니다. 그러자 나의 이해력이 돌아왔습니다. 가장 높으신 하나님을 내가 찬양했습니다. 영원히 살아 계시는 하나님께 찬양드리고 영광을 돌렸습니다.
하나님의 다스림은 영원한 다스림,
하나님의 왕국은 대대에 이릅니다.

35

땅에 사는 모든 사람은 없는 듯이 여겨집니다.
하나님 마음에 드는 대로 하늘 군대와 땅에 사는 사람들을 대하십니다.
하나님의 손을 막을 사람은 없고, ‘무슨 일을 하셨습니까?’ 하고 하나님께 여쭐 사람도 없습니다.

36

바로 그 순간 나의 이해력이 돌아왔습니다. 나의 왕국의 존엄함, 나의 영광과 찬란함도 나에게 돌아왔습니다. 나의 국가 자문관들과 권력자들이 나를 찾아왔습니다. 나는 다시 임금자리에 앉게 되었고, 예사롭지 않은 위대함이 나에게 더해졌습니다.

37

이제 나 네부카드네자르는 하늘의 임금님께 찬양드리고 높이 찬송드리고 영광을 돌립니다. 하나님이 하시는 모든 일은 참됩니다. 하나님의 길은 옳습니다. 하나님은 건방지게 살아가는 사람들을 낮추실 수 있습니다.”

┼ 다 4

구약전서 신약전서

다니엘

5장

1

벨사살 임금이 그의 권력자 1,000명을 위해 큰 잔치를 열었다. 그러고는 그 1,000명 앞에서 포도주를 마시고 있었다.

2

포도주 기운이 오르자 벨사살이 말했다. 자신의 아버지 네부카드네자르가 예루살렘 성전에서 가져온 금그릇들과 은그릇들을 내오라고 한 것이다. 그리하여 임금과 그의 권력자들, 왕비들과 후궁들이 그 그릇들을 가지고서 마시도록 한 것이다.

3

그래서 예루살렘에 있는 하나님의 집 성전에서 가져온 금그릇들을 사람들이 내왔다. 그 그릇들을 가지고서 임금과 그의 권력자들, 왕비들과 후궁들이 마셨다.

4

그들이 포도주를 마셨다. 그러고는 금과 은, 놋, 쇠, 나무와 돌로 만든 신들을 찬양했다.

5

바로 그 순간에 사람의 손가락들이 나타났다. 등불받침대 맞은편, 임금의 궁전 벽의 석회에 무슨 글을 쓰고 있었다. 임금에게는 글을 쓰고 있는 손의 손등이 보였다.

6

그러자 임금은 얼굴빛이 달라졌다. 여러 생각이 들면서 겁이 났다. 엉덩이 관절이 덜덜 떨리고 양 무릎이 서로 부딪쳤다.

7

임금이 힘껏 외쳤다. 주술사들, 점성술사들, 점쟁이들을 불러들이라고 했다. 임금이 바빌론의 지혜로운 사람들에게 말했다. “누가 이 글을 읽고 그 뜻을 풀어 나에게 알려 준다고 하자. 그러면 그가 누구든 보라색 옷을 입고 금목걸이를 목에 걸고 이 왕국에서 셋째 가는 사람으로 다스릴 것이다.”

8

그래서 임금의 지혜로운 사람들이 모두 들어왔다. 그렇지만 그 글을 읽지도, 그 뜻을 풀어 임금에게 알려 주지도 못했다.

9

그러자 벨사살 임금은 매우 겁이 나서 얼굴빛이 달라졌다. 그의 권력자들도 불안에 휩싸였다.

10

임금의 어머니가 잔치 자리에 들어왔다. 임금과 그의 권력자들의 말소리를 들었던 것이다. 임금의 어머니가 대답하여 말했다. “임금님, 오래오래 사시기 바랍니다. 여러 생각이 든다고 겁낼 것이 아닙니다. 얼굴빛이 달라질 것도 아니고요.

11

한 사람이 임금님의 나라에 있습니다. 거룩한 신들의 영이 그 사람 안에 있어요. 임금님의 아버지 때 사람입니다. 깨달음과 슬기와 신들의 지혜 같은 지혜가 그에게 있는 것으로 드러났었지요. 그래서 네부카드네자르 임금 곧 임금님의 아버지께서 그를 마술사들, 주술사들, 점성술사들, 점쟁이들의 우두머리로 세우셨습니다, 임금님의 아버지 임금님이요.

12

그에게 예사롭지 않은 영과 이해력과 슬기가 있어서, 꿈의 뜻을 풀어 주고 어려운 것들을 밝혀 내고 매듭을 푸는 것으로 드러났었지요. 그는 임금의 아버지께서 벨드사살이라고 이름 붙여 주신 다니엘입니다. 이제 다니엘을 불러들이세요. 그가 꿈의 뜻을 풀어 줄 것입니다.”

13

그래서 다니엘을 사람들이 임금 앞에 데려다 놓았다. 임금이 다니엘에게 말했다. “그대가 다니엘이오? 사로잡혀 온 유다 사람들, 곧 나의 아버지 임금님이 유다에서 데려온 사람들 가운데 하나요?

14

그대를 두고 내가 들은 것이 있소. 신들의 영이 그대 안에 있고 깨달음과 슬기와 예사롭지 않은 지혜가 그대에게 있는 것으로 드러났다는 것이오.

15

지금 내 앞에 사람들이 지혜로운 사람들과 주술사들을 데려다 놓았소. 이 글을 읽고 그 뜻을 풀어 나한테 알려 주도록 하기 위함이었소. 그런데 이들은 그 말의 뜻을 풀어 밝혀 주지 못했소.

16

그러나 그대를 두고 내가 들은 것은, 그대는 그 뜻을 풀 수 있고 어려운 문제들도 풀 수 있다는 것이오. 이제 그대가 이 글을 읽고 그 뜻을 풀어 나에게 알려 줄 수 있을 것이오. 그러면 그대는 보라색 옷을 입고 금목걸이를 목에 걸고 나라에서 셋째 가는 사람으로 다스릴 것이오.”

17

그때 다니엘이 대답했다. 임금 앞에서 말했다. “임금님이 내려 주실 선물은 임금님께 두십시오. 임금님이 주실 하사품은 다른 사람에게 주십시오. 그렇더라도 저는 임금님께 이 글을 읽어 드리고 그 뜻을 풀어 알려 드리겠습니다.

18

임금님, 가장 높으신 하나님이 왕권과 위대함과 존엄함과 영광스러움을 임금님의 아버지 네부카드네자르가 누리도록 주셨습니다.

19

하나님이 임금님의 아버지에게 위대함을 누리게 하셨습니다. 그 때문에 서로 다른 민족과 국가와 언어 공동체에 속한 모든 사람이 그분 앞에서 떨며 두려워했습니다. 그분은 자신이 죽이고 싶은 사람을 죽이고, 살리고 싶은 사람은 살려 주었습니다. 높이고 싶은 사람을 높이고, 낮추고 싶은 사람은 낮추었습니다.

20

그런데 임금님의 아버지의 마음이 높아지고 뽐내며 건방지게 굴었습니다. 그러자 그분은 임금자리에서 밀려났습니다. 존엄함이 그분한테서 박탈되었습니다.

21

사람들한테서부터 임금님의 아버지는 쫓겨났고, 마음이 짐승처럼 되었습니다. 그분이 머무는 곳이 들나귀와 함께 있게 되었습니다. 소처럼 푸성귀를 받아먹었습니다. 하늘의 이슬 때문에 그분의 몸이 젖었습니다. 마침내 그분이 알게 되었습니다, 가장 높으신 하나님이 사람의 왕국을 다스리신다는 것을요. 하나님 마음에 드는 사람을 왕국 위에 세우신다는 것을요.

22

임금님은 그분의 아드님입니다, 벨사살이시여! 그런데 임금님이 이 모든 걸 아시면서도 마음을 낮추지 않으셨습니다.

23

하늘의 주님과 맞서 임금님이 스스로를 높이셨습니다. 주님의 집 그릇들을 임금님 앞에 가져오게 하셨습니다. 그러고는 임금님과 임금님의 권력자들과 왕비들과 후궁들이 그 그릇들을 가지고서 포도주를 마셨습니다. 그러고는 은과 금, 놋, 쇠, 나무와 돌로 만든 신들을 임금님이 찬양하셨습니다. 그 신들은 보지도 못하고 듣지도 못하고 생각하지도 못합니다. 임금님은 하나님께 영광을 돌리지 않으셨습니다. 하나님은 임금님의 호흡을 손에 쥐고 계십니다. 임금님의 모든 길은 하나님의 것입니다.

24

그래서 하나님이 그 손을 보내셨고, 이 글이 적힌 것입니다.

25

적힌 글은 이러합니다. ‘므네 므네 트켈’과 ‘파르신’입니다.

26

그 말의 뜻을 풀이하면 이러합니다. ‘므네’는, 하나님이 임금님의 왕국의 햇수를 세어 보시고는 그 왕국을 끝장내 버리셨다는 뜻입니다.

27

‘트켈’은, 임금님의 무게를 저울에 달아 보셨는데 무게가 모자라는 것으로 드러났다는 뜻입니다.

28

‘파르신’은, 임금님의 왕국을 쪼개셔서 메디아와 페르시아에게 주셨다는 뜻입니다.”

29

그러자 벨사살이 말하여 다니엘에게 보라색 옷을 입히고 금목걸이를 목에 걸게 했다. 그러고는 다니엘을 두고서 널리 알리게 했다. 그가 왕국에서 셋째 가는 사람으로 다스리게 되리라 한 것이다.

30

바로 그날 밤에 칼데아 임금 벨사살이 살해되었다.

31

메디아 사람 다리우스가 왕국을 넘겨받았는데, 그의 나이 62세 즈음이었다.

┼ 다 5

구약전서 신약전서

다니엘

6장

1

다리우스는 자기 맘에 드는 대로 왕국 위에 지방 장관 120명을 세웠다. 그들을 온 나라에 있게 했다.

2

또 그들 위에 총리 세 명을 두었다. 다니엘이 그 가운데 하나였다. 이 지방 장관들이 총리들에게 보고를 올려서 임금이 손해를 보지 않도록 했다.

3

그런데 이 다니엘은 다른 총리들과 지방 장관들보다 뛰어났다. 예사롭지 않은 영이 그의 안에 있었기 때문이다. 그래서 임금은 그를 온 왕국 위에 둘 작정이었다.

4

그러자 총리들과 지방 장관들이 왕국과 관련하여 다니엘을 고발할 구실을 찾아내고자 애를 썼다. 그러나 그들은 어떤 구실이나 부패도 찾아낼 수 없었다. 그가 믿음직한 사람이었기 때문이다. 어떤 게으름이나 부패도 그에게서는 드러나지 않았다.

5

그때 이 사람들이 말했다. “이 사람 다니엘을 고발할 어떤 구실도 우리는 찾아내지 못할 것이오. 다만 그의 하나님의 가르침에 관련해서라면, 그에게 불리한 것을 찾아낼 수 있을 것이오.”

6

그래서 이 총리들과 지방 장관들이 임금에게로 시끄럽게 몰려갔다. 그러고는 임금에게 이렇게 말했다. “다리우스 임금님, 오래오래 사시기 바랍니다!

7

왕국의 모든 총리들과 참모들과 지방 장관들과 국가 자문관들과 총독들이 서로 의견을 주고받았습니다. 그래서 임금님의 법령을 널리 알리고 금지령을 시행하기로 했습니다. 곧 30일 동안 임금님 아닌 다른 어떤 신이나 사람에게 계속 기도하는 사람이 있으면, 그가 누구든지 그를 사자 굴에 던져 넣기로 한 것입니다.

8

이제 임금님은 금지령을 널리 알리시고 문서로 만들어 두시기 바랍니다. 그래서 바꾸지 못하게 해 주시기 바랍니다, 폐지할 수 없는 메디아와 페르시아의 법에 걸맞게요.”

9

이 때문에 다리우스 임금은 문서 곧 금지령에 서명했다.

10

다니엘은 다리우스가 그 문서에 서명했다는 것을 알았다. 그런데도 자신의 집으로 가서 위층 방의 창문들을 열고, 예루살렘을 향했다. 그러고는 하루에 세 번 무릎을 꿇고서 자신의 하나님 앞에서 감사 찬양의 기도를 드렸다. 그전부터 이렇게 해 왔기 때문이다.

11

그러자 그 사람들이 시끄럽게 몰려갔다. 다니엘이 보였는데, 다니엘은 그의 하나님 앞에서 기도하면서 도움을 애타게 요청하고 있었다.

12

그래서 그들이 나아가서 임금 앞에서 임금의 금지령을 두고 말했다. “임금님이 금지령을 문서로 만들어 두지 않으셨습니까? 임금님, 30일 동안 임금님이 아닌 다른 어떤 신이나 사람에게 계속 기도하는 사람이 있으면, 그가 누구든지 그를 사자 굴에 던져 넣기로 하셨습니다.” 임금이 대답하여 말했다. “그 일은 확정되었소. 폐지할 수 없는 메디아와 페르시아의 법에 따른 것이오.”

13

그러자 그들이 임금 앞에서 대답하여 말했다. “사로잡혀 온 유다 사람들 가운데 하나인 다니엘이 임금님께 마음을 쓰지 않습니다, 임금님! 임금님이 문서로 만들어 두신 금지령에도요. 그래서 하루에 세 번 계속 기도합니다.”

14

임금은 그 말을 듣고서 무척 슬퍼했다. 그는 다니엘에게 마음을 두고서 그를 구해 내려고 했다. 해 질 때까지 그를 구해 내려고 애썼다.

15

그때 그 사람들이 임금에게로 시끄럽게 몰려가서 임금에게 말했다. “아시기 바랍니다, 임금님, 메디아와 페르시아의 법에 따르면 임금님이 널리 알리신 어떤 금지령과 법령도 바꿀 수 없습니다.”

16

그래서 임금이 명령했다. 사람들이 다니엘을 데려와 사자 굴에 던져 넣었다. 임금이 다니엘에게 말했다. “그대가 계속해서 섬기는 그대의 하나님이 그대를 구해 주시기를 바라오.”

17

사람들이 돌 하나를 가져와서 굴로 내려가는 구멍 위에 두었다. 임금은 자신의 도장반지와 권력자들의 도장반지로 거기에 도장을 찍고 그 구멍을 막았다. 이로써 다니엘에 관해서 아무것도 바꿀 수 없도록 했다.

18

그러고 나서 임금은 자신의 궁전으로 갔다. 밤새 아무것도 먹지 않고, 즐길 거리를 자기 앞에 들이지도 않았다. 잠도 그에게서 달아나 버렸다.

19

그러고서 임금은 새벽이 되고 날이 밝자마자 일어나서, 서둘러 사자 굴로 갔다.

20

임금은 굴에 가까이 이르자 구슬픈 목소리로 다니엘에게 소리쳤다. 임금이 다니엘에게 말했다. “살아 계신 하나님의 종 다니엘, 그대가 계속해서 섬기는 그대의 하나님이 그대를 사자들로부터 구해 내실 수 있었소?”

21

그때 다니엘이 임금에게 대답했다. “임금님, 오래오래 사시기 바랍니다!

22

나의 하나님이 자신의 천사를 보내셨습니다. 그 천사가 사자들의 입을 막아, 사자들이 저를 해치지 못했습니다. 하나님 앞에서 저의 무죄가 드러났기 때문입니다. 임금님, 또한 임금님 앞에서 임금님을 해치는 행동을 제가 한 적이 없기 때문입니다.”

23

그러자 임금은 다니엘의 말을 듣고 무척 기뻐서, 다니엘을 굴에서 끌어 올리라고 명령했다. 사람들이 다니엘을 굴에서 끌어 올렸는데, 어떤 상처도 그에게서 찾아볼 수 없었다. 다니엘이 그의 하나님을 믿었기 때문이다.

24

임금이 명령했다. 다니엘을 헐뜯으며 고발한 사람들이 끌려왔다. 사람들이 그들을 자녀와 아내와 함께 사자 굴로 던져 넣었다. 그들이 굴 바닥에 닿기도 전에 사자들이 그들을 덮쳐서 그들의 뼈를 모두 부서뜨렸다.

25

그러고 나서 다리우스 임금이 서로 다른 민족과 국가와 언어 공동체에 속한 모든 사람에게 다음의 글을 써 보냈다. 온 땅에 살고 있는 사람들에게 보낸 것이다.
“그대들이 누리는 평화가 더하기 바랍니다.

26

내가 명령을 내립니다.
내 왕국의 통치 지역에서는 모두 떨며 두려워해야 합니다, 다니엘의 하나님 앞에서!
그 하나님은 살아 계신 하나님이시며 영원히 계시기 때문입니다.
하나님의 왕국은 멸망하지 않으며 하나님의 다스림은 끝이 없습니다.

27

하나님은 구해 내 주시는 분, 건져 내 주시는 분이십니다.
하늘과 땅에서 표징이 되는 놀라운 일을 하십니다.
다니엘을 사자들의 앞발에서부터 구해 내 주셨습니다.”

28

이 다니엘은 다리우스가 다스리는 동안 잘되었고, 페르시아 사람 키루스가 다스리는 동안에도 그랬다.

┼ 다 6

구약전서 신약전서

다니엘

7장

1

바빌론 임금 벨사살 첫째 해였다. 다니엘이 침대에서 그의 머릿속으로 꿈과 여러 환상을 보았다. 그때 그는 그 꿈을 기록하여 일들의 요점을 말했다.

2

다니엘이 말했다.“내가 밤에 여러 환상 가운데서 보고 있었는데, 아, 하늘의 네 바람이 큰 바다를 일렁이게 하는 것이 아닙니까!

3

네 마리의 큰 짐승이 그 바다에서 올라왔습니다. 모습이 서로 달랐습니다.

4

첫째는 사자 같았는데 독수리의 날개가 있었습니다. 내가 보고 있었는데, 이런, 그 짐승의 날개가 뽑혀 있는 것이 아닙니까! 짐승은 땅에서부터 들려 있었고 사람처럼 두 발로 서 있게 되었습니다. 또 사람의 마음이 짐승에게 주어졌습니다.

5

그런데, 아, 다른 짐승, 둘째 짐승이 나타난 것이 아닙니까! 곰을 닮았는데 몸 한쪽이 일으켜져 있었습니다. 세 개의 갈비뼈가 짐승 입에, 이빨 사이에 있었습니다. 누군가가 짐승에게 말했습니다. ‘일어나라. 살코기를 많이 먹어라.’

6

그런 다음에 내가 보고 있었는데, 이런, 또 다른 짐승, 표범 같은 짐승이 나타난 것이 아닙니까! 새의 날개 넷이 짐승의 등에 있었습니다. 네 개의 머리도 그 짐승에게 있었습니다. 통치권이 그에게 주어졌습니다.

7

그런 다음에 나는 밤의 환상들 가운데서 보고 있었는데, 이런, 넷째 짐승이 나타난 것이 아닙니까! 짐승은 무섭고 끔찍하고 매우 강했습니다. 쇠로 된 큰 이빨이 짐승에게 있었습니다. 짐승은 집어삼키고 부서뜨렸습니다. 남은 것을 발로 짓밟았습니다. 그 짐승은 앞서 있었던 다른 모든 짐승과 달랐습니다. 뿔 열 개가 짐승에게 있었습니다.

8

내가 그 뿔들을 눈여겨보고 있었는데, 앗, 다른 뿔, 작은 뿔 하나가 그 뿔들 사이에서 올라오는 것이 아닙니까! 앞서 있던 뿔 가운데서 세 개가 그 뿔 앞에서 뽑혀 버렸습니다. 그런데, 아, 이 뿔에는 사람 눈 같은 눈이 있는 것이 아닙니까! 입은 건방진 말을 하고 있었습니다.”

9

“내가 보고 있었는데, 아, 임금자리들이 놓여 있었고 아주 연세 높은 모습을 하신 하나님이 앉아 계시는 것이 아닙니까! 하나님의 옷은 흰 눈 같았고 머리카락은 깨끗한 양털 같았습니다. 하나님의 임금자리는 불꽃이었고, 임금자리의 바퀴는 타는 불이었습니다.

10

불의 강이 하나님 앞에서 흘러나오고 있었습니다. 수천의 천사가 하나님을 섬기고 있었고, 수만의 천사가 하나님 앞에 서 있었습니다. 재판이 열렸고 책들이 펼쳐져 있었습니다.

11

나는 그때 보고 있었습니다. 말하고 있는 그 뿔의 건방진 말소리 때문이었습니다. 내가 보고 있었습니다. 마침내 그 짐승은 살해되었습니다. 그 몸은 망가졌고 불태우도록 넘겨졌습니다.

12

나머지 짐승들은 그들의 통치권을 빼앗겼습니다. 그렇지만 그들에게는 시간과 기간이 될 때까지 더 살아 있는 것이 허락되었습니다.

13

나는 보고 있었습니다, 밤의 여러 환상 가운데서요. 그런데, 아, 하늘의 구름과 함께 인자 같은 분이 오고 계시는 것이 아닙니까! 아주 연세 높은 모습을 하신 하나님께 그분이 이르렀습니다. 그러자 누군가 그분을 하나님 앞으로 모셔다드렸습니다.

14

그분에게 통치권과 존엄함과 왕국이 주어졌습니다. 그래서 서로 다른 민족과 국가와 언어 공동체에 속한 모든 사람이 그분을 섬겨야 했습니다. 그분의 통치는 없어지지 않을 영원한 통치입니다. 그분의 왕국은 멸망하지 않을 것입니다.”

15

“나 다니엘은 속으로 걱정하게 되었습니다. 머리로 본 여러 환상 때문에 겁이 났습니다.

16

서 있는 천사들 가운데 하나에게 내가 다가가서 그에게 이 모든 것의 진실을 물었습니다. 그가 내게 말했습니다. 그 일들의 뜻을 풀어 알려 주었습니다.

17

‘이 큰 짐승들은 네 마리라오. 이것들은 땅에서 일어날 네 임금이오.

18

그 왕국은 가장 높으신 하나님의 거룩한 사람들이 받을 것이오. 그들은 그 왕국을 영원에 이르도록 차지하게 될 것이오, 영원의 영원에 이르도록!’

19

그러고 나서 나는 넷째 짐승에 대한 진실을 알고 싶었는데, 그것은 다른 모든 짐승과는 달랐습니다. 매우 무서웠습니다. 이빨은 쇠이고 발톱은 놋이었습니다. 집어삼키고 부서뜨리고, 남은 것을 발로 짓밟았던 짐승입니다.

20

또 짐승의 머리에 있던 뿔 열 개에 대해서도 나는 알고 싶었습니다. 나중에 올라온 다른 뿔에 대해서도 알고 싶었습니다. 이 뿔 앞에서 뿔 세 개가 거꾸러졌습니다. 이 뿔에는 눈들이 있었고, 건방진 말을 하는 입도 있었습니다. 이 뿔은 다른 뿔들보다 커 보였습니다.

21

내가 보고 있자니, 이 뿔이 거룩한 사람들과 전쟁을 하고 있었습니다. 그들을 이기고 있었습니다.

22

마침내 아주 연세 높은 모습을 하신 하나님이 오셨습니다. 가장 높으신 하나님의 거룩한 사람들을 위하여 재판이 열렸습니다. 때가 되어서 그 왕국을 거룩한 사람들이 차지했습니다.

23

나에게 진실을 알려 주던 천사가 이렇게 말했습니다. ‘넷째 짐승은 넷째 왕국이오. 그 왕국이 땅에 생길 것인데, 다른 모든 왕국과는 다를 것이오. 온 땅을 집어삼키고 짓밟고 부서뜨릴 것이오.

24

뿔 열 개는 그 왕국에서 열 명의 임금이 일어날 것이라는 뜻이오. 그들 다음에 다른 사람이 일어날 것인데, 그는 이전 사람들과는 다를 것이고 세 명의 임금을 낮출 것이오.

25

그는 가장 높으신 하나님을 거스르는 말들을 할 것이고, 가장 높으신 하나님의 거룩한 사람들을 마구 괴롭힐 것이오. 명절들과 법도 바꾸려 할 것이오. 거룩한 사람들이 1년과 2년과 반 년까지 그의 손에 넘어가 있을 것이오.

26

그러고서 재판이 열릴 것이오. 그는 통치권을 빼앗길 것이고, 완전히 뿌리 뽑혀 멸망할 것이오.

27

왕국과 통치권, 또 온 하늘 아래에 있는 왕국들의 위대함이 가장 높으신 하나님의 거룩한 백성에게 주어질 것이오. 그들의 왕국은 영원한 왕국이며, 모든 통치자들이 그들을 섬기고 그들에게 복종할 것이오.’

28

마침내 여기서 이 일이 끝났습니다. 나 다니엘은 여러 생각이 들면서 매우 겁이 났습니다. 나의 얼굴빛이 달라졌습니다. 그러나 그 일을 나의 마음속에 담아 두었습니다.”

┼ 다 7

구약전서 신약전서

다니엘

8장

1

“벨사살이 임금으로 다스린 지 3년째 되는 해였습니다. 환상이 나 다니엘에게 나타났습니다. 나에게 처음 나타난 환상 다음의 환상이었습니다.

2

나는 환상 속에서 무언가를 보았습니다. 내가 보았을 때 나는 엘람 지방에 있는 수사 성채에 있었습니다. 내가 환상에서 무언가를 보았는데 나는 울래강 가에 있었습니다.

3

내가 눈을 돌려 보았는데, 거기, 숫양 한 마리가 그 강 앞에 서 있는 것이 아닙니까! 그 숫양한테 뿔이 둘 있었습니다. 두 뿔이 높이 돋아나 있었는데 하나가 다른 하나보다 더 높았습니다. 더 높은 뿔은 나중에 돋아난 것이었습니다.

4

내가 본 대로는 그 숫양이 서쪽과 북쪽과 남쪽을 향해 들이받았습니다. 어떤 짐승도 그 숫양 앞에서 버티지 못했습니다. 숫양의 손아귀에서부터 빼내 줄 사람이 없었습니다. 그리하여 숫양은 자기 좋을 대로 행동했고 건방지게 굴었습니다.

5

내가 주의를 기울이고 있는데, 저기, 숫염소 한 마리가 서쪽에서부터 온 땅 위로 오고 있는 것이 아닙니까! 발이 땅에 닿지 않았습니다. 숫염소는 두 눈 사이에 두드러진 뿔이 하나 있었습니다.

6

숫염소는 두 뿔 가진 숫양 쪽으로 나아갔습니다. 강 앞에 서 있는 것을 내가 보았던 그 숫양이었습니다. 숫염소는 노여워하면서 힘껏 숫양한테로 달려갔습니다.

7

나는 숫염소가 숫양 곁으로 다가가는 것을 보았습니다. 숫염소는 숫양에게 크게 화를 내고서는 숫양을 공격하여 숫양의 두 뿔을 부러뜨렸습니다. 숫양은 숫염소 앞에서 버틸 힘이 없었습니다. 숫염소는 숫양을 땅에다 내동댕이치고 짓밟았습니다. 숫양을 숫염소의 손아귀에서부터 빼내 줄 사람이 없었습니다.

8

숫염소는 지나치게 건방지게 굴었습니다. 그런데 그가 강해졌을 때 큰 뿔이 부러졌습니다. 그 뿔 대신에 뿔 네 개가 두드러지게 하늘의 네 방향으로 돋아났습니다.

9

그 뿔들 가운데 하나에서부터 작은 뿔이 하나 나왔습니다. 작은 뿔은 엄청나게 커졌습니다. 남쪽과 동쪽과 영광스러운 땅을 향했습니다.

10

그 뿔이 커져서 하늘 군대에까지 이르렀습니다. 그 군대와 별들 가운데서 얼마를 땅에 떨어뜨려 짓밟았습니다.

11

그 뿔이 하늘 군대의 으뜸군주에게까지 이르도록 커졌습니다. 날마다 바치는 제물이 으뜸군주에게서 치워졌습니다. 그 으뜸군주의 거룩한곳(성소)이 있는 터도 내동댕이쳐졌습니다.

12

날마다 바치는 제물과 함께 군대도 뿔에게 넘어갔습니다. 불법으로 그렇게 되었습니다. 그 뿔이 진실을 땅에 내동댕이쳐 버렸습니다. 뿔이 무엇을 해도 잘되었습니다.

13

나는 한 거룩한 천사가 말하는 것을 들었습니다. 다른 거룩한 천사가 먼저 말한 그 천사에게 말했습니다. ‘언제까지일까요, 이 환상은? 날마다 바치는 제물, 황폐하게 하는 불법, 거룩한곳(성소)도 군대도 적에게 넘어가 짓밟히는 일이요?’

14

그가 나에게 말했습니다. ‘저녁과 아침이 2,300번 지나갈 때까지요. 그러고 나면 거룩한곳(성소)이 제 모습을 되찾게 될 거예요.’”

15

“내가 보았을 때 일어난 일입니다. 나 다니엘이 환상을 보고서 깨달으려고 애썼습니다. 그런데, 이런, 누가 내 맞은편에 서 있는 것이 아닙니까! 사람 모습 같았습니다.

16

나는 사람 목소리를 들었습니다. 울래강 사이였습니다. 그가 외쳐 말했습니다. ‘가브리엘아, 이 사람이 환상을 깨닫게 해 주어라.’

17

가브리엘이 내 곁으로 왔습니다. 그가 올 때 나는 무서워서 얼굴을 땅에 대고 엎드렸습니다. 그가 나에게 말했습니다. ‘깨닫도록 하시오, 사람인 그대, 이 환상은 마지막 때에 관한 것임을!’

18

그가 나와 말할 때 나는 얼굴을 땅에 댄 채 마비되어 있었습니다. 그가 나를 만져 주어, 내가 내 자리에서 일어서도록 했습니다.

19

그가 말했습니다. ‘보시오, 내가 그대에게 알려 주겠소, 진노의 끝에 무슨 일이 일어날지를! 이것은 마지막의 정해진 때에 관한 것이기 때문이오.

20

그대가 본, 두 뿔 가진 숫양은 메디아와 페르시아의 임금들이오.

21

털 많은 숫염소는 그리스 임금이고, 두 눈 사이 큰 뿔은 그 첫째 임금이오.

22

그 뿔이 부러지고 그 대신 네 개가 일어선 것은, 네 왕국이 한 민족에서부터 일어선다는 뜻이오. 그런데 첫째 임금만큼의 힘은 없을 것이오.

23

그들 통치의 끝에 범죄자들이 가득할 때에 얼굴이 두껍고 꾀부릴 줄을 잘 아는 임금이 일어설 것이오.

24

그의 힘이 강하겠지만 제 힘으로 그런 것이 아니오. 그는 엄청나게 망가뜨리고 또 하는 일이 잘될 것이오. 강한 사람들과 거룩한 백성을 망가뜨릴 것이오.

25

그는 자기 분별력을 가지고서 자기 손으로 잘 속일 것이고, 마음으로 건방지게 굴 것이오. 편안히 살고 있는 사람을 많이 망가뜨릴 것이오. 그는 사령관 중의 사령관에게 맞서 일어설 것이고, 사람의 손 아닌 것에 부러질 것이오.

26

저녁과 아침의 환상에 대한 말이 돌고 있는데, 그 환상은 진실이오. 그대는 그 환상을 비밀로 해 두시오. 그 일은 여러 날 뒤에 관한 것이기 때문이오.’

27

나 다니엘은 진이 빠져서 며칠 동안 앓았습니다. 그러고는 일어나서 임금 앞에서 할 일을 했습니다. 나는 그 환상에 당황했고, 그것을 깨닫게 해 줄 사람이 없었습니다.”

┼ 다 8

구약전서 신약전서

다니엘

9장

1

“메디아 출신 크세르크세스의 아들 다리우스 첫째 해였습니다. 그는 칼데아 왕국을 다스리는 임금이 된 사람이었습니다.

2

그가 임금으로 다스린 첫째 해에 나 다니엘이 책들에 주목하게 되었습니다. 예레미야 예언자에게 내려온 여호와의 말씀에 햇수 이야기가 나옵니다. 예루살렘이 쑥대밭이 된 채로 채워야 할 햇수가 70년이라는 것이었습니다.

3

나는 기도와 탄원을 올리려고 나의 얼굴을 주님 하나님께로 돌렸습니다, 금식하며 거친 천을 둘러 입은 채 재 위에서요.

4

내가 여호와 나의 하나님께 기도하면서 우리의 죄를 털어놓았습니다. 이렇게 말씀드린 것입니다. ‘아, 주님! 크신 하나님! 두려워해야 할 하나님! 하나님을 사랑하는 사람들과 하나님의 명령을 지키는 사람들에게 언약을 지키시고 한결같은 사랑을 베푸시는 하나님!

5

우리가 죄를 짓고 잘못을 저질렀습니다. 악한 짓을 저지르고 반항했습니다. 하나님의 명령과 하나님의 법에서 벗어났습니다.

6

우리는 하나님의 종인 예언자들의 말을 듣지 않았습니다. 그들은 하나님의 이름으로 우리의 임금들과 고위 관리들과 우리의 조상들과 이 땅의 모든 백성에게 말한 사람들이었습니다.

7

주님께 있습니다, 주님, 공의는요! 우리에게는 오늘처럼 얼굴의 수치스러움만 있습니다. 유다 사람에게도, 예루살렘에 살고 있는 사람들에게도, 온 이스라엘에게도요. 이스라엘 사람들은 주님께 신의를 저버린 탓에 주님이 쫓아내셔서, 가깝고 먼 온갖 나라의 땅에 흩어져 있습니다.

8

여호와여, 우리에게는 얼굴의 수치스러움만 있습니다. 우리의 임금들과 고위 관리들과 조상들에게도 그러합니다. 우리가 주님께 죄를 지었기 때문입니다.

9

주 우리 하나님께 자비와 용서가 달려 있습니다. 우리가 하나님께 맞서 대들었기 때문입니다.

10

우리는 여호와 우리 하나님의 목소리를 듣지 않았습니다. 하나님의 종인 예언자들을 통하여 우리 앞에 두신 하나님의 가르침들을 따라 살아가라고 하셨는데도요.

11

온 이스라엘이 하나님의 가르침을 어기고 벗어났습니다. 하나님의 목소리를 듣지 않았습니다. 그래서 하나님의 종 모세의 가르침에 적혀 있듯이, 맹세한 것을 지키지 않을 때 닥칠 저주가 우리에게로 쏟아부어졌습니다. 우리가 하나님께 죄를 지었기 때문입니다.

12

하나님은 우리와 우리를 통치하던 통치자들을 두고 하신 말씀을 이루셨습니다. 우리 위에 큰 재난이 닥치게 하셨습니다. 곧 예루살렘에 일어난 일 같은 것은 온 하늘 아래에서 일어난 적이 없습니다.

13

모세의 가르침에 적혀 있는 대로 이 모든 재앙이 우리에게 닥쳤습니다. 그러나 우리는 여호와 우리 하나님의 노여움을 누그러뜨리려고 하지 않았습니다. 우리의 잘못에서부터 돌아서지도 않았고, 하나님의 진리에 주의를 기울이지도 않았습니다.

14

그래서 여호와께서는 재난을 마음에 두고 계시다가 우리에게 닥치게 하셨습니다. 여호와 우리 하나님은 그 하시는 모든 일에서 공의로우시지만, 우리는 그분의 목소리를 듣지 않았기 때문입니다.

15

이제, 주 우리 하나님! 자신의 백성을 이집트 땅에서부터 강한 손으로 데리고 나오셔서 오늘처럼 자신의 이름을 떨치신 하나님! 우리가 죄를 지었고 악한 짓을 저질렀습니다.

16

주님, 주님의 모든 공의로운 행동에 걸맞게 주님의 분노와 노여움이 주님의 도시인 예루살렘에서부터, 주님의 거룩한 산에서부터 돌아서도록 해 주십시오. 우리의 죄와 우리 조상들의 잘못 때문에 예루살렘과 주님의 백성이 우리 둘레의 모든 사람 앞에서 치욕을 당하게 되었기 때문입니다.

17

이제, 우리 하나님, 하나님의 종의 기도와 간구를 들어 주십시오. 하나님의 얼굴빛을 하나님의 황폐해진 거룩한곳(성소)에 비추어 주십시오. 주님을 위해서요.

18

나의 하나님, 귀를 기울여 들어 주십시오. 두 눈을 열어서 우리의 황폐함을 보아 주십시오. 사람들이 하나님의 이름을 붙여 부르던 도시를 보아 주십시오. 우리의 공의를 근거로 우리가 하나님 앞에 우리의 간구를 올리는 것이 아닙니다. 하나님의 큰 자비를 근거로 그렇게 하는 것입니다.

19

주님, 들어 주십시오! 주님, 용서해 주십시오! 주님, 주의 깊게 들으시고 움직여 주십시오! 나의 하나님, 늦어지지 않게 해 주십시오. 하나님 자신을 위해서요! 사람들이 주님의 이름을 붙여 주님의 도시와 주님의 백성을 부르기 때문입니다.’”

20

“나는 여전히 말씀드리고 기도하고 있었습니다. 나의 죄와 내 백성 이스라엘의 죄를 털어놓고 있었습니다. 여호와 나의 하나님 앞에 간구를 올리고 있었습니다, 내 하나님의 거룩한 산을 두고서요.

21

내가 여전히 기도하면서 말씀드리고 있었습니다. 그때 그 천사, 곧 내가 처음에 환상에서 보았던 가브리엘이 급히 날아서 나에게로 왔습니다. 저녁 제물을 드릴 때쯤이었습니다.

22

내가 이해하도록 그가 나에게 일러 주었습니다. 그가 말했습니다. ‘다니엘, 그대가 이해하도록 깨우쳐 주려고 지금 내가 나왔소.

23

그대가 간구하기 시작했을 때 이미 말씀이 있으셨소. 바로 내가 온 것은 그 말씀을 알려 주기 위함이오. 그대는 큰 사랑을 받았기 때문이오. 그대는 그 말씀에 주목하고 환상을 이해하시오.

24

70주가 결정되어 있소, 그대의 백성과 그대의 거룩한 도시를 위해서! 그 불법을 그치게 하고 죄를 끝장내고 잘못을 없애기 위함이오. 영원한 공의를 이루고, 환상과 예언을 증명하고, 거룩거룩한곳(지성소)에 기름을 바르기 위함이오.

25

그대는 잘 보고서 알아차리도록 하시오. 예루살렘을 회복시키고 재건하라는 말씀이 내린 때부터 기름부음받은 통치자가 나타날 때까지 70주가 걸릴 것이오. 62주 동안에는 광장과 성벽 바깥 둘레 도랑이 회복되어 재건될 것이오. 그렇지만 괴로움 가운데 그 기간을 보내야 할 것이오.

26

62주 뒤에는 기름부음받은 사람이 잘려 나가서 그에게는 아무도 없을 것이오. 그 도시와 그 거룩한곳(성소)을 앞으로 들어설 통치자의 백성이 무너뜨릴 것이오. 그러나 그 통치자의 끝은 큰물 때문에 닥칠 것이오. 전쟁이 끝날 때까지 황폐하게 만들기로 결정되어 있소.

27

그 통치자는 1주 동안 많은 사람들과 함께 조약을 강화할 것이오. 이 1주의 절반이 되었을 때에는 희생제물과 예물 바치는 것을 그만두게 할 것이오. 그리고 밉살스러운 우상들의 날개 위에, 황폐하게 하는 것이 있을 것이오. 그러고는 마침내 그의 멸망이 닥칠 것이오. 결정된 것이, 황폐하게 하는 사람 위에 쏟아부어질 것이오.’”

┼ 다 9

구약전서 신약전서

다니엘

10장

1

페르시아 임금 키루스 셋째 해였다. 말씀이 다니엘에게 나타났다. 그의 이름은 벨드사살이기도 했다. 나타난 말씀은 참되었고, 큰 군대에 관한 것이었다. 다니엘이 그 말씀을 깨달았다. 환상 가운데 깨닫게 된 것이다.

2

“그 무렵 나 다니엘은 3주 내내 슬퍼하고 있었습니다.

3

맛있는 음식을 먹지 않았고, 고기와 포도주를 입에 대지 않았습니다. 기름을 바르지도 않았습니다. 3주가 찰 때까지 그랬습니다.

4

첫째 달 스물넷째 날이었습니다. 바로 내가 큰 강, 곧 티그리스강 가에 있었습니다.

5

내가 눈을 돌려 보았습니다. 그런데, 거기, 한 사람이 있는 것이 아닙니까! 리넨 옷을 입고, 허리에 우바스의 금으로 띠를 띠고 있었습니다.

6

그의 몸은 스페인토파즈, 얼굴은 번개 모습 같았습니다. 두 눈은 횃불, 두 팔과 두 다리는 반짝이는 청동의 겉모습과 같았습니다. 그의 말소리는 큰 무리의 소리 같았습니다.

7

나 다니엘은 혼자 그 환상을 보았습니다. 나와 함께 있던 사람들은 그 환상을 보지 못했습니다. 그런데도 큰 무서움이 그들을 덮쳐서, 그들이 달아나 몸을 숨겼습니다.

8

나는 혼자 남아서 이 엄청난 환상을 보았습니다. 나에게는 힘이 조금도 남아 있지 않았습니다. 나의 얼굴빛이 변하여 창백해졌고, 힘을 유지할 수 없었습니다.

9

내가 그의 말소리를 들었습니다. 그의 말소리를 듣자마자 나는 마비되어 엎어져서 얼굴이 땅에 닿았습니다.

10

그런데, 아, 어떤 손이 나를 만져 주는 것이 아닙니까! 그 손이 나를 흔들어서 내가 무릎과 손바닥으로 서도록 했습니다.

11

그가 나에게 말했습니다. ‘큰 사랑을 받은 다니엘, 내가 그대에게 하는 말을 깨달으세요. 그대 자리에서 일어나세요. 지금 나를 하나님이 그대에게 내보내셨기 때문이에요.’ 그가 나에게 이 말을 할 때, 나는 떨면서 일어났습니다.

12

그가 나에게 말했습니다. ‘두려워하지 마세요, 다니엘! 그대가 마음먹었지요, 그대의 하나님 앞에서 말씀을 깨닫고 스스로를 낮추기로. 그 첫날부터 하나님이 그대의 말을 들으셨어요. 그래서 바로 내가 그대의 말 때문에 온 것이오.

13

페르시아 왕국의 수호천사가 21일 동안 내 앞을 막아섰소. 그런데, 아, 미카엘 곧 첫째 가는 수호천사들 가운데 하나가 나를 도우려고 온 것이 아닙니까! 바로 내가 거기서 페르시아의 임금들 곁에 남아 있을 때였소.

14

내가 온 것은 훗날에 그대의 백성에게 무슨 일이 일어날지를 그대가 깨닫도록 하려는 것이오. 아직 그날들에 관해 환상이 더 있을 것이기 때문이오.’

15

그가 나에게 이런 말을 할 때 나는 얼굴을 땅에 대고 있었습니다. 말을 못 하게 되었습니다.

16

그런데, 아, 사람 모양 같은 천사가 나의 입술을 만지고 있는 것이 아닙니까! 나는 입을 열어서 내 앞에 서 있는 천사에게 말했습니다. ‘천사님, 환상 때문에 통증이 나를 사로잡아서 내가 힘을 쓸 수 없어요.

17

주님의 종인 이 사람이 어떻게 천사님에게 말할 수 있을까요? 지금 제게는 더 이상 힘이 없고 숨도 남아 있지 않아요.’

18

사람 모습 같은 천사가 다시 나를 만져서 나에게 힘이 나게 해 주었습니다.

19

그가 말했습니다. ‘두려워하지 마세요, 큰 사랑을 받은 사람인 그대! 평화가 그대에게 있기 바라오. 힘내시오, 힘내시오.’ 그가 나에게 말할 때 나는 힘을 냈습니다. 내가 말했습니다. ‘말씀해 주세요, 천사님! 천사님이 나에게 힘이 나게 해 주셨으니까요.’

20

그가 말했습니다. ‘그대는 아시오, 무슨 까닭으로 내가 그대한테 왔는지를? 이제 나는 페르시아의 수호천사와 싸우러 돌아가겠소. 내가 나가면, 자, 그리스의 수호천사가 올 것이오.

21

그러나 내가 그대한테 말해 주겠소, 진실의 책에 쓰여 있는 것을! 힘을 내어 나와 함께 이들과 맞설 천사는 하나도 없소. 미카엘 곧 그대들의 수호천사뿐이오.’”

┼ 다 10

구약전서 신약전서

다니엘

11장

1

“‘내가 메디아 사람 다리우스 첫째 해에 일어선 것은 그를 강하게 해 주고 그에게 피난처가 되어 주기 위함이었소.

2

이제 진실을 내가 그대에게 알려 주겠소. 자, 페르시아를 다스릴 세 임금이 더 일어설 것이오. 그런데 넷째 임금은 앞의 셋 가운데 그 누구보다도 훨씬 더 부유해질 것이오. 그가 그의 부유함으로 강해졌을 때 모두를 부추겨서 그리스 왕국과 맞서게 할 것이오.

3

그런 다음에는 용맹한 임금이 일어서서 큰 권력으로 다스리고 자기 좋을 대로 행동할 것이오.

4

그러나 그가 서 있을 때 그의 왕국이 깨져서 하늘의 네 방향으로 갈라질 것이오. 그 왕국은 그의 후손의 것도 되지 못할 것이고, 그가 다스릴 때 휘두르던 권력만 못할 것이오. 그의 왕국은 뿌리 뽑혀서 후손 아닌 다른 사람들에게 돌아갈 것이기 때문이오.

5

남쪽 임금이 힘세지겠지만 그의 지휘관들 가운데 한 사람이 있을 것이오. 그 지휘관이 임금보다 더 힘이 있어서 권력으로 왕국을 다스릴 것이고, 그의 통치권은 대단할 것이오.

6

몇 해 뒤에 남쪽 임금과 북쪽 임금이 서로 동맹을 맺을 것이오. 협약을 탄탄하게 하려고 남쪽 임금의 딸이 북쪽 임금에게 올 것이오. 그러나 딸은 자기 팔의 힘을 유지하지 못할 것이고, 임금도 임금의 힘도 보존되지 못할 것이오. 그래서 딸이 남에게 넘겨질 것이오. 딸을 데려다준 사람들, 딸을 낳아 준 남자, 그때에 딸을 굳세게 붙잡아 주던 사람들도 그렇게 될 것이오.

7

그러나 딸의 뿌리 가운데서 싹이 하나 임금에 뒤이어 일어설 것이오. 그가 그 군대에 가서 북쪽 임금의 요새로 쳐들어가서, 그들을 혼내 주고는 강한 모습을 드러낼 것이오.

8

그는 또한 부어 만든 신상들과 값비싼 은과 금으로 된 그릇들과 함께 그들의 신들을 이집트로 가져갈 것이오, 포로를 사로잡아 가듯이. 그러고서 그는 몇 해 동안 북쪽 임금한테서 떨어져 지낼 것이오.

9

그런데 북쪽 임금이 남쪽 임금의 왕국으로 쳐들어가겠지만, 자신의 땅으로 돌아오게 될 것이오.

10

그러나 그의 아들들이 전쟁을 준비하고 수많은 군인 무리를 모을 것이오. 그 무리가 계속 쳐들어가서 물이 흘러넘치듯이 들이닥쳐 지나갈 것이오. 그들이 다시 전쟁을 준비하여 남쪽 임금의 요새에까지 이를 것이오.

11

그러면 남쪽 임금이 크게 화를 내고는 나가서 다름 아닌 북쪽 임금과 전쟁을 벌일 것이오. 북쪽 임금은 큰 무리를 일으킬 것이지만, 그 무리는 남쪽 임금의 손아귀에 들어갈 것이오.

12

무리가 끌려갈 때 남쪽 임금의 마음이 높아질 것이오. 그는 수만 명을 쓰러뜨리겠지만, 그가 힘을 계속 떨치지는 못할 것이오.

13

북쪽 임금은 돌아가서 처음보다 더 큰 무리를 일으킬 것이오. 그는 몇 해 뒤에 큰 군대와 많은 군수품을 가지고 올 것이오.

14

그 기간에 많은 사람이 남쪽 임금에게 맞서 일어설 것이오. 그대의 백성 가운데 난폭한 사람들이 환상이 이루어지게 하려고 일어날 것이오. 그렇지만 그 사람들은 쓰러질 것이오.

15

북쪽 임금이 와서 흙언덕을 쌓고 요새로 지어진 도시를 차지할 것이오. 남쪽 병력이 버티지 못할 것이고, 그의 정예병들도 버틸 힘이 없을 것이오.

16

남쪽으로 쳐들어온 북쪽 임금은 자기 좋을 대로 행동할 것이오. 그의 앞에서 버틸 사람이 없을 것이오. 그가 영광스러운 땅에 설 것이고, 멸망이 그의 손에 달려 있을 것이오.

17

북쪽 임금은 마음먹고 자기 왕국 전체의 힘을 가지고 가서 남쪽 임금과 협약을 맺고 지킬 것이오. 한 젊은 여자를 남쪽 임금에게 주어 남쪽 왕국을 멸망시키려 할 것이오. 그렇지만 그 일은 이루어지지 못할 것이고, 그를 위한 일이 되지 못할 것이오.

18

북쪽 임금은 자신의 얼굴을 돌려 바닷가 지역으로 가서 많은 곳을 차지하려고 할 것이오. 그렇지만 그가 모욕하는 것을 어떤 장군이 못 하게 할 것이오. 남을 모욕하던 것이 그 자신에게로 돌아가게 할 것이오.

19

북쪽 임금이 자신의 얼굴을 돌려 자신의 땅의 요새들로 가려 할 것이오. 그렇지만 비틀거리다가 쓰러져서 다시는 보이지 않을 것이오.

20

그를 뒤이어 다른 임금이 일어나 세금 거두는 사람을 보내 왕국의 아름다운 곳을 두루 다니게 할 것이오. 그러나 며칠 뒤에는 그가 깨질 것인데, 분노나 전쟁으로 그렇게 되지는 않을 것이오.

21

그를 뒤이어 일어설 임금은 경멸받을 만한 사람일 것이고, 그에게 왕국의 위엄이 주어지지는 않을 것이오. 사람들이 편안히 지낼 때 그가 와서 달콤한 말로 왕권을 잡아챌 것이오.

22

큰물 같은 병력도 그의 앞에서부터 떠내려가고 깨질 것이오. 조약을 맺은 통치자도 그렇게 될 것이오.

23

그는 그와 동맹을 맺을 때부터 속임수를 쓸 것이오. 그가 올라가 보잘것없는 민족을 거느리고서도 강해질 것이오.

24

사람들이 편안히 지낼 때 그가 그 지역의 기름진 곳들로 들어갈 것이오. 그러고는 그의 조상들도 하지 않았고 그의 조상들의 조상들도 하지 않은 일을 할 것이오. 그가 빼앗은 것과 약탈한 것과 재물을 그들에게 뿌릴 것이오. 그가 요새들을 칠 계획을 꾸밀 것이지만, 정해진 기간에만 그럴 것이오.

25

그는 자신의 힘과 마음을 일깨워서 큰 군대를 이끌고 남쪽 임금을 공격할 것이오. 남쪽 임금도 매우 강하고 큰 군대를 이끌고 전쟁에 대비할 것이오. 그렇지만 버티지 못할 것이오. 사람들이 남쪽 임금에게 맞서려고 계획을 세울 것이기 때문이오.

26

남쪽 임금의 음식을 먹는 사람들이 그를 쳐부술 것이고, 그의 군대가 떠내려갈 것이오. 많은 사람들이 칼에 찔려 쓰러질 것이오.

27

두 임금을 두고 말하자면, 그들은 속으로 해칠 생각을 하고, 한 식탁에서 거짓을 말할 것이오. 그러나 일이 성공하지 못할 것이오. 아직 정해진 때의 끝이 오지 않았기 때문이오.

28

북쪽 임금은 많은 재물을 가지고서 자신의 땅으로 돌아갈 것인데, 그의 마음은 거룩한 언약을 거스를 것이오. 그렇게 하고서 자신의 땅으로 돌아갈 것이오.

29

정해진 때 북쪽 임금이 다시 남쪽으로 쳐내려오겠지만, 이번이 처음 같지는 않을 것이오.

30

키프로스의 배들이 그를 공격하러 오면, 북쪽 임금이 놀라서 물러날 것이오. 그는 돌아서서 거룩한 언약을 저주하는 말을 하고 그렇게 행동할 것이오. 그러고는 돌아가서 거룩한 언약을 저버린 사람들에게 마음을 쏟을 것이오.

31

북쪽 임금한테서부터 군대가 일어설 것이오. 그들이 거룩한 장소 곧 요새를 속되게 만들 것이오. 날마다 바치는 제물을 없애 버리고, 황폐하게 하는 밉살스러운 우상을 세울 것이오.

32

그는 언약을 어기고 악한 짓을 저지르는 사람들을 달콤한 말들로 더럽힐 것이오. 그러나 자신들의 하나님을 아는 백성은 강하게 버티고 그렇게 행동할 것이오.

33

백성 가운데 슬기로운 사람들이 많은 사람들에게 깨달음을 줄 것이오. 그러나 그들은 칼과 불꽃과 사로잡힘과 빼앗김으로 얼마 동안은 비틀대다가 넘어질 것이오.

34

그들이 넘어질 때 조금은 도움받을 것이고, 많은 사람들이 달콤한 말로 그들과 함께할 것이오.

35

슬기로운 사람들 가운데 몇 사람은 넘어질 것이오. 마지막 때까지 녹여지고 깨끗해지고 하얘질 것이오. 정해진 때가 아직 닥치지 않았기 때문이오.

36

북쪽 임금은 자기 좋을 대로 행동할 것이오. 스스로를 높이고 건방지게 굴며 그 어떤 신보다 높다고 여길 것이오. 신들의 신을 거슬러 엄청난 말을 할 것이오. 노여움이 다할 때까지는 잘될 것이오. 결정된 일이 이루어질 것이기 때문이오.

37

북쪽 임금은 자신의 조상들의 신들에게 관심을 두지 않을 것이오. 여자들의 사랑을 받는 신에게도, 그 어떤 신에게도 관심을 두지 않을 것이오. 그가 건방지게 굴며 스스로를 그 어떤 것보다도 크게 여길 것이기 때문이오.

38

그런 신 대신에 북쪽 임금은 요새들의 신을 떠받들 것이오. 그의 조상들이 알지 못하던 신을 금과 은과 값진 보석과 귀한 것들로 떠받들 것이오.

39

북쪽 임금은 튼튼한 요새들을 다른 나라 신과 함께 공격하려고 행동할 것이오. 자신을 인정하는 사람들에게 큰 영광을 줄 것이오. 그들을 많은 사람들을 다스리는 통치자로 삼고, 땅도 상으로 나누어 줄 것이오.

40

마지막 때 남쪽 임금이 북쪽 임금에게 전쟁을 걸어올 것이오. 북쪽 임금은 전투수레와 기마병과 많은 배로 남쪽 임금을 폭풍처럼 덮칠 것이오. 여러 나라 땅에 들어가서 큰물처럼 휩쓸고 지나갈 것이오.

41

영광스러운 땅으로 북쪽 임금이 쳐들어갈 것이고, 많은 사람이 걸려 넘어질 것이오. 그러나 그의 손아귀에서 빠져나올 사람들이 있을 것이오. 에돔과 모압이, 또 암몬 사람들의 우두머리들이 그럴 것이오.

42

북쪽 임금이 여러 나라 땅에 손을 뻗을 것이고, 이집트 땅도 빠져나가지 못할 것이오.

43

북쪽 임금이 금은 보물과 이집트의 모든 값진 것을 맘대로 할 것이오. 리비아 사람들과 에티오피아 사람들이 그의 발자국을 따라갈 것이오.

44

그러나 소문들이 동쪽과 북쪽에서 들려와서 북쪽 임금에게 겁을 집어먹게 할 것이오. 그는 몹시 분노하면서 나가서, 많은 사람을 죽이고 완전히 없애 버리려 할 것이오.

45

북쪽 임금은 자신의 천막 궁전을 바다와 거룩하고 영광스러운 산 사이에 세울 것이오. 그런 다음에는 그의 마지막이 닥칠 것이고, 그를 도와줄 사람이 없을 것이오.’”

┼ 다 11

구약전서 신약전서

다니엘

12장

1

“‘그때 미카엘이 일어설 것이오. 미카엘은 위대한 수호천사요. 그대의 백성에 속한 사람들을 곁에서 지켜 주는 천사 말이오. 민족이 생긴 뒤부터 한 번도 없었던 괴로움의 때가 닥칠 것이오. 그때 그대의 백성, 곧 책에 이름이 적힌 사람은 누구나 빠져나오게 될 것이오.

2

땅속에서 잠자던 사람들 가운데서 많은 사람들이 깨어날 것이오. 한쪽 사람들은 영원한 삶을 누릴 것이고, 다른 쪽 사람들은 치욕을 겪고 영원히 기피 대상이 될 것이오.

3

슬기로운 사람들은 하늘 둥근지붕(궁창)의 광채처럼 빛날 것이오. 많은 사람을 올바른 삶으로 이끄는 사람들은 별처럼 빛날 것이오, 영원히 언제까지나.

4

그대는, 다니엘, 그 말씀들을 숨겨 두고 그 책을 마지막 때까지 봉하고 도장 찍어 두시오. 많은 사람이 이리저리 돌아다닐 것이오. 그래서 앎이 늘어날 것이오.’

5

나 다니엘이 보았는데, 아, 다른 둘이 서 있는 것이 아닙니까! 하나는 강 이쪽에, 다른 하나는 강 저쪽에 서 있었습니다.

6

그 가운데 하나가 리넨 옷을 입은 천사, 곧 강물 위쪽에 있는 천사에게 말했습니다. ‘이 놀라운 일들이 언제 끝나겠소?’

7

나는 리넨 옷을 입은 사람, 곧 강물 위쪽에 있는 사람이 말하는 것을 들었습니다. 그는 오른손과 왼손을 하늘을 향해 들고 영원히 살아 계시는 분을 걸고 맹세했습니다. ‘한 시기와 시기들과 반 시기가 지나야 할 것이오. 거룩한 백성의 손이 다 꺾일 때 이 모든 일이 끝날 것이오.’

8

내가 듣기는 했지만 이해하지는 못했습니다. 그래서 내가 말했습니다. ‘선생님, 이 일들의 마지막은 무엇인가요?’

9

그가 말했습니다. ‘가시오, 다니엘! 그 말씀들은 마지막 때까지 숨기고 봉하고 도장 찍어 두어야 하기 때문이오.

10

많은 사람이 스스로를 깨끗이 하고 하얘지고 녹여질 것이오. 악인들이 악한 짓을 저지를 것이오. 그 어떤 악인도 이해하지 못할 것이지만, 슬기로운 사람들은 이해할 것이오.

11

날마다 바치는 제물이 폐지되고, 황폐하게 하는 밉살스러운 우상을 두는 때로부터 1,290일이 걸릴 것이오.

12

복 있소, 기다리고 있다가 1,335일에 이르는 사람은!

13

그대는 끝까지 가시오. 그대가 평안히 쉴 것이고 일어서서 그대 몫을 받을 것이오, 마지막 날에는!’”

┼ 다 12

구약전서 신약전서

아모스

1장

1

드고아 출신 목자들 가운데 하나인 아모스의 말. 그것은 그가 이스라엘에 관해 본 것이었다. 웃시야가 유다 임금인 때이자 여호아스의 아들 여로보암이 이스라엘 임금이던 때였다. 지진이 있기 2년 전이었다.

2

아모스가 말했다.
(예언자) “여호와께서 시온에서부터 울부짖으시고,
예루살렘에서부터 목소리를 내십니다.
목자들의 목초지들이 말라 버리고,
갈멜산 꼭대기가 메마를 것입니다.”

3

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “다마스쿠스의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그들이 쇠못 박아 둔 타작 널판으로 길르앗을 밟아 뭉갰기 때문이다.

4

내가 하사엘의 집 안으로 불을 보내겠다. 그 불이 벤하닷의 궁궐들을 집어삼킬 것이다.

5

내가 다마스쿠스의 문빗장을 부수겠다. 주민을 아웬 골짜기에서부터, 통치 지팡이 든 사람을 베데덴에서부터 뿌리 뽑겠다. 그래서 시리아 백성이 기르로 사로잡혀 갈 것이다.” (예언자) 여호와께서 말씀하셨습니다.

6

여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “가자의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그들이 사람들을 모조리 사로잡아 끌고 가서 에돔에 넘겨주었기 때문이다.

7

내가 불을 가자의 성벽에 보내겠다. 그 불이 가자의 궁궐들을 집어삼킬 것이다.

8

내가 주민을 아스돗에서부터, 통치 지팡이 든 사람을 아스글론에서부터 뿌리 뽑겠다. 내가 나의 손을 에그론 쪽으로 돌리면 필리스티아의 남은 사람들이 망할 것이다.” (예언자) 주 여호와께서 말씀하셨습니다.

9

여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “티레의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그들이 사람들을 모조리 사로잡아 에돔에 넘겨주면서 형제 사이의 약속을 기억하지 않았기 때문이다.

10

내가 불을 티레의 성벽에 보내겠다. 그 불이 티레의 궁궐들을 집어삼킬 것이다.”

11

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “에돔의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그가 칼을 들고 자신의 형제를 뒤쫓으면서, 불쌍히 여기는 마음을 버렸기 때문이다. 계속해서 분노로 잡아 찢으면서, 언제까지나 노여움을 품고 있었기 때문이다.

12

내가 데만 안으로 불을 보내겠다. 그 불이 보스라의 궁궐들을 집어삼킬 것이다.”

13

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “암몬 사람들의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그들이 아이를 가진 길르앗 여자들의 배를 갈랐기 때문이다. 자신들의 영토를 넓히려고 한 것이다.

14

내가 랍바의 성벽에 불을 놓겠다. 그 불이 랍바의 궁궐들을 집어삼킬 것이다. 전쟁하는 날의 함성 가운데서, 폭풍 치는 날의 세찬 바람 가운데서 그럴 것이다.

15

그들의 임금이 그의 지휘관들과 함께 사로잡혀 갈 것이다.” (예언자) 여호와께서 말씀하셨습니다.

┼ 아 1

구약전서 신약전서

아모스

2장

1

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “모압의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그가 에돔 임금의 뼈를 불태워 석회로 만들었기 때문이다.

2

내가 모압 안으로 불을 보내겠다. 그 불이 그리욧의 궁궐들을 집어삼킬 것이다. 시끄러운 가운데서 모압이 죽을 것이다. 함성 가운데서, 뿔나팔 소리 가운데서 죽을 것이다.

3

내가 모압의 한가운데서부터 지배자를 뿌리 뽑고, 모압의 모든 지휘관들을 그와 함께 죽이겠다.” (예언자) 여호와께서 말씀하셨습니다.

4

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “유다의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 그들이 여호와의 가르침을 마다하고, 여호와의 규정들을 지키지 않았기 때문이다. 그들의 거짓 신들이 그들을 잘못된 길로 이끌었다. 그 거짓 신들을 그들의 조상들도 뒤따라갔다.

5

내가 유다 안으로 불을 보내겠다. 그 불이 예루살렘의 궁궐들을 집어삼킬 것이다.”

6

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “이스라엘의 세 가지 범죄 때문에, 또 네 가지 때문에 내가 예고한 심판을 거두어들이지 않겠다. 돈을 받고 그들이 의인을 팔아넘겼고, 가난한 사람을 샌들 한 켤레 값에 팔아넘겼기 때문이다.

7

또 그들은 기댈 데 없는 사람들의 머리를 흙바닥에 대고 짓이긴다. 불쌍한 사람들의 길을 틀어 놓는다. 아들과 아버지가 한 젊은 여자를 만나러 가서 나의 거룩한 이름을 더럽힌다.

8

그들은 제단 있는 곳이면 어디든 그 옆에 전당 잡은 옷들을 깔고서 그 위에 몸을 쭉 편다. 벌금 조로 받은 포도주를 그들의 하나님 집에서 마신다.

9

그러나 바로 내가 아모리 사람들을 그들 앞에서 없애 버렸다. 아모리 사람들은 삼나무(백향목)처럼 컸고 참나무처럼 강했다. 내가 위쪽에서부터는 그들의 열매를, 아래쪽에서부터는 그들의 뿌리를 없애 버렸다.

10

바로 내가 너희를 이집트 땅에서부터 데리고 올라왔다. 광야에서 40년 동안 걷게 하여 너희가 아모리 사람들의 땅을 차지하게 했다.

11

내가 너희의 자손들 가운데서 몇을 예언자로, 너희의 젊은이들 가운데서 몇을 몸바친사람(나실인)으로 세웠다. 정말 이렇지 않았느냐, 이스라엘 사람들아? ― 여호와의 말씀입니다. ―

12

몸바친사람(나실인)들에게 너희가 포도주를 마시게 했고, 예언자들에게 ‘예언하지 마세요!’ 하고 말했다.

13

보라, 내가 너희 아래의 땅을 갈라지게 하겠다. 베어 둔 이삭을 가득 실은 수레가 땅바닥을 갈라지게 하듯이 하겠다.

14

재빠른 사람에게서 도피처가 없어질 것이고, 강한 사람도 제 힘을 세게 쓰지 못할 것이다. 용사도 자기 목숨을 건져 내지 못할 것이다.

15

활 잡은 사람도 서지 못할 것이고, 발 빠른 사람도 몸을 피하지 못할 것이다. 말 탄 사람도 자기 목숨을 건져 내지 못할 것이다.

16

그날에 용사들 가운데서 담력이 센 사람도 맨몸으로 달아날 것이다. ― 여호와의 말씀입니다. ―”

┼ 아 2

구약전서 신약전서

아모스

3장

1

(예언자) 들으세요, 여호와께서 여러분에게 하신 이 말씀을, 이스라엘 사람들이여! (하나님) “내가 이집트 땅에서 데리고 올라온 그 종족 모두에 관한 것이다.

2

오직 너희를, 내가 땅의 모든 종족 가운데서 골라 뽑았다. 이러므로 너희 모든 잘못을 두고 너희에게 책임을 묻겠다.”

3

(예언자) 서로 약속하지 않았는데도 둘이 같이 갈까요?

4

먹잇감이 없는데도 사자가 수풀에서 으르렁거릴까요?잡은 것이 없는데도 젊은 사자가 자신의 굴에서 소리를 낼까요?

5

덫이 없는데도 새가 올가미에 걸려 땅에 떨어질까요?제대로 잡지 못했는데도 덫이 땅에서 튀어 오를까요?

6

뿔나팔이 도시에서 울리면 백성이 떨지 않을까요?재난이 도시에 일어나면 여호와께서 일으키신 것이 아닐까요?

7

참으로 주 여호와께서는 아무 일도 하지 않으십니다, 자신의 비밀을 자신의 종들인 예언자들에게 드러내지 않으시고서는!

8

사자가 으르렁거렸는데 누가 무섭지 않겠어요?주 여호와께서 말씀하셨는데, 누가 예언하지 않겠어요?

9

(하나님) “너희는 들려주어라, 아스돗에 있는 궁궐들과 이집트 땅에 있는 궁궐들한테! 이렇게 말해 주어라. ‘모여라, 사마리아의 산들 위로! 보아라, 사마리아 가운데 있는 큰 혼란과 그 가운데 있는 억압을!’

10

그들은 바른 일 할 줄을 알지 못한다. ― 여호와의 말씀입니다. ― 자신의 궁궐들 안에서 폭행과 멸망을 쌓는다.”

11

(예언자) 이러므로 주 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “적군이 그 땅을 에워싸고, 너의 방어 시설들을 무너뜨릴 것이다. 너 사마리아의 궁궐들이 털릴 것이다.”

12

(예언자) 여호와께서 이렇게 말씀하셨습니다. (하나님) “목자가 사자의 입에서부터 양의 두 종아리나 귓불을 빼낸다. 그처럼 사마리아에서 침상 모서리나 눕자리 덮개에 앉아 있는 이스라엘 사람들이 구출될 것이다.

13

너희는 듣고서 야곱 집안에 증언해 주어라. ― 주 여호와 전능하신 하나님의 말씀입니다. ―

14

내가 이스라엘의 범죄를 두고 이스라엘에게 책임을 묻는 날에 베델의 제단들에 형벌을 내리겠다. 그 제단의 뿔들이 잘려 나가서 땅에 떨어질 것이다.

15

또 내가 겨울 집도 여름 집과 함께 때려 부수겠다. 상아 집들도 무너지고 큰 집들도 사라질 것이다. ― 여호와의 말씀입니다. ―”

┼ 아 3

구약전서 신약전서

아모스

4장

1

(예언자) 이 말을 들으세요, 사마리아산에 있는 바산의 암소 같은 여러분! 힘없는 사람들을 억누르고 가난한 사람들을 짓누르는 여러분! “술을 가져와요. 우리가 마시도록요.”라고 남편들에게 말하는 여러분!

2

주 여호와께서 자신의 거룩하심을 걸고 굳게 약속하셨습니다. (하나님) “보라, 때가 너희에게 다가온다. 사람들이 너희를 낚싯바늘에 꿰어 끌고 갈 것이다. 너희의 마지막 남은 사람까지도 고기잡이 갈고리에 걸어 끌고 갈 것이다.

3

너희가 성벽 무너진 곳들을 거쳐 저마다 앞으로 나갈 것이고, 하르몬에 던져질 것이다. ― 여호와의 말씀입니다. ―”

4

(하나님) “너희는 가라, 베델로! 그리고 범죄를 저질러라. 길갈에서 범죄를 많이 저질러라. 아침에 너희 희생제물을, 셋째 날에는 너희 십일조를 가지고 오너라.

5

누룩있는빵(유교병) 얼마를 감사제물로 바쳐라. 마음에서 우러나 바치는 제물들이라고 소리쳐 널리 알려라. 이렇게 하기를 너희가 좋아하기 때문이다, 이스라엘 사람들아! ― 주 여호와의 말씀입니다. ―

6

그래서 나로서는 너희의 모든 도시에 사람들이 이빨로 씹을 것이 없도록 했다. 너희가 있는 모든 곳에 먹을거리가 모자라도록 했다. 그렇지만 너희는 나에게로 돌아오지 않았다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

7

또 내가 너희에게 내릴 비를 붙잡아 두었다, 아직 석 달이 지나야 농작물을 거두어들일 수 있는데도. 그러고는 어떤 도시에는 비를 내려 주었고, 어떤 도시에는 비를 내려 주지 않았다. 그래서 어떤 지역에는 비가 내렸고, 비가 내리지 않은 어떤 지역은 말라 버렸다.

8

두세 도시의 사람들이 비틀거리며 다른 어떤 도시로 가서 물을 얻어 마시려 했다. 그런데 넉넉히 마실 수 없었다. 그렇지만 너희는 나에게로 돌아오지 않았다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

9

내가 너희를 마름병과 흰가룻병으로 때렸다. 여러 번 너희의 동산들과 포도밭들과 무화과나무들과 올리브나무들을 메뚜기가 먹어 치웠다. 그렇지만 너희는 나에게로 돌아오지 않았다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

10

내가 돌림병을 너희 가운데로 내보냈다. 이집트에서 한 방식대로 한 것이다. 내가 칼로 너희의 젊은이들을 죽였고, 붙들려 끌려가던 너희의 말들도 함께 죽였다. 너희 군대의 고약한 냄새가 너희 코안에까지 들어가도록 했다. 그렇지만 너희는 나에게로 돌아오지 않았다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

11

내가 너희를 뒤엎었다. 하나님이 소돔과 고모라를 뒤엎은 것처럼 한 것이다. 너희가 불타는 데서부터 빼낸 나무토막처럼 되었다. 그렇지만 너희는 나에게로 돌아오지 않았다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

12

이러므로 내가 너에게 이렇게 하겠다, 이스라엘아! 내가 너한테 이 일을 할 것이므로 너는 너의 하나님을 만날 채비를 해라, 이스라엘아!”

13

(예언자) 보세요, 산들을 빚어내시고 바람을 창조하신 하나님,
자신의 생각이 무엇인지 사람에게 말씀해 주시는 하나님,
아침노을을 컴컴하게 만드시고 땅의 높은 곳들을 밟으시는 하나님,
그 하나님의 이름은 여호와 전능하신 하나님이십니다!

┼ 아 4

구약전서 신약전서

아모스

5장

1

(예언자) 이 말을 들으세요, 이스라엘 집안의 사람들이여! 내가 여러분에게 애도의 노래를 불러 드리겠습니다.

2

“쓰러졌구나, 다시 일어날 수 없구나,
젊은 여자 이스라엘이!
자기 땅에 내동댕이쳐졌는데,
일으켜 줄 사람이 없구나!”

3

주 여호와께서 이렇게 말씀하셨기 때문입니다. (하나님) “1,000명이 나가던 도시에 100명이 남을 것이다. 100명이 나가던 도시에 10명이 남을 것이다. 이스라엘 집안에 그럴 것이다.”

4

(예언자) 이스라엘 집안에 여호와께서 이렇게 말씀하셨기 때문입니다. (하나님) “너희는 나를 찾아라. 그러면 살아남을 것이다.

5

베델을 찾지 말고, 길갈로도 가지 마라. 브엘세바로도 건너가지 마라. 길갈이 반드시 사로잡혀 갈 것이고, 베델은 빈껍데기가 될 것이기 때문이다.”

6

(예언자) 여러분은 여호와를 찾으세요. 그러면 살아남을 것입니다. 그렇지 않으면 여호와께서 요셉 집안에 불같이 덮치실 것입니다. 불은 모든 것을 집어삼킵니다. 베델을 위해서 그 불을 꺼 줄 사람이 없을 것입니다.

7

정의를 쓴 쑥으로 바꾸고 공의를 땅에 던져 버리는 여러분!

8

북두칠성과 오리온자리를 만드시는 하나님,
캄캄함을 아침으로 바꾸시고 낮을 밤처럼 어둡게 하시는 하나님,
바닷물을 불러 땅 위에 쏟으시는 하나님,
그 하나님의 이름은 여호와이십니다.

9

여호와는 강한 사람에게 파멸이 닥치게 하십니다.
그래서 파멸이 요새에도 이를 것입니다.

10

(하나님) “사람들은 성문에서 열리는 재판에서 중재하는 사람을 싫어하고, 사실대로 빠짐없이 진술하는 사람을 역겨워하는구나.

11

이러므로 너희는 힘없는 사람한테 소작료를 올려 받고, 그에게서 곡물세를 떼어 간다. 그 때문에 너희가 다듬은 돌로 집을 지었더라도 그 집에 살지 못할 것이다. 멋진 포도밭을 일구었더라도 그 밭 열매로 빚은 포도주를 마시지 못할 것이다.

12

너희 범죄가 많고 너희 죄악이 엄청난 것을 내가 알기 때문이다. 너희는 의인을 적으로 삼고 뇌물을 받는다. 성문에서 가난한 사람들의 재판을 어그러지게 한다.

13

이러므로 이때에 슬기로운 사람은 침묵한다. 악한 때이기 때문이다.”

14

(예언자) 여러분은 선을 추구하고, 악은 추구하지 마세요. 여러분이 살 수 있도록요. 그러면 여호와 전능하신 하나님이 여러분과 함께하실 것입니다. 여러분이 말한 그대로요.

15

악은 미워하고, 선을 사랑하세요. 성문에서 열리는 재판에서 정의가 통하도록 하세요. 어쩌면 여호와 전능하신 하나님이 요셉의 남은 사람들을 불쌍히 여겨 주실지 모릅니다.

16

이러므로 여호와 전능하신 하나님, 곧 주님이 이렇게 말씀하셨습니다.
(하나님) “모든 광장에 울부짖음이 들리고,
모든 거리에 ‘아이고! 아이고!’ 소리가 날 것이다.
사람들이 농사꾼을 불러다가 죽음을 슬퍼하게 하고,
장례의 노래를 아는 사람들을 불러다가 울부짖게 할 것이다.

17

모든 포도밭에 울부짖음이 들릴 것이다. 내가 너희 가운데로 지나갈 것이기 때문이다. ― 여호와께서 말씀하셨습니다. ―

18

끝장났다, 여호와의 날이 오기를 바라는 사람들은! 도대체 무슨 까닭으로 여호와의 날이 너희를 위한 날이라는 것이냐? 그날은 어둠이지 빛이 아니다.

19

사람이 사자를 피해 달아났는데 곰이 그를 덮친 것과 같다. 집에 들어가서 벽에 손을 대었는데 뱀이 문 것과 같다.

20

여호와의 날은 어둠 아니냐? 빛이 아니다. 빛 한 줄기 없는 암흑이다.

21

나는 싫다. 너희 명절들을 거부한다.
나는 너희 축제들의 냄새를 맡지 않겠다.

22

너희가 다태우는제물(번제물)들과 너희 곡식제물(소제물)들을 나에게 바치더라도
나는 받지 않겠다.
너희의 통통한 평화제물(화목제물)을 눈여겨보지 않겠다.

23

나의 앞에서 걷어치워라, 너의 시끄러운 노래들을.
너의 하프 소리도 나는 듣지 않겠다.

24

흘러 나게 해라, 정의가 물처럼.
공의가 늘 흐르는 냇물처럼!

25

희생제물과 곡식제물(소제물)을 너희가 나에게 바친 적이 있느냐?
광야에 있던 40년 동안에 말이다, 이스라엘 집안아!

26

너희가 지고 갈 것이다, 너희 임금 식굿을, 너희 우상 기윤도.
그것들은 너희가 너희를 위해 만든 별의 신들이다.

27

내가 너희를
다마스쿠스 너머로 사로잡혀 가게 하겠다.”
(예언자) 여호와께서 말씀하셨습니다. 전능하신 하나님이 그 하나님의 이름입니다.

┼ 아 5

구약전서 신약전서

아모스

6장

1

(하나님) “끝장났다, 시온에서 느긋하게 지내고 사마리아산에서 걱정 없이 지내는 사람들은!
민족들 가운데 으뜸가는 민족의 높은 사람들은!
이들에게로 이스라엘 집안이 나아가는구나.

2

너희는 갈네로 건너가서 보아라.
거기서 하맛랍바로 가라.
또
필리스티아 사람들의 가드로 내려가라.
너희가 이 왕국들보다 더 훌륭하냐?
너희의 영토가 그들의 영토보다 더 크냐?

3

재난의 날은 멀리 있다고 말하는 사람들아!
너희가 폭력의 자리를 가까이 불러들였구나.

4

상아 침대에 눕고,
그들의 눕자리에 드러누워 빈둥거리는구나.
양 떼에서는 숫양을, 살진 짐승 가운데서는 송아지를 잡아먹는구나.

5

하프 소리에 맞춰 흥겹게 노래하고,
다윗처럼 자신을 위해 악기를 만들어 내는구나.

6

대접으로 포도주를 마시고,
최고급 기름을 몸에 바르는구나.
그렇지만 요셉의 상처를 두고서는 아파하지 않는구나.

7

이러므로 이제
너희가 맨 앞에서 사로잡혀 갈 것이다.
드러누워 빈둥거리는 사람들의 잔치가 사라질 것이다.

8

― 주 여호와께서 자신을 걸고 굳게 약속하셨습니다. 여호와 전능하신 하나님의 말씀입니다. ―
내가 야곱의 거만함을 지겨워하고 그의 궁궐들을 싫어한다.
그래서 도시와 그 안에 가득한 모든 것을 넘겨주겠다.

9

열 사람이 한 집안에 남아 있다면, 그들도 죽을 것이다.

10

그의 친척이 그를 옮겨 갈 것이다, 그의 뼈를 집에서 밖으로 가지고 나와서 장례를 치러 줄 사람이.
그는 그 집 안 깊숙이 있는 사람에게 물을 것이다. ‘그대와 함께 있는 사람이 아직 더 있나요?’
안에 있는 사람이 ‘없어요.’라고 대답할 것이다.
그러면 그 친척이 말할 것이다.
‘조용히 하세요! 여호와의 이름을 입에 올리지 말아야 하니까요.’

11

― 보세요, 여호와께서 명령하십니다. ―
큰 집을 사람들이 때려 부수어 폐허로 만들 것이다.
작은 집도 산산조각 낼 것이다.

12

말들이 바위들 위로 달리겠느냐?
사람이 황소들을 몰아 바위들 위를 갈겠느냐?
그런데 너희는 정의를 독초로,
공의의 열매를 쓴 쑥으로 바꾸어 놓았다.

13

너희는
로드발 점령을 기뻐하는 사람들이로구나.
‘우리의 강함으로
가르나임을 우리가 빼앗은 것 아니냐?’라고 말하는 사람들이로구나!

14

보라, 너희를 쳐부수도록 내가, 이스라엘 집안의 사람들아,
― 여호와 전능하신 하나님의 말씀입니다. ― 한 민족을 일으키겠다.
그들이 너희를 괴롭게 할 것이다,
하맛 길목에서부터 아라바 마른시내에 이르기까지!”

┼ 아 6

구약전서 신약전서

아모스

7장

1

(예언자) 나에게 주 여호와께서 이런 것을 보여 주셨습니다. 아, 주님이 메뚜기 떼를 만드시는 것이 아닙니까! 늦은 풀이 돋아나기 시작한 때였습니다. 아, 임금을 위해 풀을 베고 나서 돋아난 풀입니다!

2

메뚜기 떼가 땅의 푸성귀를 다 먹어 치웠을 때 내가 말씀드렸습니다. “주 여호와여, 제발 용서해 주십시오! 야곱이 어떻게 살아남겠습니까? 그는 너무 보잘것없습니다.”

3

여호와께서 이 재난을 내리실 뜻을 거두어들이셨습니다. (하나님) “이런 일은 일어나지 않을 것이다.” (예언자) 여호와께서 말씀하셨습니다.

4

(예언자) 나에게 주 여호와께서 이런 것을 보여 주셨습니다. 아, 불로써 다투라고 주 여호와께서 외치시는 것이 아닙니까! 그러자 불이 크고 깊은 물을 집어삼켰습니다. 토지도 삼켰습니다.

5

내가 말씀드렸습니다. “주 여호와여, 제발 멈춰 주십시오! 야곱이 어떻게 살아남겠습니까? 그는 너무 보잘것없습니다.”

6

여호와께서 이 재난을 내리실 뜻을 거두어들이셨습니다. (하나님) “이런 일 또한 일어나지 않을 것이다.” (예언자) 주 여호와께서 말씀하셨습니다.

7

(예언자) 나에게 여호와께서 이런 것을 보여 주셨습니다. 아, 주님이 수직추를 드리우고 쌓은 성벽 곁에 서 계시는 것이 아닙니까! 손에는 수직추를 잡고 계셨습니다.

8

여호와께서 내게 물으셨습니다. (하나님) “네가 무엇을 보고 있는 것이냐, 아모스야?” (예언자) 내가 대답했습니다. “수직추입니다.” 주님이 말씀하셨습니다. (하나님) “보라, 내가 수직추를 나의 백성 이스라엘 가운데로 드리울 것이다. 내가 더는 그들을 봐주지 않겠다.

9

이삭의 높은곳(산당)들이 황폐해지고, 이스라엘의 거룩한곳(성소)들이 쑥대밭이 될 것이다. 내가 일어나 여로보암 집안에 맞설 것이다. 칼로 칠 것이다.”

10

베델의 제사장 아마샤가 이스라엘 임금 여로보암에게 사람을 보내어 말했다. “아모스가 이스라엘 집안 한가운데서 임금님에게 맞서 반역을 꾀하고 있습니다. 이 땅의 백성이 그의 모든 말을 참을 수가 없습니다.

11

아모스가 이렇게 말하기 때문입니다. ‘여로보암은 칼에 죽을 것이다. 이스라엘은 반드시 사로잡혀 자기 땅에서 떠나게 될 것이다.’”

12

아마샤가 아모스에게 말했다. “예견자님, 가시오. 그대는 달아나시오, 유다 땅으로. 거기서 빵을 먹고 거기서 예언하시오.

13

베델에서는 절대로 더 이상 예언하지 마시오. 임금님의 거룩한곳(성소)이 여기 있고, 왕국의 집이 여기 있으니까요.”

14

아모스가 대답하여 아마샤에게 말했다. “나는 예언자가 아니고, 나는 예언자 무리에 속하는 사람도 아니오. 나는 짐승을 먹이는 사람이고 돌무화과나무를 가꾸는 사람이오.

15

여호와께서 나를 양 떼 뒤에서 빼내셨소. 그러고는 나에게 이렇게 말씀하셨소. ‘가서 나의 백성 이스라엘에게 예언해라!’

16

그러니 이제 여호와의 말씀을 들으시오! 제사장께서는 이렇게 말씀하셨소. ‘이스라엘에 좋지 않게 예언하지 마시오! 이삭 집안에 좋지 않게 침 튀기며 예언하지 마시오!’

17

이러므로 여호와께서 이렇게 말씀하셨소.
‘너의 아내는 도시에서 놀아날 것이고,
너의 아들들과 너의 딸들은 칼에 쓰러질 것이다.
너의 땅은 측량 밧줄로 재어 나누어질 것이고,
너는 더러운 땅에서 죽을 것이다.
이스라엘은 사로잡혀 자기 땅에서 떠나게 될 것이다.’”

┼ 아 7

구약전서 신약전서

아모스

8장

1

(예언자) 나에게 주 여호와께서 이런 것을 보여 주셨습니다. 아, 여름 과일 한 광주리가 있는 것이 아닙니까!

2

여호와께서 말씀하셨습니다. (하나님) “네가 무엇을 보고 있는 것이냐, 아모스야?” (예언자) 내가 말씀드렸습니다. “여름 과일 한 광주리입니다.” 여호와께서 나에게 말씀하셨습니다.
(하나님) “
끝이 닥쳤다, 나의 백성 이스라엘에게!
내가 더는 그들 곁으로 지나가기만 하지는 않겠다.

3

사람들이 그날에는 울부짖으며 궁전의 노래들을 부를 것이다. ― 주 여호와의 말씀입니다. ―
수많은 시체를 사람들이 아무 데나 던져 버릴 것이다. 조용히 해라!”

4

(예언자) 이 말을 들으세요, 가난한 사람을 짓밟고 있는 여러분! 땅의 불쌍한 사람들을 없애 버리려고 하는 여러분!

5

여러분이 이렇게 말했지요.
“언제 초하룻날이 끝나서 곡식을 팔지?
언제 안식일이 끝나서 곡식 자루를 열지?
됫박을 작게 하고
저울추를 크게 해서,
거짓 저울로 속이려고 하는데.

6

힘없는 사람들을 돈 주고 사들이고, 가난한 사람을 샌들 한 켤레 값으로 사들이려고 하는데.
내버려야 할 밀도 팔려고 하는데.”

7

여호와께서 야곱의 자랑거리를 걸고 굳게 약속하셨습니다.
(하나님) “내가 영원히 잊지 않겠다, 그들이 한 모든 일을!

8

이것 때문에 땅이 흔들리고, 땅에 사는 사람마다 슬퍼하지 않겠느냐?
온 땅이 나일강처럼 솟아오르고,
이집트의 나일강 물처럼 솟구치다 가라앉지 않겠느냐?

9

그날에 ― 주 여호와의 말씀입니다. ―
내가 해를 한낮에 지게 하겠다. 대낮에 땅을 어두워지게 하겠다.

10

내가 너희의 명절들을 슬픔으로,
너희의 모든 노래를 애도의 노래로 바꾸겠다.
모든 허리에 거친 천을 두르게 하고,
모든 머리를 다 밀어 맨머리가 되게 하겠다.
이 슬픔이 하나뿐인 자식을 위한 슬픔처럼 되게 하겠다.
그 마지막이 고통의 날 같을 것이다.

11

보라, 때가 다가온다. ― 주 여호와의 말씀입니다. ―
내가 굶주림을 그 땅에 보내겠다.
빵이 없어 굶주림이 아니고,
물이 없어 목마름이 아니다.
여호와의 말씀을 듣지 못했기 때문이다.

12

사람들이 이 바다에서 저 바다까지 비틀거리며 돌아다닐 것이다.
북쪽에서부터 동쪽까지 그럴 것이다.
여호와의 말씀을 찾으려 헤매어도
찾지 못할 것이다.

13

그날에 아름다운 젊은 여자들과 젊은 남자들이
목이 말라서 정신을 잃을 것이다.

14

사마리아를 죄에 빠뜨린 우상을 걸고 맹세하면서 이렇게 말하는 사람들이 있다.
‘너의 신이 살아 있음을 걸고 맹세한다, 단아!’
‘브엘세바 순롓길이 살아 있음을 걸고 맹세한다.’
그들이 엎어져서 다시 일어서지 못할 것이다.”

┼ 아 8

구약전서 신약전서

아모스

9장

1

(예언자) 내가 주님을 뵈었는데, 제단 옆에 서 계셨습니다. 주님이 말씀하셨습니다.
(하나님) “기둥머리를 쳐라, 문지방들이 흔들리도록! 기둥머리들을 깨뜨려서 그들 모두의 머리 위로 떨어지도록 해라!
그들 가운데 남은 사람들은 칼로 내가 죽이겠다.
그들 가운데 아무도 달아나지 못하고,
그들 가운데 아무도 빠져나가지 못할 것이다.

2

스올(죽은 사람들의 나라)로 그들이 뚫고 들어가도, 거기서부터 나의 손이 그들을 끌어 올리겠다.
그들이 하늘로 올라가도, 거기서부터 그들을 내가 끌어 내리겠다.

3

그들이 갈멜 꼭대기에 몸을 숨겨도, 거기서부터 내가 찾아서 그들을 데려오겠다.
그들이 나의 눈앞을 벗어나서 바다 밑바닥에 몸을 감추어도, 거기서부터 내가 뱀에게 명령하여 그들을 물게 하겠다.

4

그들이 적들 앞에서 사로잡혀 가더라도, 거기서부터 내가 칼에게 명령하여 그들을 죽이게 하겠다.
내가 나의 눈길을 그들한테 두겠다. 재난을 내리려는 것이지 좋은 것을 주려는 것이 아니다.”

5

(예언자) 주님 곧 전능하신 여호와는 땅을 만져 녹게 하시는 하나님이십니다.
그러면 땅에 사는 모든 사람이 슬퍼할 것입니다.
땅의 모든 것이 나일강처럼 솟아오르고,
이집트의 나일강처럼 가라앉습니다.

6

하늘에 계단을 만드시고, 자신의 둥근 천장을 땅 위에 세우시는 하나님,
바다의 물을 불러 모으시고, 땅 위로 쏟아부으시는 하나님,
그 하나님의 이름은 여호와이십니다.

7

(하나님) “너희가 나에게
에티오피아 사람들 같지 않으냐, 이스라엘 사람들아?
― 여호와의 말씀입니다. ―
이스라엘을 내가 이집트 땅에서부터 데리고 올라오지 않았느냐?
필리스티아 사람들을 크레타에서,
시리아를 기르에서 데리고 올라오지 않았느냐?

8

보라, 주 여호와의 눈길이 죄짓는 왕국 위에 있지 않은가!
내가 그 왕국을 땅 위에서부터 없애 버리겠다.
그러나 야곱 집안을 완전히 없애 버리지는 않겠다.
― 여호와의 말씀입니다. ―

9

보라, 내가 명령하겠다.
모든 민족들 가운데서 이스라엘 집안을 뒤흔들어 버리겠다.
체를 흔드는 것처럼 하겠다, 잔돌 하나도 땅에 떨어지지 않게.

10

내 백성 가운데서 죄짓는 사람들은 모두 칼에 죽을 것이다.
그들은 이렇게 말하는 사람들이다. ‘주님은 재난이 우리에게 다가오게 하지도 않고 우리를 덮치게 하지도 않으실 거야.’”

11

(하나님)
“그날에 내가 다윗의 무너진 천막집을 일으켜 세우겠다.
그 부서진 틈새들을 메우고 그 헐린 것들을 일으켜 세우겠다. 그래서 옛날처럼 그 천막집을 다시 지어 주겠다.

12

그래서 그들이 에돔의 남은 사람들과 나의 이름으로 불리는 모든 민족을 차지할 것이다.
― 이 일을 이루실 여호와의 말씀입니다. ―

13

보라, 때가 다가온다. ― 여호와의 말씀입니다. ―
밭 가는 사람이 수확하는 사람을,
포도 밟는 사람이 씨 뿌리는 사람을 바로 뒤따를 것이다.
산들이 새 포도주를 뚝뚝 떨어뜨리고,
언덕마다 녹아 흐를 것이다.

14

내가 나의 백성 이스라엘의 운명을 바꾸어 주겠다.
그래서 그들이 황폐해진 도시들을 다시 건설하고 살게 될 것이다.
포도밭들을 일구고 거기서 난 포도주를 마실 것이다.
동산들을 만들고 거기서 난 열매를 먹을 것이다.

15

내가 그들을 그들의 땅에 심어 주겠다.
그들이 내가 그들에게 준 땅에서 더는 뽑히지 않을 것이다.”
(예언자) 여호와 그대의 하나님이 말씀하셨습니다.

┼ 아 9

구약전서 신약전서

스바냐

1장

1

여호와의 말씀. 그 말씀이 스바냐에게 내려오는 일이 일어났다. 그는 구시의 아들이자 그달랴의 손자이자 아마랴의 증손자이자 히스기야의 고손자였다. 아몬의 아들 요시야가 유다 임금인 때였다.

2

(하나님) “내가 모든 것을 땅 위에서부터 없애 버리고야 말겠다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

3

내가 사람과 짐승을 없애 버리겠다. 하늘의 새와 바다의 물고기도 없애 버리겠다. 이것들이 악인들을 걸려 넘어지게 한다. 내가 사람을 땅 위에서부터 끊어 버리겠다. ― 여호와의 말씀입니다. ―

4

내가 나의 손을 뻗어 유다와 예루살렘에 사는 모든 사람을 치겠다. 그래서 바알의 남아 있는 찌꺼기를 이곳에서부터 끊어 버리겠다. 우상을 섬기는 제사장들의 이름도 다른 제사장들과 함께 끊어 버리겠다.

5

옥상 위에서 하늘 군대인 별들에게 절하는 사람들도 내가 끊어 버리겠다. 여호와에게 절하고 맹세하는 사람, 그러면서도 밀곰을 걸고 맹세하는 사람들도 끊어 버리겠다.

6

여호와한테서 뒤돌아선 사람들도 내가 끊어 버리겠다. 여호와를 찾지 않고 여호와에게 묻지 않는 사람들도 끊어 버리겠다.”

7

(예언자) 주 여호와 앞에서 조용히 하세요! 여호와의 날이 가까우니까요. 여호와께서 희생제물을 마련해 두셨으니까요. 여호와께서 부르신 사람들을 거룩하게 하셨기 때문입니다.

8

(하나님) “여호와의 희생제삿날에 일이 일어날 것이다. 내가 고위 관리들과 임금의 자식들과 다른 나라 옷을 입는 모든 사람을 벌하겠다.

9

그날에 문지방을 뛰어넘는 사람이라면 누구라도 내가 벌하겠다. 자기 주인의 집을 폭력과 속임수로 채우는 사람들을 벌하겠다.

10

그날에! ― 여호와의 말씀입니다. ―
부르짖는 소리가 ‘물고기들의 성문’에서부터 날 것이고,
울부짖는 소리가 예루살렘 신도시에서부터 날 것이다.
크게 부서지는 소리가 언덕 지역에서부터 날 것이다.

11

울부짖어라, 막데스에 사는 사람들아!
장사하는 사람들이 다 망했기 때문이다.
돈을 세어 주는 사람들도 다 끊어졌기 때문이다.

12

그때 일어날 일이다. 내가 등불을 들고 예루살렘을 샅샅이 들추어 보겠다.
술찌끼 위에 누워 굳어진 사람들에게 내가 벌을 내리겠다. 그들은 마음속으로 이렇게 말한다.
‘여호와는 잘해 주시지도 않고,
못해 주시지도 않아!’

13

그들의 재산은 털리게 되고,
그들의 집은 끔찍한 곳이 될 것이다.
그들이 집을 지어도 거기서 살지 못하고,
포도밭을 가꿔도 거기서 난 포도주를 마시지 못할 것이다.”

14

(예언자) 여호와의 큰 날이 가깝습니다.
가깝고 아주 급히 닥칠 것입니다.
여호와의 날에 나는 소리!
용사가 거기서 애달프게 소리치는구나!

15

그날은 진노의 날입니다.
어려움과 괴로움의 날, 황무지와 불모지의 날입니다.
어둠과 캄캄함의 날, 구름과 짙은 어둠의 날입니다.

16

그날은 뿔나팔 소리와 군인들이 지르는 소리가 들리는 날입니다.
튼튼한 도시들과 높은 망루들을 공격할 때입니다.

17

(하나님) “내가 사람들을 몰아붙일 것이다.
그들이 눈먼 사람처럼 걸을 것이다.
그들이 여호와에게 죄를 지었기 때문이다.
그리하여 그들의 피가 흙처럼,
그들의 살이 똥처럼 쏟아질 것이다.”

18

(예언자) 여호와의 진노의 날에 그들의 은도 그들의 금도 그들을 건져 내지 못할 것입니다.
여호와의 질투의 불에 온 땅이 잡아먹힐 것입니다.
여호와께서 땅에 사는 모든 사람을 참으로 무섭게 끝장내실 것이기 때문입니다.

┼ 스 1

구약전서 신약전서

스바냐

2장

1

(예언자) 서로 모이세요, 모이세요, 창피함을 모르는 민족인 여러분!

2

결정이 나기 전에 모이세요!
겨처럼 날이 지나가기 전에요.
여러분에게 여호와의 뜨거운 노여움이 닥치기 전에요.
여러분에게 여호와의 분노의 날이 닥치기 전에요.

3

다들 여호와를 찾으세요, 땅의 겸손한 사람들이여!
여러분은 여호와의 정의를 행동으로 옮기는 사람들이지요.
공의를 추구하세요! 겸손을 추구하세요!
어쩌면 여러분이 여호와의 분노의 날에도 보호받을 것이니까요.

4

(하나님) “가자가 버림받고 아스글론은 황무지가 될 것이다.
아스돗을 사람들이 한낮에 내쫓고,
에그론은 뿌리 뽑힐 것이다.

5

끝장났다, 바닷가 지역에 사는 민족인 그렛 사람들은! ― 여러분을 두고 하신 여호와의 말씀입니다. ―
가나안아,
필리스티아 사람들의 땅아! 내가 너를 멸망시켜서 사는 사람이 없게 하겠다.

6

바닷가 지역이 풀밭이 될 것이고, 목자들의 목초지와 양 떼의 우리가 될 것이다.

7

그 지역이 유다 집안의 남은 사람들의 것이 될 것이고, 그 지역에서 그들이 양들을 먹일 것이다.
아스글론의 집들에서 그들이 저녁에 누울 것이다.
여호와 그들의 하나님이 그들을 보살피고 그들의 운명을 바꾸어 줄 것이기 때문이다.

8

내가 들었다, 모압이 조롱하는 소리를,
암몬 사람들이 비방하는 소리를.
그들이 내 백성을 조롱했다.
내 백성의 땅의 경계에서 건방지게 굴었다.

9

이러므로 내가 살아 있음을 걸고 분명히 말해 둔다. ― 전능하신 여호와 이스라엘의 하나님의 말씀입니다. ―
모압은 소돔처럼 되고,
암몬 사람들은 고모라처럼 될 것이다.
잡초밭이 되고 소금 구덩이가 될 것이다. 영원에 이르도록 황무지가 될 것이다.
내 백성의 남은 사람들이 그들을 약탈하고,
내 민족의 남은 사람들이 그들의 것을 차지할 것이다.

10

이 일이 그들에게 미친 것은 그들의 거만함 때문이다. 그들이 전능한 여호와의 백성을 조롱하고 그들에게 건방지게 굴었기 때문이다.

11

여호와가 그들에게 두려움이 될 것이다. 땅의 모든 신들을 사라져 없어지게 할 것이다. 그래서 바닷가의 모든 민족이 저마다 제자리에서 여호와에게 엎드려 절할 것이다.

12

너희 에티오피아 사람들 또한 나의 칼에 찔려 죽을 것이다.

13

또 여호와가 손을 북으로 뻗어 아시리아를 멸망시킬 것이다. 니네베를 황무지로 만들 것이다. 광야처럼 메마른 땅으로 만들 것이다.

14

그러면
니네베 가운데 짐승의 종류마다 떼를 지어 누울 것이다.
갈까마귀도 올빼미도
니네베의 기둥머리들에서 밤을 지낼 것이다.
그 노래하는 소리가 창문에서 나고, 문지방에는 황폐해진 모습이 있을 것이다.
삼나무(백향목)로 만든 것이 벌겋게 드러나 있을 것이다.

15

이곳은 사람들이 신나게 떠들어 대는 도시, 태평하게 사는 도시였는데!
사람들이 마음속으로 ‘나다! 나 말고는 더 없다!’ 말하는 도시였는데!
어째서 끔찍한 곳, 들짐승이 눕는 곳이 되었는가!
지나가는 사람마다
소리 내어 비웃고, 손을 흔들 것이다.”

┼ 스 2

구약전서 신약전서

스바냐

3장

1

(예언자) 끝장났습니다, 반항하고 더러워진 도시, 폭력이 가득한 도시 예루살렘은!

2

이 도시는 그 누구의 목소리도 듣지 않고, 징계를 받아들이지도 않았습니다. 여호와를 의지하지도 않고, 자신의 하나님께 다가가지도 않았습니다.

3

이 도시 안에 있는 고위 관리들은 으르렁거리는 사자들이고, 이 도시의 재판관들은 저녁 늑대들입니다. 다음날 아침을 위해 남겨 두는 일이 없습니다.

4

도시의 예언자들은 뻔뻔스럽고, 속이는 사람들입니다. 도시의 제사장들은 거룩한 것을 더럽히고, 율법을 난폭하게 다룹니다.

5

그러나 여호와는 도시 가운데서 공의로우십니다. 나쁜 일을 하지 않으십니다. 아침마다 자신의 정의를 어김없이 드러내어 빛나게 하십니다. 그러나 나쁜 짓 하는 사람은 창피함을 알지 못합니다.

6

(하나님) “내가 민족들을 없애 버렸다. 그들의 망루들이 황폐해졌다. 내가 그들의 거리를 쑥대밭으로 만들어서 지나가는 사람이 없다. 그들의 도시들이 황폐해져 있고 사람이 없다. 거기 사는 사람도 없다.

7

내가 말했다. ‘참으로 너 예루살렘은 나를 두려워해라. 징계를 받아들여라. 그러면 예루살렘이 머물 곳이 없어지지 않을 것이다. 내가 예루살렘에 내릴 벌을 다 내리지는 않겠다.’ 그런데도 예루살렘 사람들이 일찍 일어나 하는 행동마다 썩어 빠졌다.

8

이러므로 너희는 나를 기다려라! ― 여호와의 말씀입니다. ― 내가 일어나서 빼앗을 날을 기다려라! 나의 심판은 민족들을 모으고 왕국들을 모으기 위한 것이기 때문이다. 그래서 그들에게 나의 진노와 나의 모든 뜨거운 노여움을 쏟아부으려는 것이다. 내 열정의 불이 온 땅을 삼킬 것이기 때문이다.”

9

(하나님) “그때 내가 다른 나라들 백성의 입술을 순수한 입술로 바꾸어 주겠다. 그들이 모두 여호와의 이름을 부르고, 어깨를 맞대고 여호와를 섬기게 하려는 것이다.

10

에티오피아의 강들 건너 쪽에서부터, 나를 받드는 사람들이 내가 흩어 버린 사람들을 나에게 바칠 예물로 데리고 올 것이다.

11

그날에는 너 예루살렘이 나와 관계를 끊으면서 했던 모든 행동 때문에 창피당하지 않을 것이다. 오히려 그때에 건방지게 뽐내는 사람들을 내가 너의 가운데서부터 없애 주겠다. 그러면 네가 나의 거룩한 산에서 더는 콧대 높게 굴지 않을 것이다.

12

내가 너의 가운데 가난하고 힘없는 백성을 남겨 두겠다. 그들이 여호와의 이름을 피난처로 삼을 것이다.

13

이스라엘의 남은 사람들은 나쁜 일을 하지 않을 것이고, 거짓을 말하지도 않을 것이다. 그들의 입에서는 속이는 혀를 찾지 못할 것이다. 참으로 그들은 풀을 뜯어 먹고 편히 눕는 양 떼 같을 것이다. 그들을 겁줄 것이 없을 것이다.”

14

(예언자) 기뻐 외쳐라, 딸 시온아!
환호성을 질러라, 이스라엘아!
온 마음으로 기뻐하고 즐거워해라, 딸 예루살렘아!

15

여호와께서 너에게 내리신 유죄 판결들을 거두어들이셨다.
너의 원수를 없애 주셨다.
이스라엘의 임금이신 여호와께서 너의 가운데 계신다.
더는 재난을 두려워하지 마라!

16

그날에 예루살렘을 두고 사람들이 말할 것이다.
“두려워하지 마라!
시온아, 너의 손에서 맥이 풀리게 하지 마라!

17

여호와 시온의 하나님이 너의 가운데 계신다.
여호와는 구원해 주시는 용사이시다.
여호와께서 너를 두고 기뻐하고 즐거워하신다.
자신의 사랑으로써 너를
침묵하게 하신다.
너를 두고 기뻐 외치신다.”

18

(하나님) “명절을 지키지 못해 괴로워하는 사람들을 내가 모았는데,
그들은 너 시온에서 떨어져 나가 있었다.
시온의 위에 있던 짐은 수치였다.

19

보라, 그때에 내가 너를 억누르던 모든 사람들을 처벌하겠다.
지체장애인을 구해 내고
쫓겨난 사람들을 모으겠다.
그러고는 그들이 칭송받고 이름을 떨치도록 해 주겠다,
그들이 창피당하던 온 땅에서!

20

그때에 내가 너희를 이끌어 들이겠다,
내가 너희를 모을 때에.
참으로 너희가 땅의 모든 민족들 가운데서 이름을 떨치고 칭송받도록 해 주겠다,
너희 눈앞에서 내가 너희의 운명을 바꾸어 줄 때에.”(예언자) 여호와께서 말씀하셨습니다.

┼ 스 3

구약전서 신약전서

로마서

1장

1

바울입니다. 그리스도 예수님이 부리시는 종입니다. 사도로 부르심을 받아 하나님의 복음을 위해서 따로 구별된 사람입니다.

2

이 복음은 하나님이 하나님의 예언자들을 통해 성경에 미리 약속해 두신 것입니다.

3

이 복음은 하나님의 아들에 대한 것인데, 그 아들은 육신으로는 다윗의 후손으로 나신 분이십니다.

4

거룩한 영으로는 죽은 사람들 가운데서 부활하심으로 하나님의 능력 있는 아들로 지정되신 분이십니다. 곧 예수 그리스도 우리 주님이십니다.

5

주님을 통해 우리는 은혜를 입어 사도의 직무를 받았습니다. 모든 다른 민족들 가운데서 사람들이 믿고 순종하도록 하시려는 것이지요. 주님의 이름을 위해서 말입니다.

6

그들 가운데 바로 여러분도 들어 있습니다. 예수 그리스도께 속하도록 부르심을 받은 여러분도요.

7

나는 로마에 있는 여러분 모두, 곧 하나님께 사랑받고 성도로 부르심을 받은 여러분 모두에게 이 편지를 보냅니다. 은혜와 평화가 여러분에게, 하나님 우리 아버지와 주 예수 그리스도께로부터 내리기를 빕니다!

8

먼저 예수 그리스도를 통해 여러분 모두를 두고서 나의 하나님께 감사드립니다. 여러분의 믿음이 온 세상에 널리 알려지고 있기 때문입니다.

9

하나님의 아들의 복음을 전함으로써 내가 내 영으로 섬기는 하나님이 나를 증언해 주시는 분이십니다. 나는 한시도 잊지 않고 여러분을 기억하고 있습니다.

10

기도할 때마다 하나님의 뜻 안에서 여러분한테 갈 수 있는 길이 어떻게든, 마침내 열리기를 늘 매달려 기도합니다.

11

내가 여러분 뵙기를 애타게 바라기 때문입니다. 여러분을 뵙고, 영적인 선물을 여러분에게 좀 나눠 드려서 여러분을 든든히 세우기 위해서 말이지요.

12

다시 말해, 여러분을 만나 여러분과 내가 서로의 믿음을 통해서 함께 위로를 받으려는 것입니다.

13

여러분이 모르기를 바라지 않습니다, 형제자매 여러분, 나는 몇 번이나 여러분한테 가려고 계획을 세웠습니다. 그런데 지금까지 길이 막혔습니다. 나는 그 밖의 다른 민족들 가운데서처럼 여러분 가운데서도 열매를 좀 거두고자 했던 것이지요.

14

나는 그리스 사람들에게도 그 밖의 사람들에게도, 배운 사람들에게도 못 배운 사람들에게도 빚진 사람입니다.

15

그래서 내가 간절히 바라는 것은 로마에 계신 여러분에게도 좋은 소식을 전하는 것입니다.

16

나는 복음을 부끄러워하지 않거든요. 복음은 모든 믿는 사람을 구원에 이르게 하는 하나님의 능력이기 때문입니다. 먼저 유대아 사람에게도, 또 그리스 사람에게도 그러합니다.

17

하나님의 의가 복음 속에 드러나기 때문입니다. 믿음에서 시작하여 믿음으로 끝나는 일이지요. 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다. “의인은 믿음에 기초해서 살 것이다.”

18

하나님의 노하심은 불의한 일로 진리를 억누르는 사람들의 모든 불경건과 불의에 대해 하늘로부터 나타납니다.

19

하나님을 알아볼 수 있게 하는 것이 사람들 가운데 분명하게 나타나 있기 때문입니다. 하나님이 그들에게 나타내 보여 주셨습니다.

20

하나님의 보이지 않는 속성들, 곧 하나님의 영원한 능력과 신성하심이 이제 분명히 보입니다. 그것들이 세상이 창조된 뒤로는 창조물들을 통해 이해되기 때문입니다. 그래서 사람들에게는 변명할 여지가 없습니다.

21

그들은 하나님을 알면서도 하나님을 하나님으로 높여 영광을 돌리지도 않았고, 감사를 드리지도 않았습니다. 오히려 그들은 덧없는 생각에 빠졌고, 그들의 깨닫지 못하는 마음은 어두워졌습니다.

22

자기들은 지혜롭다고 큰소리치지만 바보가 되어 버렸습니다.

23

썩어 없어지지 않으시는 하나님의 영광을 덧없이 썩어 없어질 사람과 새와 네발짐승과 기어다니는 짐승의 모양으로 바꾸어 놓았습니다.

24

그래서 하나님은 그들을 자기네 마음에 품은 욕망에 넘겨주어 더러운 짓에 빠지게 두셨습니다. 그리하여 그들은 자기네 몸을 서로 욕되게 했습니다.

25

그들은 하나님의 진리를 거짓으로 바꾸어 놓았고, 창조하신 분 대신 창조된 것을 숭배하고 섬겼습니다. ― 창조주는 영원토록 찬양받으실 분이십니다. 아멘. ―

26

이런 까닭에 하나님이 그들을 수치스러운 욕정에 넘겨주셨습니다. 그래서 그들 가운데 여성들은 자연스러운 관계를 부자연스러운 관계로 바꾸어 놓았습니다.

27

마찬가지로 남성들도 여성과 맺는 자연스러운 관계를 버리고 자기네끼리 강렬한 욕망으로 불타올라 남성이 남성에게 부끄러운 짓을 저질렀습니다. 그래서 빗나간 행동에 대해 치러야 할 대가를 자기네 안에 받았습니다.

28

그들은 하나님을 인정하는 것을 가치 있게 생각하지 않았습니다. 그런 까닭에 하나님은 그들을 무가치한 정신 상태에 넘겨주신 것이지요. 그리하여 그들이 부적절한 짓을 저지르게 두셨습니다.

29

그들은 온갖 불의, 악함, 지나친 욕심, 못된 마음으로 가득 차 있습니다. 또 시샘, 살인, 다툼, 속임, 적의로 꽉 차 있습니다. 그들은 수군수군하는 사람들,

30

헐뜯는 사람들, 하나님을 미워하는 사람들, 시건방진 사람들, 거만한 사람들, 자랑하는 사람들입니다. 나쁜 일을 꾸며 내는 사람들, 부모를 거스르는 사람들입니다.

31

깨닫는 능력이 없는 사람들, 계약을 지키지 않는 사람들, 인정머리 없는 사람들, 모진 사람들입니다.

32

이런 짓들을 저지르는 사람은 죽어 마땅하다고 하신 하나님의 규정을 그들이 압니다. 그러면서도 스스로 이런 짓들을 저지를 뿐만 아니라, 이런 짓 하는 사람들을 좋게 여겨 편들어 주기까지 합니다.

┼ 로 1

구약전서 신약전서

로마서

2장

1

그러므로 그대가 누구든 그대는 변명할 여지가 없습니다, 오, 남을 판가름하는 사람이여! 남을 판가름하는 그 일로 그대는 그대 스스로를 죄 있다고 판가름하고 있으니까요. 판가름하는 당신이 똑같은 짓을 저지르고 있기 때문입니다.

2

우리가 알다시피, 하나님의 심판이 이런 짓들을 저지르는 사람들 위에 공정하게 내립니다.

3

그런데, 오, 그런 짓을 저지르는 사람들을 판가름하면서도 똑같은 짓을 저지르는 사람이여! 그대 자신은 하나님의 심판에서 벗어날 수 있을 것이라고 생각하시나요?

4

아니면 하나님이 아주 다정하시고 너그러우시고 참을성 많으시다는 사실을 우습게 보는 것입니까? 하나님의 다정하심이 그대를 회개로 이끈다는 것을 모르고서 말입니다.

5

그대는 마음이 고집스럽고 회개하지 않습니다. 그런 만큼 노여움을 쏟으시는 날, 하나님의 공정한 심판이 나타나는 날에 받을 노여움을 스스로 쌓아 가고 있습니다.

6

하나님은 저마다에게 그 한 일에 따라 갚아 주실 것입니다.

7

선한 일을 하면서 견뎌 내며 영광과 명예와 썩지 않음을 얻으려고 애쓰는 사람들에게는 영원한 생명을 주실 것입니다.

8

자기만 생각해서 진리를 거역하고 불의에 순응하는 사람들에게는 노여움과 분노를 쏟으실 것입니다.

9

악한 일을 저지르는 모든 사람에게는 큰 어려움과 곤경이 있을 것입니다. 먼저는 유대아 사람에게 그러하고, 그리스 사람에게도 그러할 것입니다.

10

선한 일을 하는 모든 사람에게는 영광과 명예와 평화가 있을 것입니다. 먼저는 유대아 사람에게 그러하고, 그리스 사람에게도 그러할 것입니다.

11

하나님은 겉모습을 보고 사람을 차별하지 않으시기 때문입니다.

12

율법을 모르고 죄를 지은 사람은 율법과 상관없이 또한 망할 것입니다. 율법을 알고서도 죄를 지은 사람은 율법에 따라 심판받을 것입니다.

13

하나님 앞에서는 율법을 듣는 사람이 의로운 것이 아니라, 율법을 실행하는 사람이 의롭다고 판결받을 것이기 때문입니다.

14

율법을 가지고 있지 않은 다른 민족들이 타고난 본성에 따라 율법에 규정된 일을 한다고 합시다. 그럴 경우에 이 사람들은 율법을 가지고 있지 않아도 자신들이 스스로에게 율법이 됩니다.

15

이런 사람들은 율법에 규정된 일이 자기네 마음에 적혀 있음을 드러내 보여 줍니다. 그들의 양심도 함께 증언하고, 그들의 서로 다른 생각들이 서로 고발하기도 하고 변호하기도 합니다.

16

이 사실은 내가 전하는 복음에 따라, 하나님이 사람들의 숨은 일들을 그리스도 예수님을 통해 심판하시는 날에 드러날 것입니다.

17

그대는, 유대아 사람이라고 자칭하며 율법에 기대고 하나님을 자랑합니다.

18

또 율법을 듣고 배워서 하나님의 뜻을 알고, 무엇이 최선인지를 가려냅니다.

19

스스로를 시각장애인의 길잡이, 어둠 가운데 있는 사람들의 빛이라고 자신합니다.

20

철없는 사람들의 교육자, 어린아이들의 선생이라고 자신합니다. 지식과 진리의 구체적 모습을 율법에서 익혔다고 하면서요.

21

그런데 남을 가르치는 사람이 자기 자신은 가르치지 않습니까? 도둑질하지 말라고 선포하는 사람이 도둑질합니까?

22

배우자 아닌 사람과 잠자리하지 말라고 말하는 사람이 배우자 아닌 사람과 잠자리합니까? 우상을 역겨워하는 사람이 신전을 털어 갑니까?

23

율법을 자랑하는 그대가 율법을 어겨서 하나님을 욕되게 하고 있습니다!

24

“하나님의 이름이 너희 때문에 다른 민족들 가운데서 모독을 받는다.” 하고 성경에 적혀 있는 대로입니다.

25

할례받은 것은, 그대가 율법을 실천해야 쓸모 있습니다. 율법을 어기면, 그대가 할례를 받았더라도 할례를 안 받은 것이 되고 맙니다.

26

그러므로 할례를 받지 않은 사람이 율법의 규정들을 지키면, 할례를 받지 않았더라도 할례받은 것으로 여겨지지 않겠습니까?

27

그래서 몸에 할례를 받지 않았더라도 율법을 제대로 지키는 사람이, 글로 적힌 율법을 가졌고 할례를 받았으면서도 율법을 어기는 그대를 심판할 것입니다.

28

겉보기에 유대아 사람이라고 유대아 사람이 아니고, 겉보기에 몸에 하는 할례를 받았다고 할례받은 것이 아니기 때문입니다.

29

오히려 보이지 않는 속이 유대아 사람이어야 진짜 유대아 사람입니다. 그리고 글로 적힌 율법이 아니라 성령님을 통해서 마음에 한 할례가 참된 할례입니다. 그런 사람은 사람에게가 아니라 하나님께 칭찬받습니다.

┼ 로 2

구약전서 신약전서

로마서

3장

1

그렇다면 유대아 사람이라고 더 나을 게 뭐가 있습니까? 할례받은 것의 이득이 무엇입니까?

2

어느 모로 보나 이득이 많습니다. 첫째로는 유대아 사람들에게 하나님의 말씀이 맡겨졌다는 사실입니다.

3

그렇다면 어떻게 됩니까? 어떤 사람들이 신뢰를 저버렸다고 해 봅시다. 그렇다고 그들이 신뢰를 저버린 일이 하나님의 신실하심을 무의미한 것으로 만들겠습니까?

4

절대로 그렇지 않습니다. 하나님은 참된 분이시지만, 사람은 모두 거짓말쟁이라고 해야 합니다. 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“
주님이 말씀하실 때에 주님이 의로우시다 인정받으시고,
주님이 재판받으실 때에 주님이 이기시도록.”

5

그러나 우리의 불의가 하나님의 의를 드러낸다면, 우리가 무슨 말을 하겠습니까? 벌을 내리시는 하나님이 불의하시다는 겁니까? 사람들 방식으로 말해 보는 겁니다.

6

절대로 그렇지 않습니다. 만약 그렇다면 하나님이 세상을 어떻게 심판하시겠습니까?

7

누군가 이렇게 말할지도 모릅니다. “하지만 나의 거짓됨 때문에 하나님의 참되심이 더 두드러져서 하나님께 영광이 돌아간다고 합시다. 그렇다면 왜 나도 여전히 죄인으로 판결을 받아야 합니까?”

8

그러나 그렇다고 해서 “악한 일을 하여 선한 일이 생기게 합시다.” 하고 말할 수는 없지 않겠습니까? 몇몇 사람들이 우리를 헐뜯으며 주장하기를 우리가 그렇게 말한다고들 하지만 사실은 그렇지 않습니다. 그런 사람들은 심판을 받아야 마땅합니다.

9

그렇다면 어떻게 됩니까? 우리가 더 낫습니까? 전혀 그렇지 않습니다. 우리가 이미 고발하기를, 유대아 사람들도 그리스 사람들도 모두 죄 아래 있다고 했기 때문입니다.

10

성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“
의로운 사람은 없다. 하나도 없다.

11

깨닫는 사람도 없다.
하나님을 찾는 사람도 없다.

12

모두가 빗나갔고 다 함께 쓸모없어졌다.
선한 일 하는 사람이 없다.
하나도
없다.

13

열린 무덤이다, 그들의 목구멍은.
그들의 혀로는 걸핏하면 속인다.
살무사의 독이 그들의 입술 아래에 있다.

14

그들의 입에는 저주와 모진 말이 가득 차 있다.

15

그들의 발은 피 흘리게 하는 일에 재빠르다.

16

그들이 가는 길에는 폐허와 비참함이 있다.

17

평화의 길을 그들은 알지 못했다.

18

하나님을 두려워함이 그들의 눈앞에는 없다.”

19

우리가 알다시피, 율법에서 말하는 것은 무엇이든 율법의 테두리 안에 있는 사람들에게 일러 주는 것입니다. 모든 입이 막혀 버리고 온 세상이 하나님 앞에서 책임을 피할 수 없도록 하려는 것입니다.

20

따라서 율법의 행위들로는 어떤 사람도 하나님 앞에서 의롭다고 인정받지 못할 것입니다. 율법을 통해서는 죄를 알아차리게 될 뿐이니까요.

21

그러나 이제 율법과는 무관하게 하나님의 의가 나타났습니다. 이 의는 율법과 예언자들이 증언하고 있는 것입니다.

22

예수 그리스도에 대한 믿음을 통해 생겨나는 하나님의 의는 모든 믿는 사람에게 주어집니다. 거기에는 아무런 차별이 없으니까요.

23

사실 모든 사람이 죄를 지어서 하나님의 영광에 다다르지 못하는 처지에 있습니다.

24

그런데 그들은 아무런 대가 없이 하나님의 은혜로 의롭다고 판결받게 된 것입니다. 하나님이 그리스도 예수님 안에서 그들을 죄로부터 풀어 주신 덕분입니다.

25

이 예수님을 하나님은 죄덮는제물(화목제물)로 내놓으셨습니다. 죄 덮음은 믿음을 통해 얻어지며 그분의 피 덕분에 가능한 것입니다. 이미 저지른 죄들을 못 본 체해 주심으로써 하나님이 자신의 의를 나타내려 하신 것입니다.

26

하나님은 꾹 참고 계시다가 지금 이때에 자신의 의를 나타내셨습니다. 이것은 자신도 의로우시고, 예수님을 믿는 믿음에 기초한 사람도 의롭다고 인정하고자 하신 것입니다.

27

그렇다면 자랑거리가 어디에 있습니까? 아무 데도 없습니다. 의롭다고 인정받는 것은 어떤 법으로 되는 것입니까? 행위들의 법으로입니까? 그게 아니라 믿음의 법으로입니다.

28

우리 생각에는, 사람이 의롭다고 인정받는 것은 믿음으로이지 율법의 행위들하고는 관계가 없기 때문입니다.

29

그렇지 않다면, 하나님은 유대아 사람들만의 하나님이시라는 말입니까? 다른 민족 사람들의 하나님이시기도 하지 않습니까? 물론 다른 민족 사람들의 하나님이시기도 합니다.

30

참으로 하나님은 한 분이십니다. 그러므로 하나님은 할례받은 사람도 믿음으로, 할례받지 않은 사람도 그 믿음을 근거로, 의롭다고 인정해 주실 것입니다.

31

그렇다면 우리가 율법을 폐지해 버리는 것입니까, 그 믿음을 통해서요? 절대로 그렇지 않습니다. 오히려 율법을 튼튼하게 세웁니다.

┼ 로 3

구약전서 신약전서

로마서

4장

1

그러면 육신에 따라 우리 조상인 아브라함이 무엇을 찾아 얻었다고 말해야 할까요?

2

아브라함이 행위들 때문에 의롭다고 인정받았다면, 자랑거리가 있을 겁니다. 그러나 하나님 앞에서는 그렇지 않습니다.

3

성경은 무엇이라고 말합니까? “아브라함이 하나님을 믿으니, 하나님이 이를 보시고 그를 의롭다고 여겨 주셨다.” 하고 말합니다.

4

일을 하는 사람에게는 품값이, 은혜로 받는 것이 아니라 마땅히 받아야 하는 것으로 여겨집니다.

5

그러나, 일을 하지는 않으면서도, 불경건한 사람을 의롭다고 인정해 주시는 분을 믿는 사람에게는 그의 믿음이 의로움으로 여겨집니다.

6

행위들과 무관하게 하나님이 의롭다고 여겨 주시는 그 사람의 복을 두고서 다윗도 꼭 그렇게 말합니다.

7

“복 있다네, 불법을 용서받은 사람,
또 죄가 가려진 사람은!

8

복 있다네,
주님이 그 죄를 절대 따지시지 않을 사람은!”

9

그러면 이런 복은 할례받은 사람한테만 주시는 것입니까, 할례받지 않은 사람한테도 주시는 것입니까? 우리가 이렇게 말하잖아요. “그 믿음을 보시고 아브라함을 의롭다고 여겨 주셨다.”

10

그렇다면 그가 어떻게 의롭다고 여겨졌습니까? 할례받은 상태에서입니까, 할례받지 않은 상태에서입니까? 할례받은 상태가 아니라, 할례받지 않은 상태에서입니다.

11

아브라함이 할례를 증표로 받았는데, 그것은 할례받지 않은 상태에서 믿음으로 의롭다고 인정받은 것을 인증하는 것입니다. 할례받지 않은 채로 믿는 모든 사람의 조상이 되도록 한 것이지요. 그리하여 그들도 의롭다고 여겨지도록 한 것입니다.

12

또 아브라함은 할례받은 사람들의 조상이기도 합니다. 곧 할례만 받는 것이 아니라 우리 조상 아브라함이 할례받지 않은 상태에서 남긴 믿음의 발자국을 따라가기도 하는 사람들의 조상이 되었습니다.

13

아브라함이나 그의 후손에게 ‘그가 세상의 상속자가 될 것이라.’ 하신 약속은 율법을 통해서가 아니라 믿음의 의를 통해서 온 것입니다.

14

율법에 속한 사람들이 상속자라면, 믿음은 허울뿐인 것이 되고, 약속은 의미가 없어질 테니까요.

15

율법은 노여움을 불러일으키기 때문에 그렇습니다. 그러나 율법이 없는 곳에는 어길 일도 없습니다.

16

이런 까닭에 이 약속은 믿음에 기초를 둔 것입니다. 그래야 이것이 은혜가 되고, 그 약속은 모든 후손에게 유효하게 됩니다. 율법에 속한 사람뿐만 아니라 아브라함의 믿음을 따르는 사람에게도 말입니다. 아브라함은 우리 모두의 조상입니다.

17

이것은 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다. “내가 너를 많은 민족의 조상으로 세웠다.” 아브라함은 그가 믿은 하나님 앞에서 정말로 우리 조상입니다. 하나님은 죽은 사람들을 살리시며 없는 것들을 있는 것들처럼 불러내시는 분이십니다.

18

아브라함은 아무런 희망이 안 보이는데도 희망을 품고 믿어서 많은 민족의 조상이 되었습니다. “너의 후손이 이와 같을 것이다.” 하고 말씀하신 대로입니다.

19

또한 아브라함은 믿음이 약해지지 않았습니다. 100세 가까이 되어 자기 몸이 사실 이미 죽어 있고 사라의 자궁 또한 죽은 것을 잘 알고 있었는데도 말이지요.

20

하나님의 약속에 대하여 그는 믿음 없이 의심하지 않았습니다. 오히려 믿음이 강해져서 하나님께 영광을 돌렸습니다.

21

그는 확신에 차 있었습니다. 하나님은 약속하신 것을 또한 이루어 주실 능력이 있으시다고요.

22

그래서 또한 “하나님이 이를 보시고 그를 의롭다고 여겨 주셨다.”라고 하신 것입니다.

23

“그를 의롭다고 여겨 주셨다.” 하는 말은 다만 아브라함만을 위해서 적혀 있는 것이 아닙니다.

24

그것은 또한 우리를 위한 것이기도 합니다. 머지않아 의롭다고 여겨지게 될 우리, 곧 예수 우리 주님을 죽은 사람들 가운데서 일으켜 살리신 분을 믿는 우리 말입니다.

25

예수님은 우리의 범죄 때문에 죽음에 넘겨지셨고, 우리를 의롭다고 선언해 주시려고 살아 일어나셨습니다.

┼ 로 4

구약전서 신약전서

로마서

5장

1

그러므로 우리는 믿음에 기초해서 의롭다고 인정받아 하나님과 평화로운 관계를 누리고 있습니다. 우리 주 예수 그리스도를 통해서이지요.

2

또한 그분을 통해서 믿음으로 우리는 지금 서 있는 이 은혜 안으로 들어오게 되었습니다. 그리고 하나님의 영광에 참여하리라는 희망을 품고 자랑스러워합니다.

3

그뿐만 아니라 우리는 큰 어려움들을 자랑스러워합니다. 우리가 알기 때문입니다. 큰 어려움 가운데 견디는 힘이 생긴다는 것을요.

4

또 견디다 보면 굳세지고, 굳세지다 보면 희망이 생긴다는 것을요.

5

희망은 우리의 기대를 저버리지 않습니다. 우리에게 주신 성령님을 통해 하나님의 사랑이 우리 마음에 쏟아부어졌기 때문입니다.

6

우리가 아직 무력할 때에, 그리스도께서 때맞춰 불경건한 사람들을 위해서 죽으셨습니다.

7

의로운 사람을 위해서라고 해도 죽겠다고 나서는 사람은 거의 없습니다. 훌륭한 사람을 위해서는 어쩌면 누군가 용감히 죽겠다고 나설지도 모릅니다.

8

그런데 하나님은 우리를 향한 자신의 사랑을 확실히 증명해 보이십니다. 곧 우리가 아직 죄인일 때에 그리스도께서 우리를 위해서 죽으신 것입니다.

9

이제 우리가 그리스도의 피로 의롭다고 인정받았으니, 그리스도를 통해 노여움에서 벗어나 구원받을 것은 더더욱 확실합니다.

10

우리가 원수일 때에도 하나님의 아들의 죽으심을 통해서 하나님과 화해하게 되었습니다. 그렇다면 더더욱 확실하게, 우리가 화해한 사람들로서 그리스도의 생명을 힘입어 구원받게 될 것이기 때문입니다.

11

그뿐만 아닙니다. 우리는 우리 주 예수 그리스도를 통해서 하나님을 자랑합니다. 이제 우리는 그분을 통해서 하나님과 화해를 누리게 되었습니다.

12

그러니까 이렇게 된 겁니다. 한 사람을 통해 죄가 세상에 들어왔고, 그 죄를 통해 죽음도 들어왔습니다. 이와 같이 모든 사람에게 죽음이 미치게 되었습니다. 모든 사람이 죄를 지었기 때문이지요.

13

율법이 주어지기 전에도 죄가 세상에 있었습니다. 하지만 율법이 없으면 죄가 죄로 여겨지지 않습니다.

14

그러나 아담으로부터 모세에 이르기까지 죽음이 사람들을 지배했습니다. 아담이 범한 죄에 견줄 만한 죄를 짓지 않은 사람들까지도요. 아담은 장차 오실 분을 예시하는 하나의 유형입니다.

15

그러나 은혜의 선물이 가져온 결과는 범죄의 결과와는 완전히 다릅니다. 한 사람의 범죄로 많은 사람이 죽었습니다. 그렇지만 하나님의 은혜와, 한 분 예수 그리스도께서 은혜로 주신 선물은 많은 사람들에게 더더욱 넘쳐 났습니다!

16

그 선물의 효력은 죄를 지은 한 사람 때문에 생긴 결과와 전혀 같지 않습니다. 사실, 한 번의 범죄 뒤에 나온 심판은 유죄 판결로 이어졌습니다. 그렇지만 많은 범죄 뒤에 나온 은혜의 선물은 무죄 판결로 이어졌습니다.

17

한 사람의 범죄로 죽음이 그 한 사람을 통해 지배권을 누렸습니다. 그러나 은혜와 의로움이라는 선물을 넘쳐 나게 받는 사람들은 한 분 예수 그리스도를 통해 더더욱 생명을 누리며 다스릴 것입니다!

18

그러므로 하나의 범죄로 모든 사람에게 유죄 판결이 내려진 것처럼, 하나의 의로운 행동으로 모든 사람에게 생명으로 이끄는 무죄 선언이 내려졌습니다.

19

한 사람이 순종하지 않아서 많은 사람이 죄인이 된 것처럼, 한 분이 순종하신 덕분에 많은 사람이 의롭다고 판결받은 사람이 될 것입니다.

20

율법이 끼어들어서 범죄가 늘어났습니다. 그러나 죄가 늘어난 곳에 은혜가 넘쳐 났습니다.

21

죄가 죽음을 내세워 지배했듯이, 은혜도 의를 통해서 다스리려는 것입니다. 그리하여 예수 그리스도 우리 주님을 통해서 영원한 생명에 이르게 하려는 것입니다.

┼ 로 5

구약전서 신약전서

로마서

6장

1

그러면 우리가 무슨 말을 하겠습니까? 은혜가 더 커지도록 우리가 죄 안에 줄곧 머물러 있어야 하겠습니까?

2

절대로 그럴 수 없습니다. 우리가 죄에는 죽은 사람들인데, 어떻게 여전히 죄 안에서 살겠습니까?

3

아니면, 여러분은 모르십니까, 세례를 받아 그리스도 예수님 안에 들어가 있게 된 우리가 세례를 받아 그분의 죽음 안으로 들어갔다는 것을요?

4

우리는 세례를 통해서 그 죽음 안으로 들어가 그분과 함께 묻혔습니다. 그래서 그리스도께서 아버지의 영광을 힘입어 죽은 사람들 가운데서 일으킴받아 살아나신 것처럼, 우리 자신들도 새 생명 속에서 살아가게 되었습니다.

5

우리가 그분의 죽으심에 동참하여 그분과 같은 존재가 되었다면, 그분의 부활하심에도 동참하여 그분과 같은 존재가 될 것입니다.

6

이것을 우리가 알고 있습니다. 곧 우리의 옛사람이 그리스도와 함께 십자가에 못 박힌 것은, 죄의 몸이 없어지게 하려는 것입니다. 그리하여 더는 우리가 죄를 섬기는 종이 되지 않게 하려는 것입니다.

7

왜냐하면 죽은 사람이 의롭다고 판결을 받고 죄에서 풀려나 있기 때문입니다.

8

그러나 우리가 그리스도와 함께 죽었다면, 그분과 함께 살기도 할 것이라고 믿습니다.

9

우리가 알다시피, 그리스도께서는 죽은 사람들 가운데서 일으킴받아 살아나신 뒤에 다시는 죽지 않으십니다. 죽음이 더는 그에게 주인 노릇 하지 못합니다.

10

그분이 죽으신 것은 죄의 지배를 끝장내려고 단 한 번 죽으신 것입니다. 그분이 사시는 것은 하나님을 바라보며 계속 살아가시는 것입니다.

11

이와 같이 여러분 자신들도, 여러분이 죽어서 죄의 지배를 끝장냈고, 그리스도 예수님 안에서 하나님을 바라보며 살아간다고 여기십시오.

12

그러므로 죄가 여러분의 죽을 몸 안에서 지배하지 못하게 하여, 그 몸의 욕망에 굴복하지 않도록 해야 합니다.

13

여러분 몸의 각 부분을 불의의 무기로 쓰이도록 죄에게 바치지 마십시오. 오히려 여러분 자신들을 죽은 사람들 가운데서 살아난 사람답게 하나님께 바치십시오. 여러분 몸의 각 부분을 의의 무기로 쓰이도록 하나님께 바치십시오.

14

정말이지, 죄가 여러분의 주인 행세를 하지 못할 겁니다. 여러분은 율법 아래 있지 않고 은혜 아래 있기 때문입니다.

15

그러면 어떻게 말해야 하겠습니까? 우리가 율법 아래 있지 않고 은혜 아래 있으므로 죄를 지어야 하겠습니까? 절대로 그럴 수 없습니다.

16

여러분은 알지 못하십니까? 누군가에게 여러분 자신들을 종으로 바쳐서 그를 따르면 여러분은 여러분이 따르는 그 사람의 종이 되는 것 아닙니까? 죄의 종이 되어 죽음에 이르거나 순종의 종이 되어 의에 이르거나 하는 것 아닙니까?

17

그러나 하나님께 감사드립니다! 여러분이 한때는 죄의 종이었지만, 이제는 전해 받은 가르침의 본을 좇아 마음으로 순종하게 되었습니다.

18

죄에서 벗어나 자유를 얻고 의를 섬기는 종이 되었습니다.

19

여러분이 제대로 이해하지 못할까 봐, 사람들이 흔히 말하는 대로 말합니다. 여러분은 몸의 각 부분을 더러움과 불법을 섬기는 종으로 바쳐서, 점점 더한 불법에 이르렀습니다. 마찬가지로, 이제는 여러분 몸의 각 부분을 의를 섬기는 종으로 바쳐서 거룩함에 이르도록 하십시오.

20

여러분이 죄의 종이었을 때 여러분은 의에 대해서는 자유로웠습니다.

21

그래서 여러분이 그때 무슨 열매를 거둬들였습니까? 그때 저지른 짓들을 이제는 여러분이 창피해합니다. 그 끝은 죽음이니까요.

22

그러나 이제 여러분은 죄에서 벗어나 자유롭게 되었고, 하나님을 섬기는 종이 되었습니다. 그래서 여러분이 거룩함이라는 열매를 맺게 되었습니다. 그 끝은 영원한 생명입니다.

23

죄의 품값은 죽음이고, 하나님의 은혜의 선물은 그리스도 예수 우리 주님 안에서 누리는 영원한 생명입니다.

┼ 로 6

구약전서 신약전서

로마서

7장

1

여러분은 이것을 모르십니까, 형제자매 여러분? 나는 율법을 알고 계시는 분들에게 말씀드립니다. 율법은 사람이 살아 있는 동안에만 그 사람의 주인이 되지 않나요?

2

결혼한 여자는 남편이 살아 있는 동안은 그 남편에게 율법으로 매여 있습니다. 그렇지만 그 남편이 죽으면, 그를 남편에게 매어 둔 율법에서 풀려납니다.

3

따라서 남편이 살아 있는 동안에 다른 남자와 관계를 맺으면 바람피운 여자라고 불릴 것입니다. 그렇지만 그 남편이 죽으면 그 여자는 율법에서 벗어나 자유롭습니다. 그래서 다른 남자와 관계를 맺는다고 해도 바람피운 여자가 되는 것은 아닙니다.

4

그러므로, 나의 형제자매 여러분, 여러분 자신들도 그리스도의 몸을 통해서 율법에 대해 죽임을 당했습니다. 그리고 다른 분, 곧 죽은 사람들 가운데서 일으킴받아 살아나신 분께 속하게 되었습니다. 그리하여 우리가 하나님을 위해 열매를 맺게 되었습니다.

5

우리가 육신 안에 있을 때는, 율법을 통해 일어나는 죄의 욕망이 우리의 몸 각 부분에서 활동하고 있었습니다. 그리하여 우리가 죽음에 이르는 열매를 맺게 했습니다.

6

그러나 이제 우리는 율법에서 풀려났습니다. 우리가 얽매였던 율법에 대해 죽음으로써 말입니다. 그리하여 우리는 종노릇하되 성령님의 새로운 방식으로 하지, 글자로 된 율법의 낡은 방식으로 하지 않습니다.

7

그렇다면 우리가 무엇이라 말할까요? 율법이 죄입니까? 절대로 그럴 수 없습니다. 오히려 율법을 통하지 않고서는 내가 죄를 알지 못했을 것입니다. 율법이 “넘보지 마라.” 하고 말해 주지 않았다면, 넘보는 것을 알지 못했을 것입니다.

8

그러나 죄가 계명을 통해 기회를 잡아 내 안에서 온갖 넘보는 마음을 불러일으켰습니다. 율법이 없으면 죄는 죽은 상태이기 때문입니다.

9

분명히 한때 율법이 없을 때는 내가 살아 있었습니다. 그런데 계명이 오자 죄가 살아났습니다.

10

도리어 나는 죽고 말았습니다. 생명으로 이끌 바로 이 계명이 나에게는 죽음으로 이끄는 것으로 드러났습니다.

11

죄가 계명을 통해 기회를 잡아 나를 완전히 속였고, 계명을 통해 나를 죽였습니다.

12

따라서 율법은 거룩합니다. 그리고 계명은 거룩하고 정당하며 훌륭합니다.

13

그렇다면 그 훌륭한 것이 나에게는 죽음의 원인이 되었습니까? 절대로 그럴 수 없습니다. 오히려 죄가 죄로 밝혀지도록, 죄가 훌륭한 것을 통하여 나에게 죽음을 불러일으켰습니다. 그리하여 계명을 통해 죄가 범죄의 뿌리라는 것이 더할 나위 없이 분명해졌습니다.

14

우리가 알다시피, 율법은 영적인 것입니다. 그런데 나는 육신적이어서 죄 아래로 팔린 상태입니다.

15

나도 내가 무슨 일을 하고 있는지 알지 못합니다. 내가 원하는 일, 바로 그것은 실천하지 않고, 오히려 내가 역겨워하는 일, 바로 그것을 행하고 있으니 말입니다.

16

내가 원하지 않는 일 바로 그것을 행하고 있다면, 나는 율법이 선하다는 데 동의하는 셈입니다.

17

그렇다면 이제 그 짓을 하는 것은 더는 나 자신이 아니라 내 안에 자리 잡고 사는 죄입니다.

18

나는 알고 있습니다. 내 안에, 곧 내 육신 안에 선한 것이 자리 잡고 살지 않는다는 것을요. 좋은 일을 하고 싶은 마음은 간절하지만, 그것을 해내지는 못하고 있으니까요.

19

하고 싶은 일, 곧 선은 행하지 않고, 오히려 하고 싶지 않은 이 일, 곧 악은 저지릅니다.

20

내가 나 자신도 하고 싶지 않은 이 일을 행한다면, 그 짓을 하는 것은 더는 나 자신이 아니라 내 안에 자리 잡고 사는 죄입니다.

21

그런즉 나는 법칙을 발견합니다. 좋은 일을 하고 싶어 하는 나, 그런 나에게 악한 것이 바로 곁에 있다는 것입니다.

22

나는 속사람으로는 하나님의 법을 기뻐합니다.

23

그런데 내가 보니, 내 몸의 각 부분에는 다른 법이 있어서 내 마음의 법과 맞서 싸우고 있습니다. 그리고 내 몸의 각 부분에 있는 죄의 법으로 나를 포로로 삼고 있습니다.

24

나야말로 얼마나 비참한 사람입니까! 누가 나를 이 죽음의 몸에서 건져 내 주겠습니까?

25

하나님께 감사를 드립니다! 하나님이 건져 내 주십니다, 예수 그리스도 우리 주님을 통해서요! 그러므로 결국 나 자신은 마음으로는 하나님의 법에, 육신으로는 죄의 법에 종노릇하고 있습니다.

┼ 로 7

구약전서 신약전서

로마서

8장

1

그러므로 이제 그리스도 예수님 안에 있는 사람들에게는 유죄 판결이 없습니다.

2

그리스도 예수님 안에서 생명을 주시는 성령님의 법이 죄와 죽음의 법에서 그대를 자유롭게 해 주었기 때문입니다.

3

율법이 육신 탓에 무력해져서 할 수 없었던 그것을 하나님이 하셨습니다. 하나님은 자신의 아들을 죄가 활동하는 몸뚱이를 지닌 모습으로, 죄를 없애 주시려고 보내셨습니다. 그리하여 그 육신에서 활동하는 죄에게 유죄 판결을 내리셨던 것입니다.

4

육신을 따르지 않고 성령님을 따라 살아가는 우리 가운데서 율법이 규정하는 일이 이루어지도록 하시려는 것이었습니다.

5

육신을 따라 사는 사람들은 육신의 일들에, 성령님을 따라 사는 사람들은 성령님의 일들에 마음을 둡니다.

6

육신에 마음을 두는 삶은 죽음을 가져오고, 성령님께 마음을 두는 삶은 생명과 평화를 가져옵니다.

7

육신에 마음을 두는 것은 하나님께 맞서 원수가 되는 일이기 때문입니다. 그것은 하나님의 법을 따르지 않을 뿐만 아니라 그렇게 할 수도 없습니다.

8

육신에 사로잡혀 있는 사람들은 하나님 마음에 들 수 없습니다.

9

그런데 여러분은 육신에 사로잡혀 있지 않고, 성령님 안에 있습니다. 하나님의 영이 여러분 안에 자리 잡고 살고 계시다면 말입니다. 하지만 누구든 그리스도의 영이 없으면, 이런 사람은 그리스도의 사람이 아닙니다.

10

그리스도께서 여러분 안에 계시면, 비록 몸은 죄 때문에 죽은 것이지만, 영은 의를 통해 생명을 누립니다.

11

죽은 사람들 가운데서 예수님을 일으켜 살리신 분의 영이 여러분 안에 자리 잡고 산다고 합시다. 그러면 죽은 사람들 가운데서 그리스도를 일으켜 살리신 분이 여러분의 죽을 몸도 살려 주실 것입니다. 여러분 안에 자리 잡고 사시는 바로 그 성령님을 통해서요.

12

그러므로, 형제자매 여러분, 우리는 빚진 사람들이지만, 그렇다고 육신에 빚을 져서 육신을 따라 살아가야 할 사람들은 아닙니다.

13

여러분이 육신을 따라 살아간다면 죽게 될 것이지만, 성령님을 힘입어 몸의 못된 행실들을 죽이면 살 것이기 때문입니다.

14

누구든 하나님의 영에 이끌려 가는 사람들, 이런 사람들은 하나님의 아들딸입니다.

15

여러분이 받은 것은, 다시 두려움에 떨게 하는 종살이의 영이 아닙니다. 오히려 여러분이 받은 것은 아들딸로 삼으시는 영입니다. 그 영을 힘입어 우리는 ‘압바’, 곧 ‘아버지!’ 하고 외칩니다.

16

그 영이 친히 우리 영과 함께 우리가 하나님의 자녀라는 사실을 증언하십니다.

17

자녀들이면, 상속자들이기도 합니다. 우리는 하나님의 상속자들이면서 그리스도와 공동 상속자들입니다. 참으로 우리가 영광을 함께 누리기 위해 고난도 함께 받는다면 말입니다.

18

내가 생각하기에, 사실 지금 이때의 고난은 장차 우리에게 나타날 영광에 견주면 아무것도 아닙니다.

19

창조물은 하나님의 아들딸들이 나타나는 것을 애타게 기다리고 있기 때문입니다.

20

허무하게 사라질 처지 아래로 창조물이 굴복하게 된 것은 스스로 원해서가 아니라 굴복하게 하신 분 때문이었습니다. 그래도 창조물은 희망 속에 있었습니다.

21

그 희망은 창조물 스스로도 썩어짐의 종살이에서 자유로워져서 하나님의 자녀들이 누릴 영광스러운 자유 속으로 들어가는 것입니다.

22

우리가 알다시피, 창조물 전체가 지금까지 함께 신음하며, 아이 낳는 고통을 함께 겪고 있습니다.

23

그뿐 아니라 성령님을 첫 열매로 받은 우리 자신들도 마찬가지입니다! 우리 자신들조차도 속으로 신음하며, 하나님의 아들딸로 입양되기를 애타게 기다리고 있습니다. 곧 우리 몸을 죄에서 완전히 풀어 주시기를 말입니다.

24

이 희망을 위해서 우리는 구원받았기 때문입니다. 보이는 희망은 희망이 아닙니다. 보고 있는 것을 누가 희망합니까?

25

우리는 아직 보지 못하는 것을 희망하므로, 견디면서 애타게 기다리고 있는 것입니다.

26

마찬가지로 성령님도, 나약한 우리를 도와주십니다. 무엇을 두고 마땅히 어떻게 기도해야 할지 우리는 알지 못하기 때문입니다. 그러나 성령님이 친히, 말로는 표현할 수 없는 탄식을 하시면서 우리를 위해 대신 간청해 주십니다.

27

마음을 자세히 살펴보시는 분은 성령님의 생각이 무엇인지를 아십니다. 하나님의 뜻에 맞게 성령님이 성도들을 위해서 대신 간청하고 계시기 때문입니다.

28

우리가 알다시피, 하나님을 사랑하는 사람들에게는 모든 것이 한데 어우러져 좋은 결과를 이룹니다. 곧 하나님이 미리 정해 두신 계획대로 부르심을 받은 사람들에게는요.

29

하나님은 미리 선택하신 사람들을 미리 정하시기를 그 아들의 모습과 같은 모양이 되게 하셨기 때문입니다. 이렇게 해서 그 아들이 많은 형제자매들 가운데서 맏이가 되도록 하셨던 것이지요.

30

하나님이 미리 정해 두신 사람들, 이들을 또한 부르셨습니다. 부르신 사람들, 이들을 또한 의롭다고 인정하셨습니다. 의롭다고 인정하신 사람들, 이들을 또한 영광스럽게 하셨습니다.

31

그렇다면 이런 일에 대하여 우리가 무슨 말을 해야 하겠습니까? 하나님이 우리를 위하시면, 누가 우리와 맞설 수 있겠습니까?

32

하나님은 자기 아들을 아끼지 않으시고 우리 모두를 위해 내주셨습니다. 그렇다면 당연히 그분이 그 아들과 함께 다른 모든 것도 우리에게 은혜의 선물로 베풀어 주시지 않겠습니까?

33

하나님이 선택하신 사람들을 누가 고발하겠습니까? 의롭다고 인정하시는 분은 하나님이십니다.

34

유죄 판결을 내릴 수 있는 사람이 누구입니까? 그리스도 예수님은 죽으셨을 뿐만 아니라 일으킴받아 살아나신 분이십니다. 또한 하나님 오른쪽에 계시는 분으로, 우리를 위해서 대신 간청도 하시는 분이십니다.

35

누가 우리를 그리스도의 사랑에서 떼어 낼 수 있겠습니까? 고난이나 옥죔이나 박해나 굶주림이나 헐벗음이나 위험이나 칼입니까?

36

성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“주님 때문에 우리는 죽임을 당합니다, 온종일!
잡아 죽일 양처럼 여겨집니다.”

37

그러나 이 모든 상황 가운데서도 우리는 우리를 사랑하시는 분을 힘입어서 거뜬히 이겨 냅니다.

38

나는 확신하기 때문입니다. 그 무엇도 하나님의 사랑에서 우리를 떼어 낼 수 없으리라는 것을요. 죽음이나 생명이나 천사들이나 통치자들도요. 현재 일이나 장래 일이나 능력들도요.

39

높음이나 깊음이나 다른 어떤 창조물도요. 그 무엇도 그리스도 예수 우리 주님 안에 나타난 하나님의 사랑에서 우리를 떼어 낼 수 없을 것입니다.

┼ 로 8

구약전서 신약전서

로마서

9장

1

그리스도 안에서 나는 참말을 하지, 거짓말하지 않습니다. 내 양심도 성령님 안에서 나와 더불어 증언합니다.

2

내 슬픔이 크고, 내 마음속에 진통이 끊이지 않습니다.

3

차라리 나 자신이 저주를 받아 그리스도께로부터 끊어지면 좋겠습니다. 내 형제자매들, 곧 혈통상의 내 겨레를 위해서라면요.

4

그들은 이스라엘 사람입니다. 하나님이 그들을 아들딸로 삼으시고 그들에게 영광을 보이시고 여러 언약을 맺어 주셨습니다. 율법을 주시고 예배하는 법을 알려 주시고 여러 약속을 해 주셨습니다.

5

그들은 위대한 조상들의 후손이고, 혈통으로 볼 때 그리스도께서도 그들한테서 나셨습니다. 모든 것 위에 계시는 하나님이 영원토록 찬양받으시기를! 아멘!

6

그렇지만 하나님의 말씀이 소용없게 되었다는 그런 말은 아닙니다. 이스라엘한테서 난 이 사람들이 모두 이스라엘은 아니니까요.

7

또한 아브라함의 후손이 모두 아브라함의 자녀인 것도 아니기 때문입니다. 오히려 하나님은 “이삭의 후손이어야 너의 후손이라 불릴 것이다.” 하고 말씀하셨습니다.

8

다시 말해서, 육신에 의한 자녀들, 이들이 하나님의 자녀들이 아니라, 약속에 의한 자녀들이 후손으로 여겨집니다.

9

약속의 말씀은 이렇게 되어 있으니까요. “내년 이맘때 내가 다시 오겠다. 그때 사라에게 아들이 있을 것이다.”

10

그뿐만 아니라 리브가가 한 사람, 곧 우리 조상 이삭과의 사이에서 쌍둥이를 가졌을 때도 마찬가지입니다.

11

쌍둥이가 아직 태어나지도 않았고, 무슨 선한 일이나 못된 짓을 하지도 않았을 때였습니다. 그때 선택에 기초하여 하나님이 미리 정하신 계획이 유지되도록 하셨습니다.

12

아이들이 한 일이 아니라, 부르시는 분에게 달린 것이었습니다. 그래서 리브가에게 말씀하셨습니다. “큰아이가 작은아이를 섬길 것이다.”

13

성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“야곱은 내가 사랑했지만,
에서는 내가 미워했다.”

14

그렇다면 우리가 무슨 말을 해야 하겠습니까? 하나님이 불공정하시다는 말입니까? 절대로 그럴 수 없습니다.

15

하나님이 모세에게 이렇게 말씀하시니까요.
“나는 내가 불쌍히 여기고 싶은 사람을 불쌍히 여기고,
내가 가엾게 여기고 싶은 사람을 가엾게 여길 것이다.”

16

그러므로 선택받는 것은 사람의 바람이나 노력이 아니라 은혜를 베푸시는 하나님께 달려 있습니다.

17

성경이 파라오에게 이렇게 말하잖아요. “내가 너를 일으켜 세운 것은 바로 이 일을 위해서다. 곧 너를 통해 내 능력을 드러내 보여 주어, 내 이름이 온 땅에 널리 알려지게 하려는 것이다.”

18

그러므로 하나님은 불쌍히 여기고 싶은 사람을 불쌍히 여기시고, 마음이 굳어지게 하고 싶은 사람을 마음이 굳어지게 하십니다.

19

그러면 그대는 나에게 따질 것입니다. “그렇다면 왜 하나님은 아직도 잘못을 나무라시는 겁니까? 그분 뜻에 누가 맞설 수 있었다는 말입니까?”

20

아, 사람아! 도대체 그대는 누구입니까? 하나님께 말대꾸하며 대들다니요! 만들어진 것이 만든 사람에게 “왜 나를 이렇게 만드셨나요?” 하고 따지겠습니까?

21

아니면 진흙을 빚어 그릇을 만드는 사람에게 권한이 없단 말입니까? 같은 진흙덩이에서 어떤 것은 값지게 쓸 그릇으로, 어떤 것은 하찮게 쓸 그릇으로 만들 권한이요!

22

어떻단 말입니까? 하나님이 노여움을 드러내어 그 능력을 알리기를 바라시면서도, 노여움을 사서 멸망하게 되어 있는 그릇들을 많이 참고 기다려 주셨다면요.

23

어떻단 말입니까? 영광을 누리도록 미리 준비해 두신 그릇들, 곧 불쌍히 여기심을 받을 그릇들에게는 하나님의 영광의 풍부함을 알리시려고 하셨다면요.

24

하나님이 불쌍히 여기실 그릇들로 우리도 부르셨습니다. 유대아 사람들 가운데서뿐만 아니라 다른 민족들 가운데서도요.

25

호세아서에서도 말씀하시는 대로입니다.
“
내가 내 백성 아닌 사람을 내 백성이라 부르고,
사랑받지 못하는 여자를 사랑받는 여자라 부를 것이다.

26

또한
그들에게 ‘너희들은 내 백성이 아니다.’ 하고 말씀하시던 곳,
거기서 그들이 살아 계신 하나님의 아들딸이라 불릴 것이다.”

27

그렇지만 이사야가 이스라엘을 두고 이렇게 외쳤습니다. “이스라엘 아들딸의 수가 바닷모래와 같이 많더라도 남은 사람만이 구원받을 것이다.

28

주님이 말씀하신 것을 완전하고도 빠르게 땅 위에 실행하실 것이기 때문이다.”

29

또 이사야가 이미 말한 대로입니다.
“전능하신
주님이 우리에게 후손을 남겨 두지 않으셨더라면,
우리가 소돔처럼 되고 말았을 것이다.
고모라같이 되고 말았을 것이다.”

30

그렇다면 우리가 무슨 말을 해야 하겠습니까? 의를 뒤쫓아 구하지 않은 민족들이 의를 얻었습니다. 믿음에 기초하여 얻는 의를 말입니다.

31

그런데 이스라엘은 의로 이끄는 율법을 뒤쫓아 구했지만 율법에 다다르지 못했습니다.

32

무엇 때문입니까? 믿음에 기초하지 않고, 행위에 기초하여 그것을 뒤쫓아 구했기 때문입니다. 걸림돌에 걸린 것입니다.

33

성경에 적혀 있는 대로입니다.
“보라, 내가 시온에 걸림돌, 곧 걸려 넘어지게 하는 바위를 둔다.
그러나 그를 믿는 사람은 창피를 당하지 않을 것이다.”

┼ 로 9

구약전서 신약전서

로마서

10장

1

형제자매 여러분, 내 마음의 갈망, 곧 이스라엘 사람들을 위해 하나님께 매달려 드리는 기도는 그들이 구원받게 되는 것입니다.

2

내가 증언하는데, 그들에게는 하나님을 향한 열정이 있습니다. 그러나 그 열정은 바른 깨달음에 따른 것이 아닙니다.

3

그들은 하나님의 의를 알지 못하고 자기네 자신의 의를 세우려고 애쓰다가, 하나님의 의에 굴복하지 않았기 때문입니다.

4

사실 그리스도께서 율법의 끝마침이 되셔서 모든 믿는 사람에게 의를 가져다주셨는데도 말이지요.

5

모세는 율법에 기초해서 얻는 의에 대해 이렇게 기록합니다. “이것들을 실행한 사람은 이것들 덕분에 살아갈 것이다.”

6

그러나 믿음에 기초해서 얻는 의는 이렇게 말합니다. “그대 마음속으로 ‘누가 하늘로 올라갈 것인가?’ 하고 말하지 마라.” 그런 말은 그리스도를 모시고 내려와야 한다는 뜻이 됩니다.

7

또는 “‘누가 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)로 내려갈 것인가?’ 하고 말하지 마라.” 그런 말은 그리스도를 죽은 사람들 가운데서 모시고 올라와야 한다는 뜻이 됩니다.

8

그렇다면 성경은 무엇을 말합니까?
“네 가까이에 그 말씀이 있다.
네 입에 있고, 네
마음속에 있다.”이것은 우리가 선포하는 바로 그 믿음의 말씀입니다.

9

곧 그대가 입으로 주 예수님을 고백하고, 하나님이 그분을 죽은 사람들 가운데서 일으켜 살리셨다고 마음으로 믿으면 구원받을 것이라는 말입니다.

10

사람은 마음으로 믿어 의에 이르고, 입으로 고백하여 구원에 이르기 때문입니다.

11

성경이 이렇게 말하니까요. “그를 믿는 사람은 아무도 창피를 당하지 않을 것이다.”

12

유대아 사람과 그리스 사람 사이에 차이가 없습니다. 동일한 주님이 모든 사람의 주님이시고, 주님을 부르는 사람 모두에게 주님은 넉넉히 베푸시기 때문입니다.

13

“주님의 이름을 부르는 사람은 누구나 모두 구원받을 것입니다.”

14

하지만 믿은 적이 없는 분을 어떻게 부를 수 있겠습니까? 들어 본 적이 없는 분을 어떻게 믿을 수 있겠습니까? 선포하는 사람이 없으면 어떻게 들을 수 있겠습니까?

15

보냄을 받지 않았다면 그들이 어떻게 선포할 수 있겠습니까? 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다. “얼마나 아름다운가! 좋은 것들을 좋은 소식으로 전하는 사람들의 발이!”

16

그러나 모두가 복음을 듣고 따른 것은 아닙니다. 이사야가 이렇게 말하니까요. “주님, 누가 우리한테 들은 것을 믿었습니까?”

17

그러므로 믿음은 듣는 데서 생기고, 듣는 것은 그리스도를 전하는 말씀을 통해 이루어집니다.

18

그러면 내가 묻습니다. 그들이 들어 보지 못했습니까? 그렇지 않습니다.
“온 땅으로 퍼져 나갔네, 그들의 소리가,
세상 끝으로 그들의 말이.”

19

내가 다시 묻습니다. 이스라엘이 알지 못했단 말입니까? 먼저 모세가 이렇게 말합니다.
“나는 너희가 질투하게 만들 것이다, 내 백성 아닌 사람들을 가지고서.
깨닫지 못하는 민족을 가지고서 너희를 노엽게 할 것이다.”

20

이사야는 아주 용감하게 이렇게 말하기까지 합니다.
“나를 찾지도 않은 사람들에게 내가 나타났고,
나에 대해 물어보지도 않은 사람들에게 나를 보여 주었다.”

21

그러나 이스라엘에 대해서는 이렇게 말합니다. “온종일 내가 내 두 손을 펴서, 불순종하고 대드는 백성한테로 내밀었다.”

┼ 로 10

구약전서 신약전서

로마서

11장

1

그러면 내가 묻습니다. 하나님이 자기 백성을 내치셨다는 것입니까? 절대로 그럴 수 없습니다. 나 역시 이스라엘 사람입니다. 아브라함의 후손이자 베냐민 지파입니다.

2

하나님은 미리 선택하신 자기 백성을 내치지 않으셨습니다. 여러분은 엘리야와 관련해서 성경이 무엇이라고 말하는지 알지 못하십니까? 엘리야가 이스라엘에 맞서 하나님께 이렇게 하소연한다고 말하지 않습니까?

3

“주님, 그들은 주님의 예언자들을 죽였습니다. 주님의 제단을 완전히 파헤쳤습니다. 이제 저만 혼자 남았는데, 그들은 제 목숨마저 없애려고 노리고 있습니다.”

4

그러나 하나님이 엘리야에게 알려 주신 대답은 무엇입니까? “내가 나를 위하여 7,000명을 남겨 두었다. 그들은 모두 바알에게 무릎을 꿇지 않은 사람들이다.” 하는 말씀입니다.

5

그러므로 그처럼 지금 이때에도 은혜로 선택하여 남겨 두신 사람들이 있습니다.

6

그런데 이것이 은혜로 된 일이라면, 전혀 행위들에 기초한 것이 아닙니다. 그렇지 않다면 은혜가 전혀 은혜가 아니기 때문입니다.

7

그러면 무슨 뜻입니까? 이스라엘은 애써 찾던 것, 그것을 얻지 못했지만, 선택받은 사람들은 얻었습니다. 그 밖의 사람들은 마음이 닫히고 말았습니다.

8

성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“그들에게 하나님이 주신 것은 깊은 잠의 영과
보지 못하는 눈과
듣지 못하는 귀입니다.
오늘날까지 그렇습니다.”

9

또 다윗도 이렇게 말합니다.
“그들의 밥상이 그들에게 올가미와 덫과
걸림돌과 앙갚음이 되게 해 주십시오.

10

그들의 눈은 어두워져 보지 못하게 해 주시고
그들의 등은 늘 굽어 있게 해 주십시오.”

11

그러면 내가 묻습니다. 이스라엘 사람들이 걸려서 비틀거리다가 아주 넘어지고 말았습니까? 절대로 그럴 수 없습니다. 오히려 그들이 걸려 넘어진 까닭에 구원이 다른 민족들에게 이르렀고, 이것이 이스라엘 사람들 속에 질투심을 불러일으켰습니다.

12

그들의 걸려 넘어짐이 세상을 부유하게 했고, 그들의 실패가 다른 민족들을 부유하게 했습니다. 그렇다면 그들이 돌아와 그 수가 다 찰 때는 얼마나 더 그렇겠습니까!

13

여러분, 곧 다른 민족에 속한 분들에게 내가 말합니다. 그러니까 내가 다른 민족들을 위한 사도이니만큼 나는 내가 섬기는 일을 영광스럽게 여깁니다.

14

내가 내 겨레붙이에게 질투를 일으켜 어떻게 해서든지 그들 가운데 몇 명이라도 구원하고 싶어서입니다.

15

그들을 내치신 것이 세상으로 하여금 하나님과 화해하게 만들었다면, 그들을 다시 받아들이시는 것은 무슨 일을 불러오겠습니까? 죽은 사람들 가운데로부터 살아나는 일이 아니고 무엇이겠습니까?

16

첫 예물로 바치는 밀가루 반죽이 거룩하면, 나머지 밀가루 반죽도 거룩합니다. 또 뿌리가 거룩하면 가지들도 거룩합니다.

17

잘 가꾼 올리브나무 가지들 가운데 몇 개가 잘려 나갔습니다. 그런데 그대는 야생 올리브나무이면서 그것들 사이에 접붙여졌습니다. 그래서 잘 가꾼 올리브나무 뿌리에서 나오는 자양분을 함께 누리게 되었습니다.

18

그렇다면 잘려 나간 가지들 앞에서 으스대지 마십시오. 으스대 본들, 그대가 뿌리를 떠받치고 있는 것이 아니라 뿌리가 그대를 떠받치고 있는 것입니다.

19

그러면 그대는 말하겠지요. “가지들이 잘려 나간 것은 바로 내가 접붙여지게 하려는 겁니다.” 하고요.

20

맞는 말입니다. 그들은 믿지 않아서 잘려 나갔고, 그대는 믿음으로 그 자리에 서 있습니다. 그러니 우쭐대지 말고 오히려 두려워하십시오.

21

하나님이 본디부터 있던 가지들을 아끼지 않으셨다면, 또한 그대도 전혀 아끼지 않으실 테니까요.

22

그러므로 하나님의 다정하심과 엄격하심을 생각하십시오. 넘어진 사람들한테는 엄격하심을 보이셨지만, 그대한테는 하나님의 다정하심이 나타났습니다. 그대가 그 다정하심에 계속 머문다면 말입니다. 그렇지 않으면 그대 또한 잘려 나갈 것입니다.

23

그러나 저 사람들도 불신앙에 계속 머물러 있지 않는다면 접붙여질 것입니다. 능히 하나님은 그들을 다시 접붙이실 수 있기 때문입니다.

24

그대는 본디부터 붙어 있었던 야생 올리브나무에서 잘려 나와, 본디 속하지 않았던 잘 가꾼 올리브나무에 접붙여졌습니다. 그렇다면 본디부터 붙어 있었던 이 가지들이 자기네 올리브나무에 접붙여지는 것이야 얼마나 더 쉬운 일이겠습니까!

25

형제자매 여러분, 나는 여러분이 이 비밀을 모르기를 바라지 않습니다. 그래서 여러분이 슬기로운 사람이라고 착각하지 않기를 바랍니다. 곧 이스라엘의 일부 사람들의 마음이 닫혀 있는 것은, 다른 민족 사람들이 들어와서 그 수가 다 찰 때까지입니다.

26

그리고 이렇게 하여 이스라엘이 모두 구원받게 될 것입니다. 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“
건져 내는 이가 시온으로부터 와서,
불경건한 일들을 야곱에게서 돌려놓을 것이다.

27

이것은 그들과 맺은 나의 언약이다,
내가 그들의 죄들을 말끔히 치워 줄 때에.”

28

복음으로 치면 이스라엘 사람들은 여러분 때문에 원수가 되었지만, 선택으로 치면 조상들 덕분에 사랑받는 사람들입니다.

29

하나님의 은혜의 선물과 부르심은 취소될 수 없는 것이니까요.

30

여러분은, 한때는 하나님께 순종하지 않았습니다. 그러나 지금은 이스라엘 사람들의 불순종 때문에 여러분이 하나님의 자비를 입게 되었습니다.

31

마찬가지로, 여러분이 자비를 입은 탓에 이들도 지금은 순종하지 않고 있습니다. 이들 자신도 이제 하나님의 자비를 입도록 하시려는 것입니다.

32

하나님이 모든 사람들을 다 같이 불순종에 가두셨기 때문입니다. 모든 사람들에게 자비를 베푸시려고 말입니다.

33

오, 그지없이 깊도다, 하나님의 부유하심과 지혜와 지식은! 하나님의 판결은 가늠할 수 없고, 하나님의 길은 헤아릴 길 없구나!

34

“
누가
주님의 생각을 알았는가?
누가 주님의 의논 상대가 되었는가?

35

누가 주님께 먼저 드려서
되돌려받겠는가?”

36

모든 것이 하나님으로부터 생겨나서, 하나님을 통해서 지탱되며, 하나님을 위해서 존재하기 때문입니다. 하나님께 영광이 영원토록 있기를! 아멘!

┼ 로 11

구약전서 신약전서

로마서

12장

1

그러므로, 형제자매 여러분, 나는 하나님의 자비하심에 기대어 여러분에게 권유합니다. 여러분의 몸을 살아 있는 희생제물로, 하나님이 마음에 들어 하실 거룩한 희생제물로 바치십시오. 이것이야말로 여러분이 드릴 참된 예배입니다.

2

이 세대의 흐름에 자신을 맞추지 말고, 생각을 확 새롭게 해서 달라지십시오. 그리하여 하나님의 뜻이 무엇인지, 곧 무엇이 선하고 하나님 마음에 들고 완전한 것인지를 검증하여 밝혀내십시오.

3

나에게 베풀어 주신 은혜를 힘입어 여러분 한 사람 한 사람에게 말합니다. 마땅히 그래야 할 정도를 벗어나 분수에 넘치게 생각하지 마십시오. 저마다에게 하나님이 나누어 주신 믿음을 기준 삼아 슬기롭게 생각하십시오.

4

우리 몸은 하나이지만 몸에는 각 부분들이 많이 있습니다. 그런데 몸의 각 부분들은 모두 똑같은 기능을 가진 것이 아닙니다.

5

이와 마찬가지로 우리는 수가 많지만 그리스도 안에서 한 몸을 이루고 있습니다. 그리고 우리 하나하나는 서로 다르면서도 서로에게 속한 각 부분들입니다.

6

우리에게 베풀어 주신 은혜에 따라 우리가 받은 은혜의 선물들이 서로 다릅니다. 예언하는 은혜를 받았으면 믿음에 걸맞게 해야 합니다.

7

또는 섬기는 은혜를 받았으면 섬겨야 합니다. 또는 가르치는 사람은 가르쳐야 합니다.

8

또는 권면하는 사람은 권면해야 합니다. 나눠 주는 사람은 딴맘을 품지 말아야 합니다. 앞에서 지도하는 사람은 부지런히 해야 합니다. 자비를 베푸는 사람은 신이 나서 해야 합니다.

9

사랑은 겉 다르고 속 다르지 않아야 합니다. 악한 것을 혐오하고, 선한 것을 꽉 붙잡으십시오.

10

형제자매의 사랑으로 서로 아껴 주고, 서로 존중하는 일에 앞장서십시오.

11

열정이 식지 않게 하고, 마음이 뜨거워져서, 주님을 섬기십시오.

12

희망 가운데 기뻐하며, 큰 어려움 가운데 견디십시오. 기도에 정성을 쏟으십시오.

13

성도들이 어려울 때 함께 도와주고, 나그네 대접하기를 힘써 추구하십시오.

14

여러분을 박해하는 사람들에게는 복을 빌어 주십시오. 복을 빌어 주시고, 악담은 하지 마십시오.

15

기뻐하는 사람들과 함께 기뻐하고, 우는 사람들과 함께 우십시오.

16

서로 같은 마음을 품으십시오. 주제넘은 생각을 버리고, 낮은 처지의 사람들과 기꺼이 어울리십시오. 스스로 슬기롭다고 착각하지 마십시오.

17

아무에게도 악을 악으로 갚지 말고, 모든 사람이 보기에 훌륭한 일에 마음을 쓰십시오.

18

여러분 쪽에서 할 수 있는 일이라면, 모든 사람과 평화롭게 지내십시오.

19

사랑하는 여러분, 스스로 앙갚음하지 마십시오. 오히려 하나님의 벌하심에 자리를 내드리십시오. 성경에 이렇게 적혀 있으니까요. “앙갚음은 나의 일! 내가 되갚아 줄 것이다.” 주님이 하시는 말씀입니다.

20

오히려 이렇게 적혀 있습니다. “네 원수가 배고파하면 그에게 먹을 것을 주어라. 목말라하면 그에게 마실 것을 주어라. 이렇게 하는 것은 불타는 숯을 그의 머리 위에 쌓아 놓는 것이니까.”

21

악에게 정복당하지 말고, 선으로 악을 정복하십시오.

┼ 로 12

구약전서 신약전서

로마서

13장

1

사람은 모두, 위에서 다스리는 통치 권력들의 지위를 인정해야 합니다. 통치 권력치고 하나님이 세우시지 않은 것이 없고, 지금 있는 통치 권력들도 하나님이 세우신 것이기 때문입니다.

2

따라서 통치 권력의 지위를 인정하지 않는 사람은 하나님의 명령에 맞서는 것입니다. 그리고 맞서는 사람들은 스스로에게 심판을 불러들이게 될 것입니다.

3

통치자들이 두려운 존재가 되는 것은 선한 일 하는 사람에게가 아니라 나쁜 짓 하는 사람에게입니다. 그대는 통치 권력이 두려운 존재가 아니기를 바라십니까? 그렇다면 선한 일을 하십시오. 그러면 통치 권력으로부터 칭찬을 받을 것입니다.

4

통치 권력은 그대에게 유익이 되도록 있는 하나님의 시중꾼이니까요. 그러나 그대가 나쁜 짓을 저지르는 경우에는 두려워하십시오. 그가 헛되이 칼을 차고 다니는 것이 아니니까요. 그는 나쁜 짓을 저지르는 사람에게 처벌을 내리도록 있는 하나님의 시중꾼입니다.

5

따라서 통치 권력의 지위를 인정하는 것이 꼭 필요합니다. 처벌을 피하기 위해서뿐만 아니라 양심을 위해서도 그렇습니다.

6

이런 까닭에 여러분이 세금도 내는 것입니다. 그들은 하나님의 심부름꾼으로 바로 이 일에 정성을 쏟고 있기 때문입니다.

7

이들 모두에게 마땅히 해야 할 의무를 이행하십시오. 세금 받을 사람에게 세금을, 관세 받을 사람에게 관세를 내십시오. 두려워할 사람을 두려워하고, 존중할 사람을 존중하십시오.

8

아무에게 아무 빚도 지지 마십시오. 다만 서로 사랑하십시오. 남을 사랑하는 사람은 율법을 다 이루었기 때문입니다.

9

“배우자 아닌 사람과 잠자리하지 마라, 사람을 죽이지 마라, 도둑질하지 마라, 넘보지 마라.” 하는 계명이나 또 다른 무슨 계명이라도, 그 핵심은 이 말씀 안에 간추려져 있습니다. 곧 “너의 이웃을 너 자신처럼 사랑하라.” 하는 말씀 안에요.

10

사랑은 이웃에게 해로운 일을 저지르지 않습니다. 그러므로 사랑이야말로 율법의 성취입니다.

11

이것 외에도, 여러분은 때를 알고 있습니다. 벌써 여러분이 잠에서 깨어나야 할 시간입니다. 이제 우리가 믿기 시작했을 때보다 우리의 구원이 더 가까이 있으니까요.

12

밤은 거의 지났고, 낮이 가까이 와 있습니다. 그러므로 어둠의 행실은 떨쳐 내 버리고 빛의 갑옷을 입읍시다.

13

낮에 행동하듯이 우리 제대로 살아갑시다. 여러분은 흥청망청하거나 술 취하지 마십시오. 성 문란에 빠지거나 멋대로 놀아나지 마십시오. 다투거나 시샘하지 마십시오.

14

오히려 주 예수 그리스도를 옷으로 입으십시오. 육신에 마음 쓰다가 욕망을 채우는 일에 빠지지 않도록 하십시오.

┼ 로 13

구약전서 신약전서

로마서

14장

1

믿음이 약한 사람을 기꺼이 받아 주십시오. 생각이 다른 것을 논쟁거리로 삼지 마십시오.

2

어떤 사람은 무엇이든 다 먹어도 된다고 믿습니다. 그런데 어떤 사람은 믿음이 약해서 푸성귀만 먹습니다.

3

가리지 않고 먹는 사람은 가려서 먹는 사람을 업신여기지 말아야 합니다. 한편 가려서 먹는 사람은 가리지 않고 먹는 사람을 비판하지 말아야 합니다. 하나님이 그를 기꺼이 받아 주셨으니까요.

4

그대가 누구이기에 감히 다른 사람 집의 종을 비판합니까? 그가 서든지 넘어지든지 그것은 자기 주인 손에 달린 일입니다. 그런데 그는 서게 될 것입니다. 주님이 그를 서게 하실 수 있으니까요.

5

어떤 사람은 한 날을 다른 날보다 중요하게 여기고, 어떤 사람은 모든 날을 똑같이 여깁니다. 저마다 자기 생각에 대해 분명한 확신이 있어야 합니다.

6

어떤 날을 특별하게 생각하는 사람은 주님을 위해 그렇게 생각합니다. 가리지 않고 먹는 사람도 주님을 위해 먹습니다. 그가 그렇게 하면서 하나님께 감사드리니까요. 가려 먹는 사람도 주님을 위해 가려 먹고, 하나님께 감사드립니다.

7

우리 가운데 아무도 자기를 위해 살지 않고, 아무도 자기를 위해 죽지 않습니다.

8

우리가 살아도 주님을 위해 사는 것이고, 죽어도 주님을 위해 죽는 것이니까요. 그러니까 살든지 죽든지 우리는 주님의 것입니다!

9

이를 위해서 그리스도께서 죽었다가 살아나셨으니까요. 곧 죽은 사람들과 살아 있는 사람들 모두의 주님이 되려고 하신 것입니다.

10

그런데 그대가, 왜 그대의 형제자매를 비판합니까? 또 그대가, 왜 그대의 형제자매를 업신여깁니까? 우리가 모두 하나님의 심판대 앞에 서게 될 텐데 말입니다.

11

성경에 이렇게 적혀 있으니까요.
“
‘내가 살아 있음을 걸고 말한다.’
주님이 말씀하신다.
‘무릎마다 나에게 꿇을 것이다.
혀마다 하나님께
자백할 것이다.’”

12

그러므로 우리는 저마다 자기가 한 일에 대해 하나님께 해명해야 할 것입니다.

13

그러므로 더는 서로를 비판하지 맙시다. 그 대신 여러분은 도리어 이렇게 결정하십시오. 곧 형제자매 앞에 부딪히게 하는 것이나 걸려 넘어지게 하는 것을 두지 않겠다고요.

14

주 예수님 안에서 나는 이렇게 알고 있고 또 굳게 믿고 있습니다. 곧 아무것도 그 자체로 깨끗하지 않은 것은 없습니다. 다만, 무언가를 깨끗하지 않다고 여기는 사람, 그 사람에게는 깨끗하지 않은 것이 됩니다.

15

음식물 때문에 그대의 형제자매가 괴로움을 겪게 된다면, 그대가 더는 사랑을 따라 살아가지 않는 것입니다. 그대가 먹는 음식 문제로 그 사람을 망하게 하지 마십시오. 그를 위해서 그리스도께서 죽으셨습니다.

16

그러므로 여러분이 좋게 여기는 것이 비난거리가 되지 않도록 하시기 바랍니다.

17

하나님의 나라는 먹고 마시는 것이 아니라, 성령님 안에서 누리는 정의와 평화와 기쁨이니까요.

18

이렇게 그리스도의 종이 되어 섬기는 사람은 하나님 마음에도 들고 사람들에게도 인정을 받습니다.

19

그러므로 평화를 가져오는 일과 서로를 세워 주는 일에 힘을 쏟읍시다.

20

음식물 문제로 하나님의 일을 망치지 마십시오. 모든 음식이 깨끗합니다. 그렇지만 다른 사람을 걸려 넘어지게 하며 먹는 그 사람에게는 나쁜 것이 됩니다.

21

고기를 먹지 않고 포도주도 마시지 않는 것이 좋습니다. 그 밖에도 그대의 형제자매가 부딪혀 넘어질 만한 일은 하지 않는 것이 좋습니다.

22

그대 자신이 가진 믿음을 하나님 앞에서 그대 혼자 간직하십시오. 복 있습니다, 자기가 가치 있다고 인정한 일에 대해 스스로를 비판하지 않는 사람은!

23

그러나 의심을 품은 채로 먹는다면, 그는 이미 죄 있다고 판가름을 받은 것입니다. 믿음에 기초해서 한 것이 아니기 때문입니다. 믿음에 기초해서 하지 않는 것은 다 죄입니다.

┼ 로 14

구약전서 신약전서

로마서

15장

1

우리는, 우리 강한 사람들은 강하지 않은 사람들의 약점들을 품어 주어야 합니다. 우리 편한 대로 해서는 안 됩니다.

2

우리는 저마다 이웃의 편의를 봐주어 그에게 좋은 일을 해 주고 세워 주어야 합니다.

3

그리스도께서도 자신에게 편한 대로 하지 않으셨으니까요. 오히려 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다. “주님을 욕하는 사람들의 욕이 나한테 떨어졌다.”

4

앞서 성경에 기록된 것은 무엇이든 우리를 가르치기 위해 기록되었습니다. 성경이 가르치는 인내와 용기를 통해 우리가 희망을 가지도록 하려는 것입니다.

5

인내하게 하시고 용기를 주시는 하나님이 여러분에게 그리스도 예수님을 따라서 서로 같은 생각을 품게 해 주시기를 빕니다.

6

그래서 여러분이 한마음 한입으로 하나님, 곧 우리 주 예수 그리스도의 아버지께 영광을 돌리게 해 주시기를 빕니다.

7

그러므로 서로를 기꺼이 받아 주십시오. 그리스도께서도 하나님의 영광을 위하여 여러분을 기꺼이 받아 주신 것처럼 말입니다.

8

내가 말합니다. 그리스도께서 할례받은 사람이 되셔서 섬기신 것은 하나님의 참되심을 보이시기 위해서였습니다. 곧 조상들에게 하신 여러 약속을 확인해 주시려는 것이었습니다.

9

그리고 다른 민족들도 하나님의 한결같은 사랑을 두고 하나님께 영광을 돌리게 하시려는 것이었습니다. 성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“이런 까닭에 내가 주님께 찬양드리겠네, 다른 민족들 가운데서.
주님의 이름을 찬송하겠네.”

10

그리고 다시 이렇게도 말합니다.
“즐거워하라, 다른 민족들아, 그분의 백성과 함께!”

11

그리고 다시 이런 곳도 있습니다.
“찬양하라, 모든 다른 민족들아, 주님을!
주님을 높여 찬양해야 하리라, 모든 백성들은!”

12

그리고 다시 이사야도 말합니다.
“돋아날 것이다, 이새의 뿌리가,
일어나 다른 민족들을 다스리실 분이.
그분께 다른 민족들이 희망을 둘 것이다.”

13

여러분이 그분을 믿을 때에 희망의 하나님이 여러분을 모든 기쁨과 평화로 가득하게 해 주시기를 빕니다. 그리하여 여러분이 성령님의 능력 안에서 희망으로 차고 넘치기를 빕니다.

14

나의 형제자매 여러분, 바로 나야말로 여러분에 대해서 확신하고 있습니다. 여러분이야말로 착한 마음으로 꽉 차 있고, 온갖 지식으로 가득 차 있고, 서로 타이를 수도 있는 분들이라는 것을요.

15

그러나 나는 여러분의 기억을 되살려 드리는 의미에서 아주 과감하게 여러분에게 몇 가지 적어 보냈습니다. 하나님이 나에게 은혜로 주신 직무 때문입니다.

16

나의 직무는 다른 민족들을 위해서 그리스도 예수님을 모시는 사람이 되어, 하나님의 복음을 전하는 제사장 일을 하는 것입니다. 그래서 다른 민족들이 하나님께 기꺼이 받아들여질 만한 제물, 성령님 안에서 거룩하게 된 제물이 되도록 하는 것입니다.

17

그러므로 나는 하나님을 위한 나의 섬김을 두고 그리스도 예수님을 자랑합니다.

18

그리스도께서 나를 통해 이루신 일, 곧 다른 민족들이 순종하게 하신 일 말고는 어떤 것도 감히 말하지 않을 테니까요. 그 일은 내 말과 행동을 통해 이루어졌습니다.

19

여러 징표와 놀라운 일의 능력으로, 하나님의 영의 능력으로 이루어졌습니다. 그리하여 내가 예루살렘으로부터 빙 돌아 일루리곤에 이르기까지 그리스도의 복음 전파하는 일을 남김없이 다했습니다.

20

이렇게 나는, 그리스도의 이름이 알려지지 않은 곳에서 좋은 소식 전하는 것을 명예로운 일로 열망했습니다. 나는 다른 사람이 닦아 놓은 터 위에다 집을 세우지 않으려고 한 것입니다.

21

성경에 이렇게 적혀 있는 대로입니다.
“그분에 대해 전해 듣지 못한 사람들이 볼 것이고
들어 본 적 없는 사람들이 깨닫게 될 것이다.”

22

그래서 내가 여러분한테 가려고 했지만 여러 차례 발목이 잡혔던 것입니다.

23

그러나 이제는 이 지역에 더 이상 일할 곳이 없기도 하고, 아주 여러 해 전부터 나는 여러분한테 가기를 애타게 바라고 있습니다.

24

스페인으로 가게 될 때 말이지요. 거쳐 가는 길에 여러분을 들여다보고, 여러분과 잠시 교제를 즐기다가, 거기서 여러분의 후원을 받아 떠나게 되기를 희망하기 때문입니다.

25

그러나 지금은 내가 성도들을 돕는 일로 예루살렘으로 가고 있습니다.

26

마케도니아와 아카이아의 성도들이 예루살렘에 있는 성도들 가운데 가난한 사람들을 위해 구제금을 기꺼이 모아 주었기 때문입니다.

27

그들이 기꺼이 그렇게 했는데, 사실 그들도 예루살렘 성도들에게 빚진 사람들이기 때문입니다. 다른 민족들이 예루살렘 성도들의 영적인 것들을 나누어 가졌다면, 다른 민족들 또한 육적인 것들로 그들을 지원하는 것이 마땅하거든요.

28

그러므로 나는 이 일을 잘 마무리하고 그들에게 이 열매를 안전하게 전해 줄 것입니다. 그런 뒤에 여러분 계신 곳을 거쳐서 스페인으로 갈 겁니다.

29

나는 압니다. 여러분한테 갈 때 나는 그리스도의 복을 가득 받아 가게 될 것입니다.

30

형제자매 여러분! 우리 주 예수 그리스도를 통해 또 성령님의 사랑으로 여러분에게 권유합니다. 나를 위해 하나님께 기도드림으로 나와 함께 싸워 주십시오.

31

곧 유대아에 있는 믿지 않는 사람들한테서 내가 건짐받도록 또 예루살렘을 위해 내가 섬기는 일이 성도들에게 잘 받아들여지도록 기도해 주십시오.

32

그래서 기쁨 가운데 여러분한테 가서, 하나님의 뜻을 따라서 여러분과 함께 쉼을 누리게 되기를 바랍니다.

33

평화의 하나님이 여러분 모두와 함께하시기를! 아멘!

┼ 로 15

구약전서 신약전서

로마서

16장

1

뵈베를 여러분에게 추천합니다. 뵈베는 우리의 자매이며 겡그레아에 있는 교회의 섬김이이기도 합니다.

2

그를 주님 안에서 성도들에게 걸맞은 방식으로 맞아 주십시오. 무슨 일로든지 그가 여러분을 필요로 할 때 그의 곁에서 도와주십시오. 그도 역시 많은 사람들의 후원자가 되어 주었고, 나 자신에게도 그랬으니까요.

3

프리스카와 아퀼라에게 안부를 전해 주십시오. 그리스도 예수님 안에서 나와 함께 일하는 사람들입니다.

4

이들은 내 목숨을 살리려고 자기들의 목을 내건 사람들입니다. 그래서 나 자신뿐만 아니라 다른 민족들의 교회들도 모두 그들에게 감사하고 있습니다.

5

그리고 그들의 집에서 모이는 교회에도 안부를 전해 주십시오. 내가 사랑하는 에배네도에게 안부를 전해 주십시오. 그는 속주 아시아에서 그리스도를 믿은 첫 열매입니다.

6

마리아에게 안부를 전해 주십시오. 그는 여러분을 위해 수고를 많이 한 사람입니다.

7

안드로니고와 유니아에게 안부를 전해 주십시오. 이들은 나의 겨레붙이이자 나와 함께 갇혔던 사람들입니다. 이들은 사도들 사이에서 두드러진 사람들이고, 나보다도 앞서 그리스도 안에 있게 된 사람들입니다.

8

암블리아도에게 안부를 전해 주십시오. 주님 안에서 내가 아끼는 사람입니다.

9

우르바노에게 안부를 전해 주십시오. 그리스도 안에서 우리와 함께 일하는 사람입니다. 또 스다구에게도요. 내가 아끼는 사람입니다.

10

아벨레에게 안부를 전해 주십시오. 그리스도를 위해 섬길 때 인정받은 사람입니다. 아리스도볼로의 집에 딸린 사람들에게 안부를 전해 주십시오.

11

헤로디온에게 안부를 전해 주십시오. 나의 겨레붙이입니다. 나르키소스의 집에 딸린, 주님 믿는 사람들에게 안부를 전해 주십시오.

12

드루베나와 드루보사에게 안부를 전해 주십시오. 주님을 위해 섬길 때 애쓴 사람들입니다. 페르시스에게 안부를 전해 주십시오. 내가 아끼는 자매입니다. 그는 주님을 위해 섬길 때 수고를 많이 한 사람입니다.

13

루포에게 안부를 전해 주십시오. 주님이 선택하신 사람입니다. 루포의 어머니에게도요. 나에게도 어머니가 되시는 분입니다.

14

아순그리도, 블레곤, 헤르메스, 바드로바, 헤르마스 그리고 그들과 함께 있는 형제자매들에게 안부를 전해 주십시오.

15

필로로고스와 율리아, 네레우스와 그의 자매, 올룸바 그리고 그들과 함께 있는 모든 성도들에게 안부를 전해 주십시오.

16

거룩한 입맞춤으로 서로 인사를 나누십시오. 그리스도께 속한 모든 교회들이 여러분에게 안부를 전합니다.

17

형제자매 여러분, 여러분에게 권유합니다. 여러분 자신들이 배운 그 가르침을 벗어나 편을 가르고 걸려 넘어지게 하는 사람들을 조심하십시오. 그런 사람들하고는 거리를 두십시오.

18

이런 사람들은 우리 주 그리스도가 아니라 자기들의 배를 섬기기 때문입니다. 또 그들은 번드레한 말과 알랑거리는 말로 아무 잘못 없는 사람들의 마음을 감쪽같이 속입니다.

19

여러분이 순종한다는 소문이 모든 사람들에게 퍼졌습니다. 그래서 나는 여러분을 두고 기뻐합니다. 여러분이 선한 일에는 똑똑한 사람들이 되고, 악한 일에는 엮이지 않기를 바랍니다.

20

평화의 하나님이 머지않아 사탄을 여러분의 발밑에 짓밟히게 하실 것입니다. 우리 주 예수님의 은혜가 여러분과 함께하기를!

21

나와 함께 일하는 사람 디모데와 나의 겨레붙이들인 루키우스와 이아손과 소시바더가 여러분에게 안부를 전합니다.

22

나 더디오도 주님 안에서 여러분에게 안부를 전합니다. 나는 이 편지를 받아쓴 사람입니다.

23

가이우스가 여러분에게 안부를 전합니다. 그는 나를 손님으로 환대해 주었고 온 교회가 자신의 집에서 모이게 해 주는 사람입니다. 도시의 살림 담당관인 에라스도와 형제 구아도가 여러분에게 안부를 전합니다.

24

(없음)

25

하나님은 여러분을 굳건하게 하실 수 있는 분이십니다. 내가 전하는 복음, 곧 예수 그리스도에 관해 선포되는 말씀대로 그러하십니다. 또한 오랜 세월이 지나도록 침묵 속에 감추어져 있던 비밀의 계시대로 그러하십니다.

26

그런데 이제는 그 비밀이 영원하신 하나님의 명령에 따라 예언자들의 글을 통해 드러났습니다. 믿고 순종하도록 모든 다른 민족들에게도 알려졌습니다.

27

유일하시며 지혜로우신 하나님께 예수 그리스도를 통하여 영광이 영원토록 있기를! 아멘!

┼ 로 16

구약전서 신약전서

갈라디아서

1장

1

바울입니다. 사도입니다. 사도가 된 것은 사람들이 시켜서 된 일도 아니고, 어떤 한 사람을 통해서 된 일도 아닙니다. 예수 그리스도와 하나님 아버지, 곧 예수님을 죽은 사람들 가운데서 일으켜 살리신 분을 통해서 된 일입니다.

2

나 바울과 또 나와 함께 있는 모든 형제자매들이 갈라티아 지역에 있는 여러 교회에 이 편지를 보냅니다.

3

은혜와 평화가 여러분에게 하나님 우리 아버지와 주 예수 그리스도께로부터 내리기를 빕니다!

4

주 예수 그리스도께서는 자기 자신을 우리의 죗값으로 내주셨습니다. 그것은 우리 하나님 아버지의 뜻을 따라 우리를 악이 지배하는 지금 세대에서 건져 내 주시기 위해서였습니다.

5

하나님께 영광이 영원 영원히 있기를 빕니다! 아멘!

6

내가 놀랄 일입니다, 그리스도의 은혜로 여러분을 불러 주신 분을 떠나 이렇게나 빨리 다른 복음으로 넘어가고 있는 꼴이라니요!

7

그 다른 복음이라는 것은 실제로는 존재하지 않습니다. 다만 몇몇 사람이 여러분을 혼란에 빠뜨리고 그리스도의 복음을 왜곡시키려 하고 있을 뿐입니다.

8

그러나 우리 자신들이든 하늘로부터 온 천사이든, 우리가 여러분에게 전한 복음과 다른 것을 여러분에게 복음으로 전한다면, 그는 저주를 받아야 합니다!

9

우리가 전에 말했듯이, 지금도 내가 다시 말합니다. 여러분이 받은 것과 다른 것을 어떤 사람이 여러분에게 복음으로 전한다면, 그는 저주를 받아야 합니다!

10

지금 내가 사람들을 설득하는 겁니까? 하나님을 설득하는 겁니까? 내가 사람들 기분을 맞추려고 애쓰고 있습니까? 내가 아직도 사람들 기분을 맞추려 하고 있다면, 나는 그리스도의 종이 아닙니다.

11

형제자매 여러분, 내가 여러분에게 알려 드립니다. 내가 전한 복음은 사람이 지어낸 것이 아닙니다.

12

내가, 어떤 사람한테서 그것을 전해 받은 것도 아니고 배운 것도 아니기 때문입니다. 예수 그리스도의 나타나심을 통해서 받은 것입니다.

13

내가 한때 유대교에 몸담고 있을 때에 어떻게 처신했는지를 여러분은 들었습니다. 하나님의 교회를 지나치게 박해했으며 교회를 송두리째 없애 버리려고 했습니다.

14

나는 유대교를 따르는 생활에서 나의 동족 가운데 많은 또래들을 뛰어넘어 앞서가고 있었습니다. 나의 조상들이 전해 준 전통들을 지키는 데에도 엄청나게 열심인 사람이었습니다.

15

그러나 하나님, 곧 나를 어머니 뱃속에서부터 따로 구별하시고 은혜로 불러 주신 분이 좋게 여기신 일이 있습니다.

16

그것은 그 아들을 나에게 나타내 보이시는 일이었습니다. 다른 민족들 가운데서 내가 그 아들을 좋은 소식으로 전하도록 하시기 위해서 말입니다. 그때 나는 곧바로 살과 피를 가진 사람과 의논하지 않았습니다.

17

나보다 앞서 사도가 된 분들을 만나려고 예루살렘에 올라가지도 않았습니다. 나는 아라비아로 갔다가, 다시 다마스쿠스로 돌아갔습니다.

18

그러고서 3년이 지나서야 게바와 안면을 트려고 예루살렘으로 올라갔습니다. 그리고 15일 동안 그와 함께 머물렀습니다.

19

나는 주님의 형제 야고보 말고는 사도들 가운데서 다른 사람은 만나 보지 않았습니다.

20

내가 여러분에게 써 보내는 것들은, 자, 보세요, 하나님 앞에서 확언하는데, 거짓말하고 있는 것이 아닙니다.

21

그러고 나서 나는 시리아와 길리기아 지역으로 갔습니다.

22

그런데 그리스도 안에 있는 유대아의 교회들에는 내 얼굴이 알려져 있지 않았습니다.

23

그들은 그저 이런 소문을 듣고 있을 따름이었습니다. “이전에 우리를 박해하던 사람이, 이제는 그가 한때 송두리째 없애려고 했던 그 믿음을 좋은 소식으로 전하고 있다.”

24

그래서 그들은 나를 두고 하나님께 영광을 돌렸습니다.

┼ 갈 1

구약전서 신약전서

갈라디아서

2장

1

그러고는 14년이 지나서 나는 바르나바와 함께 다시 예루살렘으로 올라갔습니다. 디도도 같이 데리고 갔습니다.

2

내가 올라간 것은 계시에 따른 것이었습니다. 나는 그들에게 내가 다른 민족들 가운데서 선포하는 복음을 내놓고 설명했습니다. 유력 인사들에게는 따로 만나 설명했습니다. 어떻게 해서든 내가 달리고 있거나 달려온 것이 헛일이 되지 않도록 하려는 것이었습니다.

3

그러나 나와 함께한 디도는, 그리스 사람이었지만, 할례받도록 강요당하지 않았습니다.

4

할례 문제가 제기된 것은 슬그머니 들어온 거짓 형제들 때문이었습니다. 그들은 그리스도 예수님 안에서 우리가 누리는 자유를 몰래 엿보려고 슬그머니 들어온 사람들입니다. 우리를 노예로 만들어 버리려고요.

5

우리는 그들에게 잠깐이라도 굴복하여 물러서지 않았습니다. 복음의 진리가 여러분 곁에 내내 머물러 있도록 그렇게 한 것입니다.

6

나는 뭔가 유력하다는 그 사람들한테 영향을 받지 않았습니다. ― 그들이 한때 어떤 사람이었든지 그것은 나에게 전혀 중요하지 않습니다. 하나님은 사람을 겉모습으로 판단하지 않으십니다. ― 나에게, 그 유력 인사들이 더 보태라고 제안한 것은 아무것도 없었으니까요.

7

도리어 그들은, 내가 할례받지 않은 사람들에게 전할 복음을 맡았다는 사실을 알아보았습니다. 베드로가 할례받은 사람들에게 전할 복음을 맡은 것과 마찬가지로요.

8

할례받은 사람들을 위한 사도 직무를 맡도록 베드로에게 능력을 주신 분이, 다른 민족들을 위해 일하도록 나에게도 능력을 주셨기 때문입니다.

9

하나님이 나에게 주신 은혜를 야고보와 게바와 요한, 곧 기둥같이 여겨지는 사람들도 알아차렸습니다. 그래서 그들이 나와 바르나바에게 사귐의 표로 오른손을 내밀었습니다. 그렇게 하여 우리는 다른 민족들에게로, 그들은 할례받은 사람들에게로 가게 되었습니다.

10

그들이 우리에게 부탁한 단 한 가지는 가난한 사람들을 기억해 달라는 것입니다. 그런데 그것은 나도 힘써 해 오던 바로 그 일이었습니다.

11

게바가 안티오키아에 왔을 때, 내가 얼굴을 마주해서 그에게 맞섰습니다. 그가 비난받을 일을 했기 때문입니다.

12

야고보한테서 몇몇 사람들이 오기 전에는 게바가 다른 민족 사람들과 함께 음식을 먹곤 했습니다. 그런데 그들이 오자 뒤로 물러나서 따로 떨어져 나갔습니다. 할례받은 쪽 사람들을 두려워해서였습니다.

13

나머지 유대아 사람들도 게바와 함께 위선에 빠졌습니다. 그래서 바르나바마저도 그들의 위선에 딸려 갔습니다.

14

그러나 그들이 복음의 진리를 따라 똑바로 걸어가지 않는 것을 보고, 나는 모든 사람 앞에서 게바에게 말했습니다. “그대는 유대아 사람이면서도 다른 민족 사람처럼 살고 유대아 사람답게 살지 않습니다. 그러면서 어떻게 다른 민족 사람들을 유대아 사람이 되라고 강요하십니까?”

15

우리는, 태어날 때부터 유대아 사람들이지 다른 민족 출신의 죄인들이 아닙니다.

16

그렇지만 우리가 알고 있습니다. 사람이 의롭다고 인정받는 것은 율법의 행위들에 기초해서 되지 않고 오직 예수 그리스도를 믿어서 된다는 것을요. 그렇기에 우리 자신들도 예수 그리스도를 믿었습니다. 그것은 율법의 행위들에 기초해서가 아니라 그리스도를 믿는 믿음에 기초해서 의롭다고 인정받기 위해서였습니다. 율법의 행위들에 기초해서는 어느 누구도 의롭다고 인정받지 못할 것이기 때문입니다.

17

그리스도 안에서 의롭다고 인정받으려고 애를 쓰다가 우리 자신들도 죄인들로 밝혀진다고 합시다. 그러면 그리스도께서 죄를 섬기신 것입니까? 절대로 그럴 수 없습니다.

18

내가 허물어 버렸던 이것들을 다시 세운다면, 나 자신이 엇나간 사람이라는 것을 보여 주는 것이니까요.

19

나는, 율법과의 관계에 대해서는 율법을 통해 죽었습니다. 그것은 하나님을 위해 살기 위해서였습니다. 나는 그리스도와 함께 십자가에 못 박혀 매달렸습니다.

20

이제 더는 내가 살고 있는 것이 아니라, 그리스도께서 내 안에서 살고 계십니다. 이제 내가 육신 안에서 사는 삶은 믿음 안에서 살고 있는 것입니다. 하나님의 아들, 곧 나를 사랑하시고 나를 위해서 자신을 넘겨주신 분을 믿는 믿음 안에서요.

21

나는 하나님의 은혜를 밀어내 버리지 않습니다. 의롭다고 인정받는 것이 율법으로 되는 일이라면, 그리스도께서는 헛되이 돌아가신 것이니까요.

┼ 갈 2

구약전서 신약전서

갈라디아서

3장

1

아, 생각 없는 갈라티아 사람들이여! 누가 여러분을 홀렸습니까? 여러분 눈앞에 예수 그리스도께서 십자가에 매달리신 모습으로 생생히 나타나 계시는데도요.

2

여러분한테서 이것 하나만은 알아보고 싶습니다. 율법의 행위들에 기초해서 여러분이 성령을 받았습니까? 또는 듣고 믿은 것에 기초해서 받았습니까?

3

여러분은 이렇게도 생각이 없습니까? 성령을 힘입어 시작했다가 이제는 몸뚱이로 끝내려고 합니까?

4

여러분은 그렇게 많은 경험을 헛되이 한 것입니까? 정말로 헛되었단 말입니까!

5

그러면 여러분을 도와 성령을 주시고 여러분 가운데서 기적을 일으키시는 분이 그렇게 하시는 것은 무엇에 기초해서입니까? 여러분의 율법의 행위들입니까? 또는 여러분이 듣고 믿은 것입니까?

6

“아브라함이 하나님을 믿으니, 하나님이 이를 보시고 그를 의롭다고 여겨 주셨다.”라고 한 것과 같습니다.

7

그러므로 여러분은 알아 두십시오. 믿음에 기초해서 사는 사람들, 이 사람들이 아브라함의 아들딸들입니다.

8

성경은 미리 내다보았습니다. 믿음에 기초해서 하나님이 다른 민족 사람들을 의롭다고 인정해 주신다는 것을요. 그래서 아브라함에게 미리 좋은 소식을 이렇게 전해 주었던 것입니다. “모든 민족이 네 덕분에 복받을 것이다.”

9

그래서 믿음에 기초해서 사는 사람들이 믿음의 사람 아브라함과 함께 복을 받습니다.

10

율법의 행위들에 기초해서 사는 사람들은 누구나 다 저주 아래 있습니다. 성경에 이렇게 적혀 있기 때문입니다. “저주 아래 있다, 율법책에 적혀 있는 것 전부의 테두리 안에 머물러 있으면서 그것들을 실행하지 않는 사람은 모두!”

11

율법으로는 아무도 하나님 앞에서 의롭다고 인정을 받지 못한다는 것이 분명합니다! “의인은 믿음에 기초해서 살 것이다.”라고 했기 때문입니다.

12

율법은 믿음에 기초한 것이 아닙니다. 그러나 “율법 규정들을 실행하는 사람은 그것들 덕분에 살아갈 것이다.”라고 했습니다.

13

그리스도께서 값을 치르고 우리를 율법의 저주에서 풀어 주셨습니다. 우리를 위해서 저주를 받으심으로써요. 성경에 이렇게 적혀 있기 때문입니다. “나무에 매달린 사람은 모두 저주받은 사람이다.”

14

그리하여 그리스도 예수님 안에서 다른 민족들한테도 아브라함의 복이 이르게 하시려는 것이었습니다. 약속하신 성령을 우리가, 믿음을 통해서 받게 하시려는 것이었습니다.

15

형제자매 여러분, 일상생활의 예를 들어 말해 보겠습니다. 사람의 유언이라도 확정되고 나면 아무도 그것을 없애거나 거기에 덧붙이지 못합니다.

16

그런데 하나님이 아브라함에게 또 그의 후손에게 여러 약속을 하셨습니다. 이때 많은 사람을 두고 말씀하시듯이 ‘후손들에게’라고 하시지 않고, 한 사람을 두고 말씀하시듯이 ‘너의 후손에게’라고 말씀하십니다. 바로 그 후손은 그리스도이십니다.

17

내가 말하려는 것은 이것입니다. 하나님이 확정해 놓으신 언약을 430년 뒤에 생긴 율법이 무효로 만들어 그 약속을 폐지하지 못한다는 것입니다.

18

상속을 물려받는 것이 율법에 기초한 일이라면, 그것은 더 이상 약속에 기초한 일이 아닙니다. 그러나 아브라함에게 약속을 통해 그것을 은혜로 주셨습니다, 하나님이!

19

그러면 율법은 무엇 때문에 있는 것입니까? 범죄 때문에 덧붙여진 것입니다. 약속을 받은 그 후손이 오실 때까지 유효한 것으로, 천사들을 통해서 한 중개자의 손을 빌려 명령하신 것입니다.

20

중개자는 한편에만 속해 있지 않습니다. 그런데 하나님은 한 분이십니다.

21

그렇다면 율법은 하나님의 약속들에 맞서는 것입니까? 절대로 그럴 수 없습니다. 생명을 얻게 할 수 있는 율법이 주어졌다면, 실제로 의롭다고 인정받는 것이 율법에 기초를 두게 되었을 테니까요.

22

그러나 성경은 모든 것을 죄 아래 가두었습니다. 믿는 사람들에게 예수 그리스도를 믿는 믿음에 기초하여 그 약속을 주시려는 것이었습니다.

23

믿음이 오기 전에는 우리가 율법 아래 갇혀서 보호 관리를 받고 있었습니다. 믿음이 장차 나타날 때까지요.

24

그래서 그리스도께서 오실 때까지 율법은 우리의 돌봄 교사가 되었습니다. 우리가 믿음에 기초해서 의롭다고 인정받도록 하려 한 것이었습니다.

25

그런데 믿음이 이미 왔으므로 우리가 더 이상 돌봄 교사 아래 있지 않습니다.

26

여러분은 모두 그 믿음을 통하여 그리스도 예수님 안에서 하나님의 아들딸입니다.

27

여러분 가운데서 세례를 받아 그리스도 안에 들어간 사람들은 다 그리스도를 옷으로 입었기 때문입니다.

28

유대아 사람도 그리스 사람도 없고, 노예도 자유인도 없으며, 남성도 여성도 없습니다. 여러분은, 여러분 모두는 그리스도 예수님 안에서 하나이기 때문입니다.

29

여러분이 그리스도의 사람이면, 그러면 여러분은 아브라함의 후손입니다. 약속에 따라 정해진 상속자들입니다.

┼ 갈 3

구약전서 신약전서

갈라디아서

4장

1

내 말은, 상속자가 미성년인 동안에는 그가 종과 조금도 다르지 않다는 것입니다. 그가 모든 것의 주인이라 하더라도요.

2

도리어 그는 아버지가 정해 놓은 날까지는 후견인과 집 관리인 밑에 있습니다.

3

우리 자신들도 이와 마찬가지입니다. 우리가 미성년이었을 때, 우리는 세상의 초보 원리들 밑에 종이 되어 있었습니다.

4

그러나 때가 찬 시점이 왔을 때, 하나님이 자신의 아들을 내보내셔서, 여자한테서 나게 하시고 율법 아래 놓이게 하셨습니다.

5

율법 아래 놓여 있는 사람들을 값을 치르고 풀어 주시기 위해서였습니다. 우리가 아들딸로 입양되도록 하시기 위해서 말이지요.

6

그런데 여러분은 하나님의 아들딸이므로, 하나님이 자기 아들의 영을 우리 마음에 내보내셨습니다. 그 영이 ‘압바’, 곧 ‘아버지!’ 하고 외칩니다.

7

그러므로 그대는 더 이상 종이 아니라 아들딸입니다. 아들딸이면 상속자이기도 합니다. 하나님이 그렇게 정하신 것입니다.

8

그러나 그때에는 여러분이 하나님을 알지 못해서 본디 하나님 아닌 것들에게 종살이했습니다.

9

그런데 이제는 여러분이 하나님을 알게 되었습니다. 아니 오히려 여러분은 하나님이 아시는 사람이 되었습니다. 그런데 어떻게 여러분이 부실하고 빈약한 초보 원리들로 다시 되돌아가 그것들에게 다시 새로이 종살이하려고 하시는 겁니까?

10

여러분이 날들과 달들과 절기들과 해들을 지킵니다.

11

나는 여러분 일로 두렵습니다. 여러분을 위해 내가 수고한 것이 이러다가 헛수고가 되지나 않을까 해서요.

12

여러분은 나처럼 되십시오. 나도 여러분처럼 되었으니까요. 형제자매 여러분, 내가 여러분에게 매달려 빕니다. 여러분은 나에게 아무런 불의를 저지르지 않았습니다.

13

여러분은 알고 계십니다. 내 육신의 병약함이 계기가 되어 내가 지난번에 여러분에게 복음을 전하게 되었습니다.

14

내 육신에는 여러분에게 시험거리가 될 것이 있었지만, 여러분은 나를 업신여기지도 침 뱉어 내치지도 않았습니다. 도리어 여러분은 나를 하나님의 천사처럼, 그리스도 예수님처럼 맞아 주었습니다.

15

그런데 여러분이 느꼈던 그 복된 감격이 지금은 어디에 있습니까? 내가 여러분에게 증언하는데, 할 수만 있었다면 여러분은 여러분의 눈이라도 뽑아서 나에게 주었을 것입니다.

16

그런데도 내가 이제 여러분에게 진리를 말하기 때문에 여러분의 원수가 되었습니까?

17

그들이 여러분 마음을 얻으려고 열심을 내고 있지만, 좋은 뜻으로 그러는 것이 아닙니다. 오히려 그들은 여러분을 나한테서 떨어뜨려 놓고 싶어 합니다. 그래서 여러분이 자기네들을 위해 열심을 내도록 하려는 겁니다.

18

좋은 일에 열심을 내는 것은 언제든지 좋습니다. 내가 여러분 곁에 있을 때에만 그런 것이 아닙니다.

19

나의 자녀 여러분, 여러분을 두고 내가 다시 아이 낳는 고통을 겪고 있습니다. 여러분 가운데서 그리스도의 모습이 이루어질 때까지 그렇습니다.

20

나는 지금 당장 여러분 곁에 있게 되어, 내 목소리 어조를 바꿀 수 있기를 바랍니다. 내가 여러분 문제를 어떻게 처리해야 할지 몰라 당황스럽기 때문입니다.

21

나에게 말해 보십시오, 율법 아래 있고 싶어 하는 여러분! 여러분은 율법이 말하는 것을 듣고 있지 않습니까?

22

성경에 이렇게 적혀 있습니다. 아브라함에게는 아들이 둘 있었는데, 하나는 여자종한테서 태어났고, 다른 하나는 자유로운 여자한테서 태어났다고요.

23

여자종한테서 난 아들은 육신을 따라 태어났고, 자유로운 여자한테서 난 아들은 약속을 통하여 태어났습니다.

24

이것들은 비유로 하는 말입니다. 이 여자들은 두 개의 언약을 가리키기 때문입니다. 하나는 시나이산에서 종살이하는 자식을 낳았는데, 바로 하갈입니다.

25

하갈은 아라비아에 있는 시나이산입니다. 그것은 지금의 예루살렘에 해당합니다. 그가 자기 자녀들과 함께 종살이하고 있으니까요.

26

그런데 하늘에 있는 예루살렘은 자유롭습니다. 바로 그는 우리 어머니입니다.

27

성경에 이렇게 적혀 있으니까요.
“기뻐하여라, 아이를 낳지 못하는 여자야!
목청껏 외쳐라, 아이 낳는 고통을 겪어 보지 못한 여자야!
홀로 버려진 여자의 자식들이 남편을 둔 여자의 자식들보다 오히려 많기 때문이다.”

28

형제자매 여러분, 여러분이야말로 이삭처럼 약속의 자녀들입니다.

29

그러나 그때에 육신을 따라 난 아들이 성령님을 따라 난 아들을 박해했습니다. 지금도 그러합니다.

30

그러나 성경은 무엇이라 말합니까? “여자종과 그 아들을 내쫓도록 하세요. 여자종의 아들이 자유로운 여자의 아들과 함께 상속을 받지는 못할 테니까요.”

31

따라서, 형제자매 여러분, 우리는 여자종의 자녀가 아니라 자유로운 여자의 자녀들입니다.

┼ 갈 4

구약전서 신약전서

갈라디아서

5장

1

자유를 누리도록 하시려고, 그리스도께서 우리를 자유롭게 하셨습니다. 그러므로 굳게 서서 다시는 종살이의 멍에를 메지 마십시오.

2

보십시오! 나 바울이 여러분에게 말합니다. 여러분이 할례를 받는다면, 그리스도께서는 여러분에게 아무런 소용이 없을 것입니다.

3

그러나 할례받는 사람에게 일일이 내가 다시 증언합니다. 할례받은 사람은 율법 전체를 실행할 의무가 있습니다.

4

여러분은 그리스도하고는 상관없어졌습니다. 율법으로 의롭다고 인정받으려는 여러분은요. 여러분은 은혜에서 떨어져 나갔습니다.

5

우리 자신들은 성령님을 힘입어 믿음에 기초해서, 희망하는 것, 곧 의롭다고 인정받는 것을 간절히 기다리고 있습니다.

6

그리스도 예수님 안에서는 할례받은 것이나 할례받지 않은 것이나 별 의미가 없습니다. 도리어 의미 있는 것은 사랑을 통해 작용하는 믿음입니다.

7

여러분은 잘 달려오고 있었습니다. 그런데 누가 여러분을 가로막아서 진리를 따르지 못하게 했습니까?

8

그런 부추김은 여러분을 부르신 분한테서 나온 것이 아닙니다.

9

적은 누룩이 반죽 덩이 전체를 부풀게 합니다.

10

나로서는 주님 안에서 여러분에 대해 확신하고 있습니다. 여러분이 다른 무슨 생각을 품는 일은 전혀 없을 것이라고요. 여러분을 혼란에 빠뜨리는 사람은 심판을 떠안을 겁니다. 그가 누구든 그렇습니다.

11

형제자매 여러분, 내가 아직도 할례를 선포하고 있다면 왜 아직도 박해를 받고 있겠습니까? 그렇다면 십자가라는 걸림돌은 벌써 치워졌을 겁니다.

12

여러분을 뒤흔들어 놓은 사람들이 스스로 그것을 잘라 버렸으면 좋겠습니다!

13

형제자매 여러분, 여러분은 자유를 누리도록 부르심을 받았습니다. 그러나 다만 여러분은 그 자유를 몸뚱이의 욕망을 채울 기회로 삼지 말고, 오히려 사랑으로 서로 종노릇하십시오.

14

율법 전체는 이 한 말씀 속에 요약되어 있습니다. 그 말씀은 “너의 이웃을 너 자신처럼 사랑하라.” 하신 것입니다.

15

여러분이 줄곧 서로 물어뜯고 삼킨다면, 서로 망해 버리고 말 테니 조심하십시오!

16

이제 내가 말합니다. 여러분은 성령님께 이끌려 살아가십시오. 그러면 몸뚱이의 욕망을 채우는 일은 절대 없을 것입니다.

17

몸뚱이가 욕망하는 것은 성령님에 반대하고, 성령님은 몸뚱이에 반대하시니까요. 이것들은 서로 맞서 있기 때문입니다. 그래서 여러분이 바라는 것이 무엇이든 그것들을 실행하지 못하게 합니다.

18

여러분이 성령님께 이끌려 살면, 여러분은 율법 아래 있지 않습니다.

19

이제 몸뚱이의 일들은 분명합니다. 그것들은 음란한 짓, 깨끗하지 못함, 멋대로 놀아남,

20

우상 숭배, 주술, 적개심, 다툼, 질투, 분노, 자기만 생각함, 분쟁, 분열,

21

시샘, 술 취함, 흥청망청함과 그 비슷한 것들입니다. 내가 여러분에게 경고합니다. 전에도 경고했던 대로입니다. 이러한 일들을 하는 사람들은 하나님 나라를 상속받지 못할 것입니다.

22

그러나 성령님의 열매는 사랑, 기쁨, 평화, 참음, 다정함, 착함, 믿음직함,

23

온유, 절제입니다. 이런 것들을 거스르는 율법은 없습니다.

24

이제 그리스도 예수님의 사람들은 몸뚱이를 욕정과 욕망도 함께 십자가에 못 박았습니다.

25

우리가 성령님 안에서 살아가고 있다면, 성령님이 이끄시는 대로 걸어갑시다.

26

우리는 우쭐대거나, 서로 화를 돋우거나, 서로 시샘하지 맙시다.

┼ 갈 5

구약전서 신약전서

갈라디아서

6장

1

형제자매 여러분, 사람이 어떤 잘못에 빠진 것이 발견되면, 여러분 곧 영적인 사람들은 그러한 사람을 온유한 마음으로 바로잡아 주십시오. 그리고 스스로를 잘 살펴서 그대 자신마저도 유혹당하는 일이 없도록 하십시오.

2

여러분은 서로의 무거운 짐을 서로 짊어져 주십시오. 그렇게 하면 여러분이 그리스도의 법을 제대로 이루게 될 것입니다.

3

어떤 사람이 아무것도 아니면서 자기를 대단한 사람으로 생각한다면, 그는 스스로를 속이는 것입니다.

4

저마다 자기가 하는 일을 검증해 보시기 바랍니다! 그때 혹시 자랑할 만한 일이 있으면 자기가 한 일에 비추어 혼자서 우쭐댈 수도 있겠지요. 하지만 다른 사람과 비교하여 자랑해서는 안 됩니다.

5

저마다 자기 몫의 짐을 짊어져야 할 테니까요.

6

말씀을 듣고 배우는 사람은 가르쳐 들려주는 사람과 모든 좋은 것들을 함께 나누어야 합니다.

7

여러분은 속아서 헤매지 마십시오. 하나님은 비웃음당하는 분이 아니십니다. 사람이 무엇을 씨로 뿌리든지 또한 그것을 거두어들일 테니까요.

8

자기의 몸뚱이에다 씨 뿌리는 사람은 몸뚱이로부터 썩음을 거두어들일 것입니다. 그러나 성령님에다 씨 뿌리는 사람은 성령님에게서 영원한 생명을 거두어들일 것입니다.

9

우리는 좋은 일을 하다가 실망하지 맙시다. 지쳐 쓰러지지 않으면 적절한 시기에 거두어들일 테니까요.

10

그러므로 우리에게 기회가 있는 대로 모든 사람들한테, 특별히 믿음의 식구들한테 선한 일을 합시다.

11

잘 보십시오, 나의 손으로 여러분에게 이렇게 큰 글씨로 썼습니다.

12

몸뚱이에 드러나는 것에서 멋있어 보이고 싶어 하는 그런 사람들은 여러분에게 할례받도록 강요합니다. 그것은 다만 그리스도의 십자가 때문에 박해받는 일을 면하기 위해서입니다.

13

할례받는 사람들 자신들도 율법을 지키지 않고 있으니까요. 그들이 바라는 일은 여러분이 할례받게 해서 여러분의 몸뚱이를 내세워 자랑하는 것입니다.

14

그러나 무엇을 자랑한다는 것은 나에게 있을 수 없는 일입니다! 우리 주 예수 그리스도의 십자가 말고는요! 그분의 십자가를 통해 세상은 나에 대해 십자가에 못 박혔고, 나도 역시 세상에 대해 그렇습니다.

15

할례받았느냐 할례받지 않았느냐는 중요하지 않습니다. 중요한 것은 새 창조입니다.

16

이러한 잣대에 맞추어 걸어가는 사람들, 그런 사람들 위에 그리고 하나님의 이스라엘 위에 평화와 한결같은 사랑이 있기를 빕니다!

17

이제부터는 아무도 나를 힘들게 하지 마십시오. 나는, 예수님의 상처 자국들을 내 몸에 짊어지고 다니고 있으니까요.

18

우리 주 예수 그리스도의 은혜가 여러분의 영과 함께하기를 빕니다, 형제자매 여러분! 아멘!

┼ 갈 6

구약전서 신약전서

골로새서

1장

1

바울입니다. 하나님의 뜻을 따라 된, 그리스도 예수님의 사도입니다. 나 바울과 형제 디모데가

2

골로새에 있는 성도들, 곧 그리스도 안에 있는 신실한 형제자매들에게 이 편지를 보냅니다. 은혜와 평화가 여러분에게, 하나님 우리 아버지로부터 내리기를 빕니다!

3

우리는 하나님, 곧 우리 주 예수 그리스도의 아버지께 언제나 감사드립니다. 여러분을 위해 기도할 때마다 말입니다.

4

그리스도 예수님을 믿는 여러분의 믿음과 여러분이 모든 성도들을 향해서 품은 그 사랑을 우리가 들었기 때문입니다.

5

이 믿음과 사랑은, 여러분을 위해 하늘에 쌓아 두신 희망 때문에 생긴 것입니다. 이 희망에 대해 여러분은 진리의 말씀, 곧 복음을 통해서 이미 들었습니다.

6

그 복음이 여러분에게도 이르렀습니다. 그 복음이 온 세상에서 열매 맺으며 자라나고 있는 것처럼, 여러분 가운데서도 열매 맺으며 자라나고 있습니다. 여러분이 듣고서 진리 안에서 하나님의 은혜를 깨달아 알게 된 날부터 그렇습니다.

7

여러분이 에바브라한테서 배운 그대로입니다. 그는 사랑하는 우리의 동료 종입니다. 그는 여러분을 위해서 그리스도를 섬기는 믿을 만한 일꾼입니다.

8

또한 성령님 안에서 여러분이 품으신 그 사랑을 우리에게 알려 준 사람이기도 합니다.

9

이런 까닭에 바로 우리도 소식을 들은 날부터 여러분을 위해 그치지 않고 기도하며 간청하고 있습니다. 온갖 지혜와 영적 통찰력으로 여러분이 하나님의 뜻을 온전히 깨달아 아는 데 조금도 부족함이 없게 되기를 빕니다.

10

여러분이 주님께 어울리도록 살아서 모든 면에서 주님 마음에 들게 되기를 빕니다. 온갖 선한 일로 열매를 맺으며 하나님을 온전히 알아 가는 지식에서 자라나게 되기를 빕니다.

11

또 하나님의 영광스러운 힘을 따라 온갖 능력을 받아 모든 경우에 견디고 참아 내게 되기를 빕니다. 기쁨으로

12

아버지께 감사드리기 바랍니다. 빛 안에서 성도들이 물려받을 것에 여러분도 맘껏 참여하게 해 주신 아버지께요.

13

아버지께서는 우리를 어둠이 통치하는 영역에서 건져 내셔서, 아버지께서 사랑하시는 아들의 나라로 옮겨 주셨습니다.

14

그 아들 안에서 우리는 죄에서 완전히 풀려남, 곧 죄 용서를 받았습니다.

15

그 아들은 보이지 않는 하나님의 모습,
모든 창조물 가운데 맏이시라네.

16

그분 안에서 모든 것이 창조되었기 때문이지,
하늘에 있는 것들이나 땅 위에 있는 것들이나,
보이는 것들이나 보이지 않는 것들이나,
왕권이나 통치권이나
지배권이나 권력이나.
모든 것들이 그분을 통해서 또 그분을 위해서 창조되었다네.

17

그분 자신은 모든 것들보다 먼저 계신 분이시라네.
모든 것들은 그분 안에서 함께 서 있다네.

18

그분 자신은 몸, 곧 교회의 머리시라네.
그분은 시작이시요,
죽은 사람들 가운데서 맨 처음 새로 태어나신 분이시라네.
모든 것들 가운데서 그분 자신이 맨 처음이 되고자 하심이었지.

19

하나님이 좋아하셨기 때문이라네, 아들 안에 하나님의 가득함이 온전히 자리 잡게 하시는 것을,

20

또 아들을 통해서 모든 것을 하나님과 완전히 화해시키시는 것을.
하나님이 평화를 이루셨다네, 아들이 십자가에서 흘린 피를 통해서.
곧 아들을 통해서 땅 위에 있는 것들이든,
하늘에 있는 것들이든, 모든 것들을 완전히 화해시키셨다네.

21

여러분이 한때는 하나님에게서 멀리 떨어져 있었습니다. 생각하는 방식에서는 하나님의 원수였습니다. 그것이 악한 행위들로 드러났지요.

22

그러나 이제는 하나님이 그 아들의 육신의 몸 안에서 그 죽으심을 통하여 여러분과 완전히 화해하셨습니다. 그리하여 여러분이 하나님 앞에서 거룩하고 흠잡힐 데 없고 비난당할 것 없는 사람으로 설 수 있게 해 주셨습니다.

23

다만 여러분이 믿음에 튼튼히 터를 잡고 굳건하게 계속 머물러 있기만 하면, 또 여러분이 들은 복음의 희망에서 떠밀려 옮겨 가지만 않는다면 말입니다. 이 복음은 하늘 아래 있는 모든 창조물 가운데 선포된 것이며, 나 바울은 이 복음을 위해 섬기는 일꾼이 되었습니다.

24

이제 나는 여러분을 위해서 당하는 여러 고난 때문에 기뻐합니다. 그리스도께서 당하신 여러 큰 어려움의 남은 몫을 그리스도의 몸인 교회를 위해서 내 육신에 가득 채웁니다.

25

나는, 교회를 위해 섬기는 일꾼이 되었습니다. 그것은 하나님의 말씀을 온전히 알리도록 여러분을 위해 하나님이 나에게 맡기신 일의 책임을 따라서 된 일입니다.

26

그 말씀은 아주 오래전부터 여러 세대 동안 감추어져 있던 비밀입니다. 그런데 그 비밀이 이제 그분의 성도들에게 드러났습니다.

27

하나님이 그들에게 알리기를 바라셨던 것입니다. 다른 민족들 가운데 나타난 이 비밀의 영광이 얼마나 풍성한지를요! 이 비밀은 여러분 가운데 계신 그리스도, 곧 영광의 희망이십니다.

28

그 그리스도를 바로 우리가 널리 알리고 있는 것입니다. 온갖 지혜로 모든 사람을 타이르고 모든 사람을 가르치면서요. 그것은 모든 사람을 그리스도 안에서 완전한 사람으로 세워 놓기 위해서입니다.

29

이 일을 위해 나도 힘써 일하고 있습니다. 그리스도께서 내 안에서 능력으로 베푸시는 힘을 따라 애써 싸우면서 말입니다.

┼ 골 1

구약전서 신약전서

골로새서

2장

1

나는 여러분이 알기를 바랍니다. 여러분과 라오디게아에 있는 분들과 내 얼굴을 직접 보지 못한 모든 분들을 위한 나의 싸움이 얼마나 치열한지를요!

2

나의 목적은 그들의 마음이 용기를 얻고 사랑 안에서 함께 연결되도록 하는 것입니다. 그리하여 확신에 찬 통찰력이 모든 면에서 풍부해지고, 하나님의 비밀인 그리스도를 온전히 깨달아 알게 하는 것입니다.

3

그리스도 안에 지혜와 지식의 모든 보물이 감추어져 있습니다.

4

내가 이 말을 하는 것은 아무도 그럴듯한 말로 여러분을 속여 먹지 못하게 하려는 것입니다.

5

내가 비록 육신으로는 떠나 있지만, 영으로는 여러분과 함께 있으니까요. 나는 여러분이 자기 자리를 지키며 사는 것과 여러분이 그리스도를 굳게 믿고 있는 것을 기뻐하며 보고 있습니다.

6

그러므로 여러분이 그리스도 예수님, 곧 주님을 맞아들였으니 주님 안에서 살아가십시오.

7

주님 안에 뿌리가 내려지고 든든히 세워져서, 가르침받은 대로 믿음에서 튼튼해지십시오. 감사가 넘치게 하십시오.

8

조심하십시오. 아무도 여러분을 철학이나 헛된 속임수로 사로잡아 가지 못하도록 하십시오. 그것들은 사람들이 전해 준 전통에 따른 것입니다. 세상의 초보 원리를 따른 것이지 그리스도를 따른 것이 아닙니다.

9

그리스도 안에는 온전히 가득한 신성이 몸의 형태로 자리 잡고 있기 때문입니다.

10

여러분은 그리스도 안에서 가득히 채움을 받았습니다. 그리스도께서는 모든 지배권과 권한의 머리이십니다.

11

또한 그리스도 안에서 여러분은 할례도 받았습니다. 그런데 그 할례는 손으로 한 것이 아닙니다. 육신의 몸을 벗어 버리는 것, 곧 그리스도께서 행하시는 할례입니다.

12

세례를 받음으로 여러분은 그리스도와 함께 묻혔습니다. 또한 그리스도 안에서 여러분은 함께 일으킴받아 살아났습니다. 죽은 사람들 가운데서 그리스도를 일으켜 살리신 하나님의 일하심을 믿은 덕분이지요.

13

여러분은 여러분이 저지른 여러 잘못 때문에, 또 육신의 할례를 받지 않은 탓에 죽은 사람들이었습니다. 그런데도 하나님이 여러분에게 그리스도와 함께 생명을 누리게 해 주셨습니다. 우리의 모든 잘못을 은혜로 용서해 주셨습니다.

14

하나님은 우리를 거슬러 손으로 적어 둔 빚 문서, 여러 조항으로 된 문서를 문질러 지우셨습니다. 그것은 우리에게 적대적인 것이었지요. 그런데 그것을 십자가에 못 박아서, 우리 가운데서 치워 버리신 것입니다.

15

지배자들과 권력자들의 무장을 벗기시고 공개적으로 그들을 구경거리로 삼으셨습니다. 그리스도께서 이기고 돌아오는 개선 행렬에서 그들을 끌고 가셨지요.

16

그러므로 아무도 여러분을 판가름하지 못하게 하시기 바랍니다. 먹는 일 때문에 그리고 마시는 일 때문에, 또는 명절이나 초하룻날 축제나 안식일 지키는 일 때문에 말입니다.

17

그런 것들은 장차 일어날 일들의 그림자입니다. 실체는 그리스도께 속해 있습니다.

18

아무도 금욕 생활과 천사 숭배를 들먹이면서 여러분에게 불리한 판정을 내리지 못하도록 하시기 바랍니다. 그런 사람은 자기가 본 환상들에 푹 빠져서 까닭 없이 자신의 육신적인 생각으로 우쭐해 있는 것입니다.

19

그는 머리를 붙들고 있지 않습니다. 그러나 온몸은 머리에 붙어서 여러 관절과 힘줄을 통하여 영양을 공급받으며 함께 연결되어 자랍니다. 하나님이 자라게 하시는 대로 말이지요.

20

여러분은 그리스도와 함께 죽어서 세상의 초보 원리들에서 벗어났습니다. 그런데도 왜 세상 속에서 사는 것처럼 문서 규정에 굴복합니까?

21

‘만지지 마라. 맛보지도 마라. 건드리지도 마라.’ 따위의 규정들을 왜 따르고 있습니까?

22

그것들 모두는 써 버리고 나면 썩게 될 것들로, 사람들의 명령과 가르침에 따른 것들입니다.

23

그 규정들은 스스로 만든 종교나 금욕 생활이나 몸을 학대하는 것을 내세우면서 말로는 지혜롭게 들립니다. 그러나 육신의 욕망에 빠지는 것을 막는 데는 아무런 값어치가 없습니다.

┼ 골 2

구약전서 신약전서

골로새서

3장

1

그러므로 여러분은 그리스도와 함께 일으킴을 받았으니, 위에 있는 것들을 추구하십시오. 거기에는 그리스도께서 하나님 오른쪽에 앉아 계십니다.

2

위에 있는 것들을 생각하십시오. 땅에 있는 것들을 생각하지 마십시오.

3

여러분은 죽었으며, 여러분의 생명은 그리스도와 함께 하나님 안에 감추어져 있으니까요.

4

그리스도, 곧 여러분의 생명이신 분이 나타나실 때에, 그때에 여러분 자신들도 그리스도와 함께 영광 가운데 나타날 것입니다.

5

그러므로 여러분 몸의 각 부분에서 땅에 속한 일들을 죽여 버리십시오. 곧 음란한 짓, 더러움, 욕정, 악한 욕망 그리고 탐욕을 말입니다. 탐욕은 우상 숭배입니다.

6

이런 것들 때문에 하나님의 노하심이 불순종의 아들딸들 위에 내립니다.

7

한때는 여러분 자신들도 이런 짓들에 빠져서 살았습니다. 여러분이 그들 가운데서 살 때에는요.

8

그러나 이제 여러분 자신들은 그 모든 것들을 떨쳐 내 버리십시오. 곧 노여움, 분노, 나쁜 짓, 모독, 여러분 입에서 나오는 창피스러운 말을 말입니다.

9

서로 거짓말하지 마십시오. 여러분은 옛사람을 그 행실과 함께 완전히 벗어 버리고

10

새사람을 옷으로 입었으니까요. 새사람은 완전한 앎에 이를 때까지 자기를 창조하신 분의 모습을 따라 계속 새로워집니다.

11

여기에는 그리스 사람도 유대아 사람도, 할례받은 사람도 할례받지 않은 사람도 없습니다. 외국 사람, 스키타이 사람, 노예, 자유인도 없습니다. 오직 그리스도만이 모든 것 되시며 모든 것 안에 계십니다.

12

그러므로 여러분은 하나님이 선택하신 거룩한 사람, 사랑받은 사람답게 이런 것들을 옷으로 입으십시오. 가엾게 여기는 마음, 애처롭게 여기는 마음, 다정함, 완전히 낮은 자세, 온유함, 참을성을요.

13

서로 참아 주십시오. 여러분끼리 서로 용서의 은혜를 베풀어 주십시오. 누군가 누구에게 불평거리가 있더라도 그렇게 하십시오. 주님도 여러분에게 용서의 은혜를 베풀어 주셨듯이, 여러분 자신들도 그렇게 하십시오.

14

이 모든 것 위에 사랑을 보태십시오. 사랑은 함께 묶어 완전하게 하는 띠입니다.

15

그리스도의 평화가 여러분 마음속 결정권자가 되게 하기 바랍니다. 이 평화를 누리도록 여러분이 부름받아 한 몸 안에 있게 된 것입니다. 여러분은 감사하는 사람이 되십시오.

16

그리스도의 말씀이 풍성하게 여러분 가운데 자리 잡고 살도록 하기 바랍니다. 온갖 지혜로 여러분끼리 서로 가르치고 타이르십시오. 시, 찬송, 영적인 노래로 감사하면서 여러분 마음을 담아 하나님께 노래하십시오.

17

말로든지 행동으로든지, 여러분이 무슨 일을 하든지 그 모든 것을 주 예수님의 이름으로 하십시오. 주 예수님을 통해서 하나님 아버지께 감사를 드리십시오.

18

아내 여러분, 남편의 지위를 인정하십시오. 그렇게 하는 것이 주님 안에서 적절합니다.

19

남편 여러분, 아내를 사랑하십시오. 아내한테 매몰차게 대하지 마십시오.

20

자녀 여러분, 모든 일에 부모님께 순종하십시오. 이것이 주님 마음에 드는 것이니까요.

21

아버지 여러분, 여러분의 자녀들을 짜증 나게 하지 마십시오. 그들이 풀 죽지 않도록 하십시오.

22

종 여러분, 모든 일에 육신적인 주인들에게 순종하십시오. 사람을 기쁘게 하려는 것처럼 보는 눈이 있을 때에만 그렇게 하지 마십시오. 딴맘 품지 말고 주님을 두려워하십시오.

23

여러분이 무슨 일을 하든지 목숨 다해 일하십시오. 주님께 하듯이 하고 사람들에게 하듯이 하지 마십시오.

24

여러분은 주님에게서 상속을 상으로 받으리라는 것을 알고 있으니까요. 여러분은 주 그리스도의 종이 되어 섬기고 있는 것입니다.

25

불의를 저지르는 사람은 자기가 저지른 불의의 대가를 되돌려받을 테니까요. 겉모습을 보고 봐주거나 차별하는 일은 없습니다.

┼ 골 3

구약전서 신약전서

골로새서

4장

1

주인 여러분, 올바르고 공평하게 종들을 대하십시오. 여러분 자신들도 하늘에 주인을 모시고 있다는 것을 아시잖아요.

2

기도에 정성을 쏟으십시오. 감사하면서 기도에 깨어 있으십시오.

3

아울러 우리를 위해서도 기도해 주십시오. 하나님이 우리에게 말씀의 문을 열어 주셔서 그리스도의 비밀을 말하게 해 주시도록 기도해 주십시오. 그 일 때문에 나는 묶여서 갇힌 몸이 되어 있습니다.

4

내가 꼭 말해야 하는 대로 그 비밀을 드러낼 수 있도록 기도해 주십시오.

5

바깥 사람들을 대할 때는 지혜롭게 살아가십시오. 기회를 잘 이용하십시오.

6

여러분의 말은 언제나 은혜롭고, 소금 간이 되어 있기를 바랍니다. 그리하여 여러분이 각 사람 하나하나에게 어떻게 대답하는 것이 마땅한지를 알게 되기를 바랍니다.

7

나의 형편은 두기고가 여러분에게 다 알려 드릴 것입니다. 그는 주님 안에서 사랑받는 형제, 믿음직한 섬김이, 함께 종 된 동료입니다.

8

내가 그를 여러분한테 보낸 것은 바로 이 일을 위해서입니다. 곧 우리의 형편을 여러분에게 알려 드리고, 여러분의 마음을 위로하려는 것입니다.

9

믿음직하고 사랑받는 형제 오네시모와 함께 그를 보냅니다. 오네시모는 여러분과 같은 고향 사람입니다. 그들이 여기 형편을 여러분에게 다 알려 드릴 것입니다.

10

나와 함께 갇힌 아리스타르코스가 여러분에게 안부를 전합니다. 바르나바의 사촌 마가도요. (마가에 대해서는 여러분이 지시를 받았습니다. 그가 여러분한테 가면 잘 맞이해 주십시오.)

11

유스투스라고 하는 예수도 안부를 전합니다. 이들 세 사람은 할례받은 사람에 속합니다. 할례받은 사람들 가운데서는 이들만 하나님 나라를 위해 함께 일하는 사람입니다. 이들은 나에게 힘이 되었습니다.

12

에바브라가 여러분에게 안부를 전합니다. 그는 여러분과 같은 고향 사람이고 그리스도 예수님의 종입니다. 그는 기도할 때마다 여러분을 위해서 언제나 애써 싸웁니다. 여러분이 완전하게 또 모든 면에서 하나님의 뜻에 확신을 가지고서 든든히 세워지도록 하기 위해서입니다.

13

그에 대해서 내가 증언합니다. 그는 여러분과 라오디게아에 있는 분들과 히에라폴리스에 있는 분들을 위해 많이 애쓰고 있습니다.

14

사랑받는 의사 누가와 데마도 여러분에게 안부를 전합니다.

15

라오디게아에 있는 형제자매들과 눔파와 그의 집에서 모이는 교회에 안부를 전해 주십시오.

16

여러분이 모인 자리에서 편지를 읽어 준 뒤에는 라오디게아에 있는 교회에서도 읽어 주게 하십시오. 또 여러분 자신들도 라오디게아에서 받은 편지를 읽도록 하십시오.

17

아르킵보에게 이렇게 말해 주십시오. “주님 안에서 넘겨받은 섬김의 직무에 조심하여, 그것을 이루어 내도록 하십시오!”

18

이 인사는 나 바울이 손수 씁니다. 내가 갇혀 있는 것을 기억해 주십시오. 은혜가 여러분과 함께하기를 빕니다!

┼ 골 4

구약전서 신약전서

데살로니가전서

1장

1

바울과 실루아노와 디모데입니다. 우리가 테살로니키 사람들의 교회, 하나님 아버지와 주 예수 그리스도 안에 있는 교회에 이 편지를 보냅니다. 은혜와 평화가 여러분에게 내리기를 빕니다!

2

우리는 여러분 모두를 두고 하나님께 늘 감사드립니다. 기도할 때마다 끊임없이 여러분에 대해 말하면서요.

3

우리는 하나님 우리 아버지 앞에서 잊지 않고 기억하기 때문입니다. 여러분이 믿음으로 이룬 일과 사랑으로 애쓴 일과 우리 주 예수 그리스도에 대한 소망으로 견딘 일을 말입니다.

4

하나님의 사랑을 받은 형제자매 여러분, 하나님이 여러분을 선택하셨다는 것을 우리는 알고 있습니다.

5

우리가 여러분에게 복음을 전한 일은 말로만 아니라 능력과 성령님 안에서 엄청난 확신을 가지고 한 일이었기 때문입니다. 우리가 여러분 가운데 있을 때 여러분을 생각해서 어떻게 처신했는지는 여러분이 알고 있는 대로입니다.

6

여러분은, 우리와 주님을 그대로 따라 하는 사람이 되었습니다. 큰 어려움이 많은 가운데서도 성령님이 주시는 기쁨으로 여러분이 말씀을 받아들였으니까요.

7

그래서 여러분은 마케도니아와 아카이아에 있는 믿는 사람들 모두에게 본보기가 되었습니다.

8

여러분한테서부터 주님의 말씀이 마케도니아와 아카이아에 울려 퍼져 나갔을 뿐만 아니라 하나님을 향한 여러분의 믿음이 온 지역으로 퍼져 나갔기 때문입니다. 이것에 대해서는 우리가 더 말할 필요가 없을 정도입니다.

9

그들 스스로 우리에 대해, 우리가 여러분한테 가서 어떤 환영을 받았는지를 널리 알리고 있으니까요. 또 여러분이 어떻게 우상한테서 하나님께로 돌아와서 살아 계신 참하나님의 종이 되었는지에 대해서도요.

10

또 하늘로부터 오실 하나님의 아들을 기다리게 되었는지에 대해서도요. 하나님이 죽은 사람들 가운데서 일으켜 살리신 그 아들, 곧 닥쳐올 진노에서 우리를 건져 주실 예수님을 말입니다.

┼ 데 1

구약전서 신약전서

데살로니가전서

2장

1

형제자매 여러분, 우리가 여러분한테로 들어간 일이 헛되지 않았다는 것을 여러분 자신들이 알고 있습니다.

2

여러분이 아시는 대로 필리피에서 우리가 이미 고난을 겪고 모욕을 받았지요. 그런데도 우리는 많은 싸움 가운데서도 여러분한테 하나님의 복음을 우리 하나님 안에서 거리낌 없이 전했습니다.

3

우리의 권유는 착각이나 더러운 의도나 속임수로 한 것이 아닙니다.

4

우리는 하나님께 검증을 받고서 우리에게 맡겨진 그대로 복음을 전하고 있는 것입니다. 사람들 마음에 들고자 하는 것이 아니라, 우리의 마음을 검증하시는 하나님 마음에 들고자 하는 것입니다.

5

우리는 한 번도 아부하는 말을 하지 않았습니다. 여러분이 아시는 대로입니다. 탐욕을 채우려고 핑계를 댄 적도 없습니다. 하나님이 증언해 주십니다.

6

또한 우리는 사람들한테서 영광을 받으려고 한 적도 없습니다. 여러분한테서든 다른 사람들한테서든요.

7

우리는 그리스도의 사도들로서 무게를 잡을 수도 있었습니다. 그러나 여러분 가운데서 우리는 젖먹이가 되었습니다. 유모라도 자기 자녀는 따뜻이 돌보겠지요.

8

그처럼 우리는 여러분을 살뜰하게 생각했습니다. 여러분에게 하나님의 복음뿐 아니라 우리 자신들의 목숨까지도 나눠 주는 것을 좋은 일로 생각했습니다. 여러분이 우리에게 사랑받는 사람이 되었기 때문입니다.

9

형제자매 여러분, 여러분은 우리가 참아 낸 힘들고 어려운 일들을 기억하고 있습니다. 우리는 밤낮으로 일을 했습니다. 여러분 가운데 누구한테도 부담을 주지 않으려고요. 그렇게 하면서 하나님의 복음을 여러분한테 선포했습니다.

10

바로 여러분이 증인들이며, 하나님도 그러하십니다. 여러분, 곧 믿는 사람들에게 우리가 얼마나 한결같게, 올바르게, 나무랄 데 없이 처신했는지에 대해서 말입니다.

11

여러분이 아시는 대로 여러분 한 사람 한 사람에게 우리는 아버지가 자기 자녀에게 하듯 대했습니다.

12

우리는 여러분에게 용기를 북돋아 주었고 위로하였고 간곡히 부탁했습니다. 여러분이 하나님께 어울리게끔 살아가도록 그렇게 한 것입니다. 하나님의 나라와 영광에 들어오도록 여러분을 부르신 하나님께 말입니다.

13

이 때문에 우리도, 끊임없이 하나님께 감사드리고 있습니다. 곧 우리한테서 하나님의 말씀을 전해 받았을 때 여러분이 그것을 사람의 말이 아니라 정말 하나님의 말씀으로 받아들였다는 사실 때문에요. 그 말씀은 여러분, 곧 믿는 사람들 가운데서 힘을 발휘하고 있습니다.

14

형제자매 여러분, 여러분은 그리스도 예수 안에서 유대아에 있는 하나님의 교회들을 그대로 따라 하는 사람들이 되었습니다. 그들이 유대아 사람들한테서 고난을 겪은 것처럼, 여러분도 여러분 자신들의 동족한테서 꼭 같은 고난을 겪었기 때문입니다.

15

유대아 사람들은 주 예수님도, 예언자들도 죽였습니다. 그리고 우리까지 몹시 박해했습니다. 그들은 하나님 마음을 기쁘시게 해 드리지도 않았고, 모든 사람들에게도 적대자가 되었습니다.

16

그들은 우리가 다른 민족들에게 말씀을 전하여 그 민족들이 구원받게 하는 것을 막았습니다. 이렇게 그들은 자기들의 여러 죄를 언제나 가득 채웠습니다. 끝내는 진노가 그들 위에 덮쳤습니다.

17

형제자매 여러분, 우리가 잠깐 동안 여러분한테서 어쩔 수 없이 떨어져 있게 되었습니다. 그렇지만 대면을 못 하는 것일 뿐이지 마음으로는 그렇지 않습니다. 그럴수록 더욱 우리는 여러분의 얼굴 보기를 애쓰고 있습니다, 아주 간절하게요.

18

그래서 우리는 여러분한테 가려고 했습니다. 나 바울은 몇 번이나 그렇게 하려고 했습니다. 그런데 사탄이 우리를 가로막았습니다.

19

우리 주 예수님이 다시 오실 때 주 예수님 앞에서 우리의 희망이나 기쁨이나 자랑할 월계관이 무엇입니까? 바로 여러분 아닙니까?

20

정말이지 여러분이야말로 우리의 영광이요, 기쁨입니다.

┼ 데 2

구약전서 신약전서

데살로니가전서

3장

1

그래서 우리가 더는 견딜 수 없어서 우리만 아테네에 남아 있는 것이 좋겠다고 생각했습니다.

2

그리고 디모데를 보냈습니다. 곧 우리의 형제요, 그리스도의 복음 안에서 하나님을 위해 함께 일하는 사람을요. 그것은 그가 여러분을 굳건하게 하고 여러분의 믿음에 대해 용기를 북돋아 주도록 하기 위해서였습니다.

3

그리하여 아무도 이런 여러 큰 어려움 속에서 흔들리지 않도록 하려 한 것입니다. 우리가 이런 일을 당하도록 정해져 있다는 것을 여러분 자신들이 알고 있으니까요.

4

우리가 여러분 곁에 있을 때, 우리가 머지않아 억압을 당할 것이라고 여러분에게 미리 말했습니다. 그대로 되었고 여러분도 알고 있습니다.

5

이런 까닭에 나도 더는 가만있지 못하고 직접 사람을 보내어 여러분의 믿음을 알아보게 한 것입니다. 어떻게든 유혹하는 자가 여러분을 유혹에 빠뜨려서 우리가 애쓴 것이 헛일이 되도록 하는 것은 아닌지 걱정이 되어서였습니다.

6

그런데 이제 막 디모데가 여러분에게서 우리한테로 돌아와서 우리에게 여러분의 믿음과 사랑에 대해 좋은 소식을 알려 주었습니다. 또 언제나 여러분이 우리에 대해 좋은 기억을 갖고 있으며 우리를 애타게 보고 싶어 한다는 소식도 알려 주었습니다. 우리가 여러분을 애타게 보고 싶어 하듯이 말입니다.

7

이런 까닭에, 형제자매 여러분, 우리의 온갖 곤경과 큰 어려움 가운데서도 여러분의 믿음을 통하여 우리가 용기를 얻었습니다.

8

바로 여러분이 주님 안에 서 있으면, 우리가 이제 비로소 살아 있는 것이기 때문입니다.

9

여러분에 대해 우리가 무슨 감사를 드려서 하나님께 갚아 드릴 수 있겠습니까? 우리 하나님 앞에서 우리가 여러분 때문에 누리는 온갖 기쁨에 대해서 말입니다!

10

밤낮으로 우리는 지나치리만큼 매달려 기도하고 있습니다. 그렇게 하는 것은 여러분 얼굴을 보고 싶어서이고, 또 여러분 믿음에서 모자라는 것을 제대로 갖추어 주고 싶어서입니다.

11

하나님 우리 아버지께서 친히 그리고 우리 주 예수님이, 우리 길을 여러분한테로 곧장 이끌어 주시기를 빕니다!

12

우리도 여러분을 사랑하듯이, 주님께서 여러분으로 하여금 서로서로를 또 모든 사람을 사랑하는 일에서 더 자라나게 하시고, 사랑이 넘쳐 나게 해 주시기를 빕니다!

13

여러분 마음을 굳건하게 해 주셔서, 하나님 우리 아버지 앞에서 거룩하여 나무랄 데 없게 해 주시기를 빕니다! 우리 주 예수님이 모든 성도들과 함께 다시 오실 때에! 아멘.

┼ 데 3

구약전서 신약전서

데살로니가전서

4장

1

그러므로, 형제자매 여러분, 끝으로 우리가 주 예수님 안에서 여러분에게 부탁하고 권유합니다. 어떻게 살아야 하며 어떻게 하나님 마음에 들 수 있는지에 대해 여러분이 우리한테서 전해 받은 그대로 하십시오. 여러분이 지금 그렇게 하고 있듯이, 더욱 넘치게 그렇게 하십시오.

2

우리가 주 예수님을 통하여 여러분에게 내려 준 명령이 무엇인지를 여러분이 알고 있으니까요.

3

이것이 하나님의 뜻입니다. 곧 여러분의 거룩함입니다. 여러분이 음란한 짓을 멀리하는 것입니다.

4

여러분이 저마다 자기 몸을 거룩하고 명예롭게 간수할 줄 아는 것입니다.

5

하나님을 알지 못하는 다른 민족 사람들과 달리 욕망에 휘둘리지 않는 것입니다.

6

행실에서 선을 넘어 자기 형제자매를 이용해 먹지 않는 것입니다. 주님은 이 모든 것에 대해 벌하시는 분이기 때문입니다. 우리가 이미 여러분에게 말도 하고 힘껏 증언도 한 대로입니다.

7

하나님이 우리를 부르신 것은 우리가 더러움에 빠져 살도록 하시려는 게 아니라 거룩하게 살도록 하시려는 것이니까요.

8

바로 이런 까닭에 이 부르심을 거절하는 사람은 사람을 거절하는 것이 아니라 하나님을 거절하는 것입니다. 곧 여러분한테 성령을 주시는 하나님을 말입니다.

9

형제자매들 사이의 사랑에 대해서는 여러분에게 써 보낼 필요가 없습니다. 바로 여러분이야말로 서로 사랑하라는 가르침을 하나님한테 직접 받은 분들이니까요.

10

또 온 마케도니아에 있는 모든 형제자매들한테 그것을 실행하고 있으니까요. 그렇지만 형제자매 여러분, 우리가 여러분에게 권유합니다. 더욱 넘치게 그렇게 하십시오.

11

그리고 조용히 지내고, 자기 일을 하고, 여러분 자신의 손으로 일하여 밥벌이하는 것을 명예롭게 생각하십시오. 우리가 여러분에게 지시한 대로 말입니다.

12

그리하여 여러분이 교회 바깥 사람들에 대해 품위 있게 살고, 아무런 모자람이 없도록 하십시오.

13

형제자매 여러분, 우리는 잠자고 있는 사람들에 대해서 여러분이 모르기를 바라지 않습니다. 희망을 갖지 못한 다른 사람들처럼 여러분이 슬픔을 당하지 않도록 말입니다.

14

예수님이 죽으셨다가 살아 일어나신 것을 우리는 믿습니다. 그렇다면 이와 같이 하나님이 또한 잠든 사람들도 예수님을 통해서 예수님과 함께 데리고 오실 것입니다.

15

이것을 우리가 여러분에게 주님의 말씀에 기초해서 말해 드립니다. 우리 살아 있는 사람들, 곧 주님이 다시 오실 때까지 뒤에 남아 있는 사람들도 잠든 사람들보다 절대 앞서지 못할 것입니다.

16

호령과 우두머리 천사의 소리와 하나님의 나팔이 울려 퍼지는 가운데 주님이 친히 하늘로부터 내려오실 것입니다. 그러면 그리스도 안에서 죽은 사람들이 첫 번째로 살아 일어날 것입니다.

17

그다음에 우리 살아 있는 사람들, 곧 뒤에 남은 사람들이 그들과 더불어 함께 구름에 싸여 확 끌려 올라갈 것입니다. 그래서 공중에서 주님을 만나 뵙게 될 것입니다. 이렇게 하여 우리가 언제나 주님과 함께 있게 될 것입니다.

18

그러므로 여러분은 이런 말로 서로 용기를 북돋아 주십시오.

┼ 데 4

구약전서 신약전서

데살로니가전서

5장

1

형제자매 여러분, 그 시간과 그 때에 대해서는 우리가 여러분에게 써 보낼 필요가 없습니다.

2

여러분이야말로 주님의 날이 밤에 도둑이 오듯이 그렇게 온다는 것을 정확하게 알고 있기 때문입니다.

3

사람들이 “평화롭다! 안전하다!” 하고 말할 그때에 갑작스럽게 그들에게 파멸이 들이닥칠 것입니다. 아이 가진 여자에게 진통이 들이닥치듯이요. 그들이 그것을 절대로 피하지 못할 것입니다.

4

그러나 형제자매 여러분, 여러분은 어둠 속에 있지 않습니다. 그래서 그날이 여러분을 도둑처럼 덮치지는 못할 것입니다.

5

여러분 모두야말로 빛의 아들딸들이고 낮의 아들딸들이니까요. 우리는 밤이나 어둠에 속해 있지 않습니다.

6

그러므로 우리는 다른 사람들처럼 잠자지 맙시다. 깨어서 정신을 맑게 합시다!

7

잠자는 사람들은 밤에 자고, 술 취하는 사람들은 밤에 취하니까요.

8

우리야말로 낮에 속한 사람들이니까 정신을 맑게 합시다. 믿음과 사랑을 가슴갑옷으로 입고, 구원의 희망을 투구로 씁시다.

9

하나님은 우리가 진노를 당하도록 정해 두신 것이 아니라, 우리 주 예수 그리스도를 통해서 구원을 얻도록 정해 두셨으니까요.

10

그리스도께서는 우리를 위해서 죽으셨습니다. 깨어 있든지 잠들어 있든지 우리가 그리스도와 더불어 함께 살도록 하신 것이었습니다.

11

이런 까닭에 여러분은 서로 용기를 북돋아 주고, 한 분 한 분 서로를 세워 주십시오. 지금 그렇게 하고 있는 것처럼 말입니다.

12

형제자매 여러분, 우리가 여러분에게 부탁합니다. 여러분 가운데서 애써 수고하고, 주님 안에서 여러분을 앞장서서 이끌며, 여러분을 타일러 정신 차리게 하는 사람들을 여러분이 알아주십시오.

13

그리고 그들이 하는 일을 생각해서 극진한 사랑으로 그들을 존경하십시오. 여러분끼리 평화롭게 지내십시오.

14

형제자매 여러분, 우리가 여러분에게 권유합니다. 제멋대로 사는 사람들을 타일러 정신 차리게 하십시오. 기가 꺾인 사람들을 격려해 주십시오. 약한 사람들 편에 서 주십시오. 모든 사람들한테 너그럽게 참으십시오.

15

아무도 다른 사람에게 악을 악으로 갚지 않도록 주의하십시오. 도리어 언제나 서로한테든 모두한테든 선한 일을 하도록 힘쓰십시오.

16

언제나 기뻐하십시오!

17

끊임없이 기도하십시오!

18

모든 일에 감사하십시오! 이것이 그리스도 예수님 안에서 여러분한테 바라시는 하나님의 뜻이니까요.

19

성령님을 소멸하지 마십시오.

20

예언을 멸시하지 마십시오.

21

모든 것을 검증해서 가려내십시오. 좋은 것을 굳게 붙잡고 계십시오.

22

어떠한 모양이든지 악은 멀리하십시오.

23

평화의 하나님이 친히 여러분을 거룩하게 하셔서 모든 면에서 온전하게 해 주시기를 빕니다! 여러분의 영과 혼과 몸을 온전하게 지켜 주시기를 빕니다! 그래서 우리 주 예수 그리스도께서 다시 오실 때에 나무랄 데 없게 해 주시기를 빕니다!

24

우리를 부르신 하나님은 신실하신 분이시니, 하나님이 또한 그 일을 이루어 주실 것입니다.

25

형제자매 여러분, 우리를 위해서도 기도해 주십시오.

26

거룩한 입맞춤으로 모든 형제자매들에게 안부를 전해 주십시오.

27

여러분은 주님 앞에서, 이 편지를 모든 형제자매들에게 맹세코 읽어 주십시오.

28

우리 주 예수 그리스도의 은혜가 여러분과 함께하기를 빕니다!

┼ 데 5

구약전서 신약전서

유다서

1장

1

유다입니다. 예수 그리스도께서 부리시는 종이며, 야고보의 형제입니다. 하나님 아버지 안에서 사랑받아 온 분들, 예수 그리스도를 위해 하나님이 지켜 주신, 부름받은 여러분에게 이 편지를 보냅니다.

2

자비와 평화와 사랑이 여러분에게 더해지기를 빕니다!

3

사랑하는 여러분! 우리가 공동으로 받은 구원에 대해서 내가 여러분에게 편지를 써 보내려고 몹시 애를 쓰고 있었습니다. 그러던 중에 이제는 여러분에게 편지를 써 보내는 것이 꼭 필요하다고 생각하게 되었습니다. 성도들에게 단번에 주신 그 믿음을 위해 힘써 싸우라고 여러분을 격려하는 편지를 말입니다.

4

몇몇 사람들이 몰래 숨어 들어왔기 때문입니다. 그들이 심판에 이르게 될 것은 이미 오래전에 기록되었습니다. 그들은 불경건한 자들입니다. 우리 하나님의 은혜를 방종거리로 바꾸어 놓았고, 우리의 유일한 주인이시요, 주님이신 예수 그리스도를 부인하는 자들입니다.

5

여러분이 단번에 다 알고 있는 내용이지만, 내가 여러분의 기억을 되살려 드리고 싶은 것이 있습니다. 주님께서 이집트 땅에서 백성을 구원해 내셨지만, 나중에는 믿지 않은 사람들을 없애 버리셨습니다.

6

또 자기들의 통치 영역을 지키지 않고 자신의 거처를 떠나 버린 천사들을 큰 날에 심판하시려고 영원한 사슬로 묶어 컴컴한 지하 세계에 가두어 지키셨습니다.

7

또 소돔과 고모라와 그 둘레의 도시들이 이들과 같은 방식으로 음란한 짓거리에 빠져서 다른 몸뚱이를 뒤쫓아 갔습니다. 그 도시들은 영원한 불 심판의 본보기로 여러분 앞에 놓여 있습니다.

8

그런데 마찬가지로, 이 사람들도 헛꿈을 꾸면서 몸뚱이를 더럽히고, 주님의 권위를 거부하고, 영광스러운 존재들을 모독하고 있습니다.

9

한편, 우두머리 천사 미카엘은 모세의 시신을 두고 마귀와 다투며 논쟁했을 때에, 모독하는 판결을 감히 내놓지 않았습니다. 다만 “주님이 너를 꾸짖으시기를!” 하고 말했습니다.

10

그러나 이 사람들은 닥치는 대로 알지도 못하면서 모독하고 있습니다. 그리고 생각 없는 짐승처럼 본능으로만 알고 있는 것들, 바로 이것들 때문에 썩어 가고 있습니다.

11

그들은 끝장입니다. 그들은 가인의 길로 갔으며, 보상을 노린 발람의 잘못된 길에 빠져들었으며, 고라흐처럼 대들었다가 망해 버렸기 때문입니다.

12

이 사람들은 여러분이 사랑으로 음식을 나눌 때에 암초들입니다. 두려워하지 않고 함께 잔치를 즐기며, 자기들만 먹이는 목자들입니다. 그들은 바람에 떠밀려 다니는, 비를 내리지 못하는 구름입니다. 열매 맺지 못하고 두 번 죽어서 뿌리가 뽑힌 가을 나무입니다.

13

자기들의 부끄러운 일들을 거품처럼 내뿜어 대는 바다의 사나운 파도입니다. 헤매는 별들입니다. 그들을 위해 흑암의 컴컴한 지하 세계가 영원히 보존되고 있습니다.

14

또한 이 사람들을 두고 아담의 7대손 에녹이 예언했습니다. 이렇게 말했습니다. “보라, 주님이 자신의 수많은 거룩한 이들을 이끌고 오셨다.

15

그것은 모든 사람을 심판하셔서, 사람마다 책임을 물으시기 위해서다. 그들이 하나님을 제쳐 놓고 저지른 온갖 불경건한 짓들에 대해서, 또 불경건한 죄인들이 주님께 거슬러 지껄인 모든 험한 말들에 대해서 말이다.”

16

이들은 투덜대는 사람들입니다. 운명 탓을 하며 자기 욕망대로 살아가는 사람들입니다. 그들의 입은 잘난 체 떠벌리다가도, 이득을 챙기기 위해서 아부를 합니다.

17

사랑하는 여러분, 여러분은 우리 주 예수 그리스도의 사도들이 전에 미리 말해 준 말들을 기억하십시오.

18

그들이 여러분에게 이렇게 말했습니다. “마지막 때에 여러분을 빈정거리는 사람들이 있을 겁니다. 그들은 자기들의 불경건한 욕망대로 살아갈 겁니다.”

19

이들은 서로 갈라놓는 사람들이며, 영의 사람이 아닙니다. 성령님 없이 살아가는 사람들입니다.

20

사랑하는 여러분, 여러분은 여러분의 더없이 거룩한 믿음 위에 스스로를 세우십시오. 성령님 안에서 기도하십시오.

21

하나님의 사랑 안에서 스스로를 지키십시오. 영원한 생명으로 이끄시는 우리 주 예수 그리스도의 한결같은 사랑을 바라면서 기다리십시오.

22

의심하는 사람들에게는 한결같은 사랑을 보여 주십시오.

23

또 어떤 사람들은 여러분이 불에서 확 끌어내어 구원해 주십시오. 또 어떤 사람들에게는 두려움 가운데 한결같은 사랑을 보여 주십시오. 몸뚱이로부터 더럽혀진 그들의 통옷조차 미워하십시오.

24

여러분을 넘어지지 않도록 보호해 주실 능력이 있는 분이시요, 기뻐 뛰며 흠잡힐 데 없는 모습으로 당신의 영광 앞에 나서게 하실 능력이 있으신 분,

25

곧 유일하신 하나님이시요, 우리의 구원자이신 하나님께 예수 그리스도 우리 주님을 통해서 영광, 위엄, 권능 그리고 권력이 영원 전부터 그리고 이제와 영원까지 있기를 빕니다! 아멘!

┼ 유 1

구약전서 신약전서

요한계시록

1장

1

예수 그리스도의 계시입니다. 이 계시는 하나님이 예수 그리스도께 주신 것입니다. 반드시 곧 일어나야 할 일들을 자신의 종들에게 보이시려고요. 그리스도께서는 자신의 천사를 보내셔서 바로 그 천사를 통하여 자신의 종 요한에게 그것을 알려 주셨습니다.

2

요한은 하나님의 말씀과 예수 그리스도께서 하신 증언을, 곧 자기가 본 것을 다 증언했습니다.

3

복 있습니다, 이 예언의 말씀들을 소리 내어 읽어 주는 사람, 듣는 사람들, 거기에 적힌 것들을 지키는 사람들은! 그때가 가깝기 때문입니다.

4

요한입니다. 내가 속주 아시아에 있는 일곱 교회에 이 편지를 보냅니다. 은혜와 평화가 여러분에게 내리기를 빕니다! 이제도 계시고 전에도 계셨고 오시는 분으로부터! 그분의 임금자리 앞에 있는 일곱 영으로부터!

5

또 예수 그리스도께로부터! 예수 그리스도께서는 증언자이십니다. 신실하신 분이십니다. 죽은 사람들 가운데 맏이이시고, 땅의 임금들을 다스리는 분이십니다.예수 그리스도께서는 우리를 사랑하시며, 자기 피로 우리를 우리의 여러 죄에서 풀어 주신 분이십니다.

6

우리를 하나님, 곧 그분의 아버지를 위한 나라와 제사장들로 삼으셨습니다. 그분께 영광과 권능이 영원 영원히 있기를 빕니다! 아멘!

7

보십시오, 그분이 오십니다, 구름에 둘러싸여서.
그분을 보게 될 것입니다, 모든 눈이,
그분을 찌른 사람들도.
그분을 두고 가슴을 칠 것입니다, 땅의 모든 종족들이.그렇습니다, 아멘!

8

“나는, 알파와 오메가다!” 하고 주 하나님이 말씀하십니다. 주 하나님은 이제도 계시고 전에도 계셨고 오시는 분이십니다. 전능하신 분이십니다.

9

나 요한은 여러분의 형제이며 예수님 안에서 큰 어려움과 나라와 견딤에 여러분과 함께 참여하는 사람입니다. 그런 내가 밧모라 하는 섬에 유배되어 있었습니다. 하나님의 말씀과 예수님을 증언하는 일 때문이었습니다.

10

주님의 날에 나는 성령님 안에 사로잡혔습니다. 그리고 내 뒤에서 나팔 소리 같은 큰 소리가 나는 것을 들었습니다.

11

그 소리가 이렇게 말했습니다. “네가 보는 것을 두루마리 책에 적어서 일곱 교회에 보내라. 곧 에페수스와 스미르나와 페르가몬과 두아디라와 사르디스와 필라델피아와 라오디게아 교회에 보내라.”

12

나는 나하고 말하고 있는 그 소리의 정체를 알아보려고 돌아섰습니다. 돌아서서 보았더니 금으로 된 일곱 개의 등불받침대가 있었습니다.

13

등불받침대들의 한가운데에 인자를 닮은 분이 발에 끌리는 긴 옷을 입고 가슴에 금띠를 두르고 계셨습니다.

14

그런데 그분의 머리와 머리카락은 하얀 양털처럼, 눈처럼 하얬습니다. 그분의 두 눈은 불꽃과 같았습니다.

15

그분의 두 발은 질 좋은 놋쇠와 비슷했는데, 불가마에서 달구어지고 있을 때와 같았습니다. 그분의 목소리는 많은 물이 흐를 때 나는 소리와 같았습니다.

16

그분의 오른쪽 손에는 일곱 개의 별이 있고, 그분의 입에서는 양쪽으로 날이 선 날카로운 칼이 나오고 있었습니다. 그리고 그분의 모습은 찬란히 빛나는 해와 같았습니다.

17

내가 그분을 뵈었을 때, 나는 그분의 발 앞에 쓰러져 죽은 사람같이 되었습니다. 그분이 나에게 오른손을 얹고 말씀하셨습니다. “두려워하지 마라. 나는, 처음과 마지막이다.

18

나는 살아 있다. 내가 한때 죽었지만, 보아라, 이렇게 살아 있다. 영원 영원히 살아 있을 것이다. 나에게는 죽음과 하데스의 열쇠들이 있다.

19

그러므로 너는 네가 본 일들, 곧 지금 있는 일들과 이다음에 머지않아 일어날 일들을 적어 두어라.

20

내 오른손에서 네가 본 일곱 개 별들의 비밀과 일곱 개 금등불받침대들에 대해 설명하겠다. 일곱 개 별들은 일곱 교회의 심부름꾼들이고, 일곱 개 금등불받침대들은 교회들이다.”

┼ 요 1

구약전서 신약전서

요한계시록

2장

1

“너는 에페수스에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.‘그 오른손에 일곱 개의 별을 붙잡고 계신 분, 일곱 개의 금등불받침대들 사이에 걸어 다니시는 분이 이것들을 말씀하십니다.

2

「나는 네가 한 일들, 곧 너의 애씀과 견딤을 안다. 네가 악한 사람들을 참고 내버려둘 수 없다는 것도 안다. 자기들이 사도라고 말하지만 사실은 사도가 아닌 사람들을 너는 시험해 보았다. 그리고 그들이 거짓말쟁이들인 것을 밝혀냈다.

3

너는 잘 견뎌 내고 있다. 너는 내 이름 때문에 당하는 어려움을 참아 냈고, 지쳐 쓰러진 적이 없었다.

4

그러나 너한테 거슬리는 일이 있는데, 네가 너의 처음 사랑을 내버린 것이다.

5

그러므로 너는 네가 어떤 상태에 있다가 떨어져 나갔는지를 기억해 내서 회개해라. 그리고 처음에 하던 일들을 해라. 그렇지 않으면 내가 너에게 가서 너의 등불받침대를 그 있는 자리에서 옮길 것이다. 네가 회개하지 않는다면 말이다.

6

그러나 이런 일은 네가 참 잘하는 것이다. 곧 니콜라우스당 사람들이 하는 짓들을 미워하는 것이다. 나도 역시 그것들을 미워한다.

7

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라. 이기는 사람, 그 사람에게는 생명나무에서 나는 것을 먹도록 해 주겠다. 그 나무는 하나님의 낙원에 있다.」’”

8

“또 너는 스미르나에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.‘처음과 마지막이신 분, 죽었다가 살아나신 분이 이것들을 말씀하십니다.

9

「나는 너의 큰 어려움과 가난을 안다. 그러나 너는 부유하다. 자기네가 유대아 사람이라고 말하는 사람들이 너를 헐뜯는 것도 안다. 그러나 그들은 유대아 사람이 아니라 사탄의 모임이다.

10

네가 장차 겪게 될 일을 조금도 두려워하지 마라. 보아라, 마귀가 너희 가운데 몇 명을 장차 감옥에 던져 넣을 것이다. 너희가 유혹받게 하려는 것이다. 너희는 10일 동안 큰 어려움을 당할 것이다. 죽음에 이르기까지 믿음직한 사람으로 남아라. 그러면 내가 너에게 영원한 생명을 월계관으로 주겠다.

11

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라. 이기는 사람은 두 번째 죽음의 해로움을 결코 당하지 않을 것이다.」’”

12

“또 너는 페르가몬에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.‘양쪽으로 날이 선 날카로운 칼을 가지신 분이 이것들을 말씀하십니다.

13

「나는 네가 어디에 자리 잡고 사는지 안다. 그곳에는 사탄의 왕좌가 있다. 그렇지만 너는 내 이름을 꽉 붙잡고 있다. 나를 믿는 믿음을 저버리지 않았다. 나의 신실한 증인 안티파스가 너희들 있는 곳, 곧 사탄이 자리 잡고 사는 곳에서 죽임을 당할 때에도 말이다.

14

그러나 너한테 거슬리는 일이 몇 가지 있다. 거기 너에게 발람의 가르침을 꽉 붙잡고 있는 사람들이 있다. 발람은 발락에게 가르치기를 이스라엘 사람들 앞에 걸림돌을 던져 놓으라고 한 자이다. 우상에게 바쳐진 제물을 먹고 음란한 짓을 저지르게 하려고 말이다.

15

이와 같이 바로 너에게도 똑같이 니콜라우스당 사람들의 가르침을 꽉 붙잡고 있는 사람들이 있다.

16

그러므로 회개해라. 그렇지 않으면 내가 빨리 너에게로 가서 내 입의 칼로 그들과 전쟁을 치를 것이다.

17

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라. 이기는 사람, 그 사람에게는 내가 감춰진 만나를 나눠 줄 것이다. 또 그에게 하얀 돌을 줄 것이다. 그 돌에는 새로운 이름이 적혀 있는데, 그것을 받는 사람 말고는 그 이름을 아는 사람이 아무도 없다.」’”

18

“또 너는 두아디라에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.‘하나님의 아들, 불꽃 같은 눈을 가지신 분, 두 발은 질 좋은 놋쇠와 비슷한 분이 이것들을 말씀하십니다.

19

「나는 네가 한 일, 곧 너의 사랑과 믿음과 섬김과 견딤을 안다. 네가 나중에 한 일들이 처음에 한 일들보다 많은 것도 안다.

20

그러나 너한테 거슬리는 일이 있다. 네가 그 여자 이세벨을 그대로 두고 있는 것이다. 그는 스스로를 예언자라고 말하면서 내 종들을 가르치고, 속여 헤매게 하고 있는 자이다. 그리하여 음란한 짓을 저지르게 하고 우상에게 바쳐진 제물을 먹게 했다.

21

내가 그 여자에게 회개하도록 시간을 주었다. 그러나 그 여자는 음란한 짓에서 떠나 회개하고 싶어 하지 않는다.

22

보아라, 내가 그 여자를 병상에 던져 놓겠다. 또 부부 관계를 벗어나 그 여자와 잠자리하는 남자들은 대단히 큰 어려움에 던져 넣을 것이다. 그들이 회개하여 그 여자가 부추기는 일에서 돌아서지 않는다면 말이다.

23

내가 그 여자의 자녀들을 죽이되 생명을 앗아 가는 병으로 죽일 것이다. 그러면 모든 교회가 알게 될 것이다. 나야말로 속생각과 속마음을 자세히 살펴보는 존재라는 것을 말이다. 또 나는 너희가 한 일에 따라 저마다에게 갚아 주겠다.

24

그러나 내가 너희들, 곧 두아디라에 있는 그 밖의 사람들에게 말한다. 그 가르침을 받아들이지 않고, 이른바 ‘사탄의 깊은 것들’이라 하는 것을 맛보지 않은 너희들에게 말이다. 나는 너희 위에 다른 짐을 올려 두지 않는다.

25

다만 너희에게 있는 것을 내가 올 때까지 꽉 붙잡고 있어라.

26

이기는 사람, 곧 내가 요구하는 일들을 끝까지 지키는 사람,
그 사람에게 내가 민족들을 다스릴 권한을 줄 것이다.

27

그가 그들을 다스릴 것이다, 쇠막대기로.
그들은 진흙그릇처럼 부서질 것이다.

28

이것은 마치 내가 나의 아버지한테 권한을 받아서 다스리는 것과 같다. 나는 그에게 새벽 별을 줄 것이다.

29

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라.」’”

┼ 요 2

구약전서 신약전서

요한계시록

3장

1

“또 너는 사르디스에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.‘하나님의 일곱 영과 일곱 개의 별을 가지신 분이 이것들을 말씀하십니다. 「나는 네가 한 일들을 안다. 너에게 살아 있다는 이름은 있지만 너는 죽어 있다.

2

깨어나라! 그리하여 남아 있는, 금방 죽게 생긴 것들을 튼튼하게 만들어라! 내가 볼 때, 네가 한 일들은 나의 하나님이 보시기에 완벽하지 않기 때문이다.

3

그러므로 네가 어떻게 이미 받았는지 또 들었는지를 잘 기억해 내어, 굳게 지키고 회개해라. 그러므로 네가 깨어 있지 않으면, 내가 도둑처럼 들이닥칠 것이다. 내가 어느 시간에 너한테 들이닥칠지 너는 절대 모를 것이다.

4

그러나 사르디스에는 자기들의 옷을 더럽히지 않은 사람이 몇 명 있다. 그들은 흰옷을 입고 나와 함께 걸어 다닐 것이다. 그들은 그럴 만한 자격이 있기 때문이다.

5

이기는 사람은 이와 같이 흰옷을 둘러 입게 될 것이다. 나는 그의 이름을 생명책에서 절대 지워 버리지 않을 것이다. 오히려 내 아버지 앞에서 또 내 아버지의 천사들 앞에서 그의 이름을 안다고 할 것이다.

6

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라.」’”

7

“또 너는 필라델피아에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.
‘거룩하신 분, 참되신 분,
다윗의 열쇠를 가지신 분,
열면 닫을 사람이 아무도 없고,
닫으면 열 사람이 아무도 없는 분이 이것들을 말씀하십니다.

8

「나는 네가 한 일들을 안다. 보아라, 내가 네 앞에 문을 하나 열어 두었다. 그 문을 닫을 수 있는 사람은 아무도 없다. 너는 적은 능력을 가지고 있지만, 네가 나의 말을 지켰고 내 이름을 모른다고 하지 않았기 때문이다.

9

보아라, 내가 사탄의 모임에서 몇 사람을 너에게 주겠다. 그들은 자기네들이 유대아 사람이라고 말하지만 사실은 그렇지 않다. 오히려 거짓말하는 사람들이다. 보아라, 내가 그들로 하여금 와서 너의 발 앞에 엎드려 절하게 만들어 주겠다. 바로 내가 너를 사랑했다는 것을 알게 해 주겠다.

10

견디라는 내 말을 네가 지켰기 때문이다. 그래서 나도 역시 너를 시험의 시간으로부터 지켜 주겠다. 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들을 시험하려고 장차 온 세상에 닥쳐올 시험의 시간으로부터 말이다.

11

내가 빨리 가겠다. 네가 가진 것을 꽉 붙잡아서, 아무도 네가 받을 월계관을 빼앗지 못하게 해라.

12

이기는 사람, 그를 내가 내 하나님의 성전에서 기둥으로 만들어 줄 것이다. 그가 성전 밖으로 나갈 일은 더는 절대 없을 것이다. 내가 그 위에 내 하나님의 이름과 내 하나님의 도시의 이름을 써넣을 것이다. 그것은 새 예루살렘인데 하늘로부터 내 하나님에게서 내려오는 도시이다. 나의 새 이름도 써넣을 것이다.

13

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라.」’”

14

“또 너는 라오디게아에 있는 교회의 심부름꾼에게 이렇게 써 보내라.‘아멘이신 분, 신실하고 참되신 증인, 하나님의 창조의 시작이신 분이 이것들을 말씀하십니다.

15

「나는 네가 한 일들을 안다. 너는 차갑지도 않고 뜨겁지도 않다. 네가 차갑거나 뜨겁다면 좋을 텐데!

16

이처럼 너는 미지근하여서 뜨겁지도 않고 차갑지도 않다. 그래서 내가 너를 내 입에서 막 토해 내려고 한다.

17

너는 말하기를, 네가 부유하며 돈을 많이 벌었고 모자라는 게 아무것도 없다고 한다. 그러나 너는 알지 못하고 있구나. 너는 비참한 처지에 있다. 불쌍하고, 가난하며, 눈이 멀었고, 벌거벗었다.

18

내가 너에게 충고하는데, 불로 정련한 금을 나한테 사서 부유하게 되어라. 흰옷을 사서 둘러 입고 너의 벌거벗은 부끄러움이 드러나지 않도록 해라. 안약을 사서 너의 두 눈에 넣어 발라 잘 볼 수 있도록 해라.

19

내가 사랑하는 사람은 누구라도 내가 직접 벌을 주고 훈계도 한다. 그러므로 열심을 내어라. 그리고 회개해라.

20

보아라, 내가 문 앞에 서서 두드리고 있다. 누구라도 내 목소리를 듣고 문을 열면, 내가 그 사람한테로 들어가 그와 함께 먹을 것이다. 또 그는 나와 함께 먹을 것이다.

21

이기는 사람, 그에게 내가 내 임금자리에 나와 함께 앉도록 해 줄 것이다. 나 역시 이겨서 내 아버지와 함께 아버지의 임금자리에 앉은 것처럼 말이다.

22

귀 있는 사람은 성령님이 교회들에게 하시는 말씀을 들으라.」’”

┼ 요 3

구약전서 신약전서

요한계시록

4장

1

이런 일들이 있은 뒤에 나는 보았습니다. 보세요, 하늘에 문이 하나 열려 있었습니다. 처음에 들었던 목소리, 나팔 소리같이 쩌렁쩌렁 나에게 말하던 그 목소리가 이렇게 말했습니다. “이리로 올라오너라. 이다음에 반드시 일어날 일들을 내가 너에게 보여 주겠다.”

2

곧바로 나는 성령님 안에 사로잡혔습니다. 그런데, 보세요, 임금자리가 하나 하늘에 놓여 있었습니다. 그리고 그 임금자리에 어떤 분이 앉아 계셨습니다.

3

거기에 앉아 계신 분은, 뵙기에 벽옥이나 홍옥수하고 비슷했습니다. 또 무지개가 그 임금자리를 빙 두르고 있었는데, 보기에 에메랄드하고 비슷했습니다.

4

그 임금자리를 빙 둘러서 24개의 임금자리가 있었습니다. 그 임금자리들 위에는 24명의 원로들이 앉아 있는데, 흰옷을 둘러 입고 있었습니다. 그들의 머리에는 금으로 된 월계관이 있었습니다.

5

또 그 임금자리에서 번개들과 소리들과 천둥들이 나오고 있었습니다. 일곱 개의 횃불이 그 임금자리 앞에서 타고 있는데, 그것들은 하나님의 일곱 영입니다.

6

그 임금자리 앞에는 유리 바다 같은 것이 있었는데, 크리스털하고 비슷했습니다.또 그 임금자리 가운데와 그 임금자리 둘레에는 네 생명체가 있었는데, 앞뒤로 눈들이 빼곡했습니다.

7

첫 번째 생명체는 사자를 닮았고, 두 번째 생명체는 송아지를 닮았습니다. 세 번째 생명체는 그 얼굴이 사람을 닮았고, 네 번째 생명체는 날아가는 독수리를 닮았습니다.

8

네 생명체는 저마다 여섯 개씩 날개를 가지고 있는데, 그 둘레와 안쪽에 눈들이 빼곡했습니다. 그런데 그것들은 낮이나 밤이나 쉬지 않고 찬양을 합니다.
“거룩하시다, 거룩하시다, 거룩하시다,
주 하나님, 전능하신 분,
전에도 계셨고 이제도 계시고 오시는 분이!”

9

그 생명체들이 영광과 존경과 감사를 임금자리에 앉아 계신, 영원 영원히 살아 계신 분께 올려 드릴 때마다

10

24명의 원로들은 임금자리에 앉아 계신 분 앞에 꿇어 엎드렸습니다. 그리고 영원 영원히 살아 계신 분께 엎드려 절했고, 그들이 쓰고 있는 월계관을 임금자리 앞에 벗어 던지며 찬양했습니다.

11

“
주님, 우리의 하나님!
주님은 영광과 존경과 능력을 받으심이 마땅하십니다.
주님이 친히 모든 것을 창조하셨고,
주님의 뜻이 있어서 만물이 존재했으며 창조되었기 때문입니다.”

┼ 요 4

구약전서 신약전서

요한계시록

5장

1

그리고 나는 보았습니다. 임금자리에 앉아 계신 분의 오른손에 두루마리 책이 있었습니다. 그 두루마리 책은 안팎으로 내용이 적혀 있었고, 일곱 개의 도장으로 단단히 봉인되어 있었습니다.

2

또 나는 보았습니다. 힘 있는 천사가 큰 소리로 선포하고 있었습니다. “누가 이 두루마리 책을 펼치고 봉인을 뗄 자격이 있습니까?”

3

그런데 하늘에서나 땅에서나 땅 아래에서나 그 두루마리 책을 펼치고 그것을 볼 수 있는 사람은 아무도 없었습니다.

4

그래서 내가 많이 울고 있었습니다. 그 두루마리 책을 펼쳐서 그것을 볼 자격이 있는 사람을 아무도 찾을 수 없었기 때문입니다.

5

그런데 원로들 가운데 한 분이 나에게 말합니다. “울지 마세요. 보세요, 유다 지파 출신의 사자이며 다윗에게 뿌리를 두신 분이 이기셨습니다. 그래서 그분이 그 두루마리 책을 펼치고 그것의 일곱 개 봉인을 열 수 있으십니다.”

6

또 나는 보았습니다. 임금자리와 네 생명체 사이에, 원로들 가운데 어린양이 하나 서 있었습니다. 끔찍하게 죽임을 당한 것 같았는데, 뿔이 일곱 개이고 눈이 일곱 개였습니다. 그 일곱 개의 눈은 하나님의 일곱 영입니다. 온 땅으로 보내심을 받은 영들이지요.

7

어린양이 나아와서, 임금자리에 앉아 계신 분의 오른손에서 그 두루마리 책을 받았습니다.

8

어린양이 그 두루마리 책을 받았을 때에, 네 생명체와 24명의 원로들이 어린양 앞에 꿇어 엎드렸습니다. 그들은 저마다 기타와, 금그릇을 가지고 있었습니다. 그 그릇에는 향이 가득 차 있었는데, 그 향은 성도들의 기도입니다.

9

그들은 새 노래로 노래했습니다.
“주님은 그 두루마리 책을 받을 자격이 있으십니다.
또 그 책의 봉인들을 열 자격도요.
주님이 끔찍하게 죽임을 당하셔서 하나님을 위해 주님의 피로 값 주고 사셨기 때문입니다.
모든 종족과 언어와 백성과 민족에서 난 사람들을.

10

주님이 그들을 우리 하나님을 위해 나라와 제사장들로 삼으셨고,
그들은 땅 위에서 임금으로 다스릴 것입니다.”

11

또 나는 보았습니다. 임금자리와 생명체들과 원로들을 빙 둘러서 많은 천사들이 있었습니다. 내가 그들의 목소리도 들었습니다. 그들의 수는 수만, 수천이었습니다.

12

그들이 큰 소리로 찬양했습니다.
“끔찍하게 죽임당하신 어린양은
능력과 부와 지혜와 힘과
존경과 영광과 찬양을 받으심이 마땅하십니다.”

13

나는 또 하늘과 땅과 땅 아래와 바다의 모든 피조물 그리고 그 가운데 있는 모든 것들이 찬양하는 것을 들었습니다.
“임금자리에 앉아 계신 분과 어린양께
찬양과 존경과 영광과 권능이
영원 영원히 있기를 빕니다!”

14

그러자 네 생명체가 “아멘!” 하고 응답했습니다. 그리고 원로들도 꿇어 엎드려 절했습니다.

┼ 요 5

구약전서 신약전서

요한계시록

6장

1

또 나는 보았습니다. 그 어린양이 일곱 개의 봉인 가운데 하나를 여셨습니다. 그때 나는 들었습니다. 네 생명체 가운데 하나가 천둥소리처럼 “오시오!” 하고 말했습니다.

2

그때 나는 보았습니다. 보세요, 흰말이 있었습니다. 또 그 위에 앉아 있는 이는 활을 가지고 있었고, 그에게 월계관이 주어졌습니다. 그가 이기면서 또 이기려고 나갔습니다.

3

또 그 어린양이 두 번째 봉인을 여셨을 때, 내가 들었습니다. 두 번째 생명체가 “오시오!” 하고 말했습니다.

4

그러자 다른 말이 나왔는데, 불타는 듯 붉었습니다. 그 위에 앉아 있는 이에게는 땅에서 평화를 없애 버려서 사람들이 서로를 끔찍하게 죽이도록 할 권한이 주어졌습니다. 또 그에게 큰 칼이 주어졌습니다.

5

또 그 어린양이 세 번째 봉인을 여셨을 때, 나는 들었습니다. 세 번째 생명체가 “오시오!” 하고 말했습니다. 그때 나는 보았습니다. 보세요, 검은 말이 있었습니다. 또 그 위에 앉아 있는 이는 자기 손에 저울을 가지고 있었습니다.

6

또 나는 들었습니다. 네 생명체 가운데서 목소리 같은 것이 이렇게 말했습니다. “밀 1코이닉스에 1데나리온, 보리 3코이닉스에 1데나리온! 그러나 올리브기름과 포도주에는 해를 입히지 마시오!”

7

또 그 어린양이 네 번째 봉인을 여셨을 때, 나는 들었습니다. 네 번째 생물이 “오시오!” 하고 말했습니다.

8

그때 나는 보았습니다. 보세요, 파리한 말이 있었습니다. 또 그 위에 앉아 있는 이가 있는데 그의 이름은 ‘죽음’이었습니다. 하데스가 그와 함께 따라오고 있었습니다. 그들에게 땅 4분의 1에 대해 죽일 권한이 주어졌습니다. 칼과 기근과 생명을 앗아 가는 병으로 또 땅의 야생 짐승들을 통해서요.

9

또 그 어린양이 다섯 번째 봉인을 여셨을 때, 나는 보았습니다. 제단 아래에 끔찍하게 죽임을 당한 사람들의 영혼들이 있었습니다. 그들은 하나님의 말씀 때문에, 그리고 그들이 했던 증언 때문에 죽임을 당한 사람들이었습니다.

10

그들은 큰 소리로 외쳐 말했습니다. “언제까지입니까? 주인이신 주님, 거룩하고 참되신 주님! 언제가 되어야 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들을 심판하여 그들한테서 우리 피의 원한을 갚아 주시겠습니까?”

11

그들은 저마다 흰 예복을 받았고, 아직은 조금 더 쉬라고 하는 말을 들었습니다. 자기들의 동료 종들과 자기들의 형제자매들, 곧 자기 자신들처럼 장차 죽임을 당할 사람들의 수가 찰 때까지 말입니다.

12

또 나는 보았습니다. 그 어린양이 여섯 번째 봉인을 여셨습니다. 그때 큰 지진이 일어났고, 해는 검은 머리카락으로 만든 거친 천처럼 검어졌습니다. 달은 온통 피처럼 되었습니다.

13

하늘의 별들은 땅으로 떨어졌습니다. 마치 무화과나무가 큰 바람에 흔들려서 덜 익은 무화과들을 떨어뜨리는 것 같았습니다.

14

하늘이 사라졌는데, 두루마리 책이 말리는 것 같았습니다. 산과 섬이 모두 그 있던 자리에서 옮겨졌습니다.

15

땅의 임금들과 높은 관리들과 높은 지휘관들과 부유한 사람들과 힘 있는 사람들과 모든 노예와 자유인이 숨었습니다. 동굴 속으로 또 산들의 바위 속으로요.

16

그리고 그들이 산들과 바위들에게 말합니다. “우리 위에 무너져라! 임금자리에 앉아 계신 분한테서 또 어린양의 진노에서 우리를 숨겨 다오!

17

그분들이 진노하실 큰 날이 닥쳐왔기 때문이다. 누가 서서 버텨 낼 수 있겠는가?”

┼ 요 6

구약전서 신약전서

요한계시록

7장

1

이 일이 있은 뒤에 나는 보았습니다. 네 천사가 땅의 네 귀퉁이에 서 있었습니다. 그들은 땅의 네 바람을 붙잡아서, 땅이나 바다나 어느 나무에도 바람이 불지 못하도록 하고 있었습니다.

2

또 나는 보았습니다. 다른 천사가 살아 계신 하나님의 인증 도장을 가지고서 해 돋는 데서부터 올라오고 있었습니다. 그 천사가 땅과 바다를 해롭게 할 허락을 받은 네 천사에게 큰 소리로 외쳤습니다.

3

이렇게 말했습니다. “땅도 바다도 나무들도 해롭게 하지 마시오. 우리가 우리 하나님의 종들의 이마에 인증 도장을 찍어 표시할 때까지는 말이오.”

4

또 나는 인증 도장을 받은 사람의 수가 얼마인지 들었는데, 144,000명이었습니다. 인증 도장을 받은 사람들은 이스라엘 자손의 모든 지파에서 골고루 나왔습니다.

5

유다 지파에서 12,000명이 인증 도장을 받았습니다.
르우벤 지파에서 12,000명,
갓 지파에서 12,000명,

6

아셀 지파에서 12,000명,
납달리 지파에서 12,000명,
므낫세 지파에서 12,000명,

7

시므온 지파에서 12,000명,
레위 지파에서 12,000명,
잇사갈 지파에서 12,000명,

8

스불론 지파에서 12,000명,
요셉 지파에서 12,000명,
베냐민 지파에서 12,000명이 인증 도장을 받았습니다.

9

이런 일들이 있은 뒤에 나는 보았습니다. 보세요, 큰 무리가 있었습니다. 그 무리의 수를 셀 수 있는 사람은 아무도 없었습니다. 그들은 모든 민족과 종족들과 백성들과 언어들에서 나온 이들인데, 임금자리 앞과 어린양 앞에 서 있었습니다. 흰 예복을 둘러 입고 있었고 그들의 손에는 대추야자나무(종려나무) 가지가 있었습니다.

10

그들이 큰 소리로 외쳐 말합니다.
“구원은 우리 하나님, 곧 임금자리에
앉아 계신 분과 어린양이 주시는 것입니다.”

11

그리고 모든 천사들은 임금자리와 원로들과 네 생명체를 빙 둘러 서 있었습니다. 그 천사들은 얼굴을 땅에 대고 임금자리 앞에 엎드려 하나님께 절했습니다.

12

그러면서 말했습니다.
“
아멘! 찬양과 영광과 지혜와
감사와 존경과 능력과 힘이
우리 하나님께 영원 영원히 있기를 빕니다.
아멘!”

13

그때에 원로들 가운데 하나가 나에게 물었습니다. “흰 예복을 둘러 입은 이 사람들은 누구이며 어디에서 왔습니까?”

14

그래서 내가 그에게 말했습니다. “나의 주 원로님, 원로님 자신이 알고 계십니다.” 그러자 그가 나에게 말했습니다. “이들은 대단히 큰 어려움에서 빠져나온 사람들입니다. 그들은 어린양의 피로 자기들의 예복을 씻어서 그것들을 희게 만들었습니다.

15

이 때문에 그들이 하나님의 임금자리 앞에 있고,
또 하나님을 섬겨 예배하고 있습니다. 낮이든 밤이든 하나님의 성전에서요.
그리고 임금자리에 앉아 계신 분이 그들 위에 거처를 두고 지켜 주실 것입니다.

16

그들이 더는 굶주리지도 않고 더는 목마르지도 않을 것입니다.
그들 위에 해가 따갑게 내리쬐지도 않을 것이며,
타는 듯한 어떤 열기도 없을 것입니다.

17

임금자리 한가운데 계신 어린양이 목자로서 그들을 먹이시고,
그들을 생명 샘 물가로 이끌어 주실 테니까요.
그리고 하나님이 그들의 눈에서 모든 눈물을 씻어 내 주실 것입니다.”

┼ 요 7

구약전서 신약전서

요한계시록

8장

1

또 그 어린양이 일곱 번째 봉인을 여셨을 때, 하늘이 반 시간쯤 아주 조용해졌습니다.

2

또 나는 그 일곱 천사를 보았는데, 그들은 하나님 앞에 서 있었습니다. 그들에게는 나팔 일곱 개가 주어졌습니다.

3

그때 다른 천사 하나가 와서 제단 곁에 자리해 섰는데, 금으로 만든 향로를 가지고 있었습니다. 그에게는 향이 많이 주어졌는데, 모든 성도들의 기도와 함께 임금자리 앞에 있는 금제단 위에 바쳐야 하는 것이었습니다.

4

향 연기가 성도들의 기도와 함께 천사의 손으로부터 하나님 앞으로 올라갔습니다.

5

그 천사가 그 향로를 받아서 그것을 제단의 불로 채웠습니다. 그러고는 땅으로 던졌습니다. 그러자 천둥들과 소리들과 번개들과 지진이 생겨났습니다.

6

그때에 일곱 개의 나팔을 가진 그 일곱 천사가 나팔을 울리려고 채비를 갖추었습니다.

7

첫 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그러자 우박과 불이 생겨나서 피와 섞여 땅으로 던져졌습니다. 그랬더니 땅 3분의 1이 바싹 타 버렸습니다. 나무 3분의 1도 바싹 타 버렸습니다. 푸른 풀도 모조리 바싹 타 버렸습니다.

8

또 두 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그러자 불에 타오르는 큰 산과 같은 것이 바다에 던져졌습니다. 그랬더니 바다 3분의 1이 피가 되었습니다.

9

또 바다에서 숨 쉬고 사는 피조물 3분의 1도 죽었습니다. 배들 3분의 1도 완전히 망가졌습니다.

10

또 세 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그러자 하늘에서 횃불처럼 타오르는 큰 별이 떨어졌습니다. 강들 3분의 1과 물이 솟는 샘들 위로 떨어졌습니다.

11

그 별의 이름은 ‘쑥’이라고 합니다. 물들 3분의 1이 쑥이 되었습니다. 사람들 가운데 많은 수가 그 물을 마시고 죽었습니다. 물들이 쓰디쓰게 되었기 때문입니다.

12

또 네 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그러자 해 3분의 1과 달 3분의 1과 별들 3분의 1이 타격을 입어서 그것들의 3분의 1이 어두워졌습니다. 낮의 3분의 1이 빛을 잃게 되었고, 밤도 마찬가지였습니다.

13

또 나는 보았고 들었습니다. 독수리 한 마리가 하늘 높이 날면서 큰 소리로 말했습니다. “재난이다, 재난이다, 재난이다, 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들은! 머지않아 나팔을 울릴 세 천사의 나팔 소리가 남아 있기 때문이다.”

┼ 요 8

구약전서 신약전서

요한계시록

9장

1

또 다섯 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그때 나는 별을 하나 보았는데, 하늘에서 땅으로 떨어진 별이었습니다. 그 별에게 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)로 이어지는 구렁의 열쇠가 주어졌습니다.

2

그 별이 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)로 이어지는 구렁을 열었습니다. 그 구렁에서 연기가 올라왔는데 큰 불가마의 연기 같았습니다. 그러자 해와 공중이 어두워졌습니다. 구렁에서 나는 연기 때문이었습니다.

3

그리고 그 연기에서 메뚜기들이 땅으로 나왔습니다. 그 메뚜기들에게 능력이 주어졌는데, 땅의 전갈들이 가진 것 같은 능력이었습니다.

4

그리고 메뚜기들에게 명령이 내려졌습니다. 땅의 풀이나 온갖 푸른 식물이나 온갖 나무는 해치지 말라는 것이었습니다. 해칠 수 있는 것은 이마에 하나님의 인증 도장이 없는 사람들뿐이었습니다.

5

그리고 메뚜기들에게 허락된 일은, 그 사람들을 죽이는 것이 아니라 5개월 동안 괴롭힘을 당하게 하는 것이었습니다. 그것들이 일으키는 괴로움은, 전갈이 사람을 찌를 때에 일으키는 괴로움과 같았습니다.

6

그 5개월 동안에 그 사람들이 죽음을 애써 찾겠지만 찾아내지 못할 것입니다. 죽기를 간절히 바라겠지만, 죽음이 그들을 피해 달아날 것입니다.

7

그 메뚜기들의 모습은 전쟁을 위해 채비를 갖춘 말들과 닮았습니다. 그것들의 머리 위에는 금관 같은 것이 있었고, 그것들의 얼굴은 사람의 얼굴 같았습니다.

8

그것들에게는 머리카락이 있었는데, 여자들의 머리카락 같았습니다. 그것들의 이빨은 사자의 이빨과 같았습니다.

9

그것들은 가슴갑옷을 입었는데, 그 가슴갑옷은 쇠로 된 가슴갑옷 같았습니다. 그것들의 날개 소리는 전쟁터로 달려가는 수많은 전투수레 소리 같았습니다.

10

그것들에게는 꼬리가 있는데 전갈의 것과 같고, 침도 있습니다. 그것들의 꼬리에 그것들의 능력이, 곧 5개월 동안 사람들을 해롭게 할 능력이 있습니다.

11

그것들 위를 다스리는 임금이 있는데, 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)의 천사입니다. 그 천사의 이름은 히브리말로 아바돈(멸망시키는 자)입니다. 그리스말로는 아폴리온이라는 이름을 갖고 있습니다.

12

‘재난’ 하나가 지나갔습니다. 그러나 보세요, 이 뒤에 ‘재난’ 둘이 아직 닥쳐오고 있습니다.

13

또 여섯 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그때 나는 하나의 소리를 들었는데, 하나님 앞에 있는 금제단의 뿔 네 개에서 나는 소리였습니다.

14

그 소리는 여섯 번째 천사, 곧 나팔을 가진 그 천사에게 이렇게 말했습니다. “큰 강 유프라테스 위에 묶여 있는 네 천사를 풀어 주시오.”

15

그래서 네 천사가 풀려났습니다. 그들은 사람 3분의 1을 죽이려고 그 해와 달과 날과 시각에 맞추어 준비되어 있는 이들이었습니다.

16

말을 타고 싸우는 병사의 수는 2억 명이었습니다. 나는 그들의 수가 얼마인지 들었습니다.

17

이와 같이 나는 환상 가운데 말들과 그것들 위에 앉아 있는 이들을 보았습니다. 그들은 가슴갑옷을 입었는데, 그 가슴갑옷은 불꽃색과 희뿌연 푸른색과 유황색이었습니다. 그 말들의 머리는 사자들의 머리 같았습니다. 또 그들의 입에서는 불과 연기와 유황이 내뿜어져 나오고 있었습니다.

18

이 세 가지 재앙으로 사람들의 3분의 1이 죽임을 당했습니다. 곧 그들의 입에서 내뿜어져 나오는 불과 연기와 유황 때문이었습니다.

19

그 말들의 능력은 그것들의 입에도 있고, 또 그것들의 여러 꼬리에도 있습니다. 그것들의 꼬리는 뱀을 닮았는데, 그 꼬리들에는 여러 개의 머리가 있고, 그것들은 그 머리로 해로움을 끼칩니다.

20

이 재앙들에 죽임을 당하지 않고 살아남은 사람들이 있습니다. 그들은 자기들 손으로 만든 것들로부터 돌이켜 회개하지 않았습니다. 귀신들과 우상들에게 엎드려 절하는 일을 그만두지 않았습니다. 금과 은과 구리와 돌과 나무로 만든, 보거나 듣거나 걸을 수 없는 우상들에게 말입니다.

21

또한 그들은 자기들이 저지른 살인이나 주술이나 음란한 짓이나 도둑질에서 돌아서서 회개하지 않았습니다.

┼ 요 9

구약전서 신약전서

요한계시록

10장

1

또 나는 보았습니다. 힘 있는 다른 천사 하나가 하늘에서 내려오고 있었습니다. 그는 구름을 둘러 입고 있었습니다. 무지개가 그의 머리 위에 있고, 그의 얼굴은 해와 같았으며, 그의 발들은 불기둥 같았습니다.

2

그의 손에는 작은 두루마리 책이 펼쳐져 있었습니다. 그가 자기 오른발을 바다 위에, 왼발은 땅 위에 올려놓았습니다.

3

그러고는 그가 큰 소리로 외쳤는데, 사자가 으르렁거리는 것 같았습니다. 그 천사가 외쳤을 때, 일곱 개의 천둥이 자기들의 소리를 내어 말했습니다.

4

그 일곱 개의 천둥이 말을 했을 때, 내가 막 받아 적으려고 했습니다. 그때에 내가 하늘로부터 어떤 소리를 들었는데, 이렇게 말했습니다. “그 일곱 개의 천둥이 말한 것을 비밀에 부쳐라. 그것들을 받아 적지 마라.”

5

바다 위와 땅 위에 서 있는 것을 내가 보았던 그 천사가 자기 오른쪽 손을 하늘로 들어 올렸습니다.

6

그러고는 영원 영원히 살아 계신 분을 두고 맹세했습니다. 하늘과 거기에 있는 것들, 땅과 거기에 있는 것들, 바다와 거기에 있는 것들을 창조하신 분을 두고서 말입니다. “시간이 더 이상 없을 것입니다.

7

그러나 일곱 번째 천사가 소리를 내는 날들이 올 것입니다. 그가 장차 나팔을 울리게 될 때에, 하나님의 비밀한 계획이 끝마무리될 것입니다. 하나님이 하나님의 종인 예언자들에게 좋은 소식으로 알려 주신 대로 말입니다.”

8

하늘로부터 내가 들었던 그 소리가 다시 나하고 이야기를 나누었는데, 이렇게 말했습니다. “너는 가서 두루마리 책을 받아라. 바다 위와 땅 위에 서 있는 천사의 손에 펼쳐져 있는 책 말이다.”

9

그래서 내가 그 천사한테 가서 그 작은 두루마리 책을 나에게 달라고 말했습니다. 그러자 그 천사가 나에게 말합니다. “이것을 받아서 먹어 버리세요. 이것이 그대의 배를 쓰라리게 하겠지만, 그대의 입에는 꿀처럼 달 겁니다.”

10

그래서 내가 그 천사의 손에서 그 작은 두루마리 책을 받아서 그것을 먹어 버렸습니다. 그것이 내 입에는 꿀처럼 달았습니다. 그러나 내가 그것을 먹었을 때, 내 배는 쓰라렸습니다.

11

그때 나에게 이런 말이 들려옵니다. “그대는 백성들과 민족들과 언어들과 많은 임금들에 대해서 다시 예언해야만 합니다.”

┼ 요 10

구약전서 신약전서

요한계시록

11장

1

나에게 측량 막대기 하나가 주어졌는데, 지팡이를 닮은 것이었습니다. 이런 말씀도 들렸습니다. “일어나라! 하나님의 성전과 제단을 재어 보고, 거기서 엎드려 절하는 사람들을 헤아려 보아라!

2

그러나 성전의 바깥마당은 내버려두고 재지 마라. 다른 민족들에게 주어졌기 때문이다. 그들이 거룩한 도시를 42개월 동안 짓밟을 것이다.

3

내가 나의 두 증인에게 능력을 줄 것이고, 그들이 1,260일 동안 거친 천을 두르고 예언할 것이다.”

4

이들은 두 그루 올리브나무요, 두 개의 등불받침대로 땅의 주님 앞에 서 있습니다.

5

누군가 그들에게 해로움을 끼치려고 하면, 그들의 입에서 불이 나와서 그들의 원수들을 먹어 버릴 것입니다. 누군가 그들에게 해로움을 끼치려고 한다면, 그는 반드시 이와 같이 죽임을 당하고 말 것입니다.

6

이들에게는 하늘을 닫을 권한이 있어서, 자기들이 예언하는 날 동안 비가 내리지 않게 할 수 있습니다. 또 그들에게는 물에 대한 권한이 있어서 물을 피로 바꾸어 놓을 수 있습니다. 그러고 싶을 때마다 온갖 재앙으로 땅을 칠 수 있습니다.

7

그런데 그들이 증언을 끝마치게 될 때, 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)에서 올라오는 그 짐승이 그들과 전쟁을 벌일 것입니다. 그리고 그들을 이기고 그들을 죽일 것입니다.

8

두 증인의 주검은 큰 도시의 큰길 위에 버려질 것입니다. 그 도시는 영적으로 소돔이라고도 불리고, 이집트라고도 불립니다. 그곳에서 그들의 주님도 십자가에 매달렸습니다.

9

백성들과 종족들과 언어들과 민족들에서 나온 사람들이 그들의 주검들을 3일 반 동안 볼 것입니다. 그들의 주검들이 무덤에 모셔지는 것을 허락하지 않을 것입니다.

10

땅 위에 자리 잡고 사는 사람들은 그들을 두고 기뻐하고 즐거워할 것입니다. 서로 선물을 보낼 것입니다. 이 두 예언자들은 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들을 괴롭게 했기 때문입니다.

11

그러나 3일 반 뒤에 생명의 영이 하나님에게서 나와서 그 예언자들 속에 들어갔습니다. 그러자 그들이 자기 발로 일어섰습니다. 큰 두려움이 그들을 지켜보고 있던 사람들 위에 덮쳤습니다.

12

그때에 그 예언자들이 하늘에서 나는 큰 소리를 들었습니다. 그 소리가 그들에게 이렇게 말했습니다. “이리로 올라오너라!” 그래서 그들이 구름을 타고 하늘로 올라갔습니다. 그 예언자들을 그 원수들이 지켜보았습니다.

13

바로 그 시각에 큰 지진이 생겨나서 그 도시의 10분의 1이 무너졌습니다. 그 지진에 죽은 사람이 7,000명이었습니다. 살아남은 사람들은 두려움에 빠져서 영광을 하늘의 하나님께 돌렸습니다.

14

‘재난’ 두 번째 것이 지나갔습니다. 보세요, ‘재난’ 세 번째 것이 빨리 닥쳐오고 있습니다.

15

또 일곱 번째 천사가 나팔을 울렸습니다. 그때 하늘에서 큰 소리가 났는데, 이렇게 말했습니다.
“세상 나라는 우리
주님의 나라가 되었고,
또 주님의
그리스도의 나라가 되었다네.
그분이 끝까지 영원히 임금으로 다스리실 것이라네.”

16

또 하나님 앞에서 자기들의 임금자리에 앉아 있는 24명의 원로들이 자기들의 얼굴을 땅에 대고 엎드려 하나님께 절했습니다.

17

그러면서 말했습니다.
“우리가
주님께 감사드리네, 오, 주 하나님, 전능하신 분!
이제도 계시고 전에도 계셨던 분!
주님께서 주님의 큰 능력을 잡으셔서
임금이 되셨기 때문이라네.

18

다른 민족들은 화가 치밀었지만
오히려
주님의 진노가 닥쳐왔다네,
죽은 사람들이 심판을 받을 때가.
이때에 주님의 종 예언자들에게는 보상을 주신다네.
성도들에게 또 주님의 이름을 두려워하는 사람들에게도,
보잘것없는 사람이든 대단한 사람이든.
그리고 땅을 망하게 한 사람들은 망하게 하신다네.”

19

그러자 하나님의 성전, 곧 하늘에 있는 성전이 열렸습니다. 그리고 하나님의 성전에 있는 하나님의 언약상자가 보였습니다. 그때에 번개들과 소리들과 천둥들과 지진과 큰 우박이 일었습니다.

┼ 요 11

구약전서 신약전서

요한계시록

12장

1

또 큰 징표가 하나 하늘에서 보였습니다. 어떤 여자가 있는데 해를 둘러 입고 있었습니다. 그 여자의 발아래에는 달이 있었고, 그의 머리 위에는 열두 개의 별이 달린 월계관이 있었습니다.

2

여자는 뱃속에 아이를 가졌는데, 소리를 지르고 있습니다. 아이를 낳을 때 밀려오는 고통과 괴로움 때문입니다.

3

또 다른 징표가 하나 하늘에서 보였습니다. 보세요, 큰 용이 있는데, 불타는 듯 붉었습니다. 머리가 일곱 개, 뿔이 열 개 있었습니다. 용의 머리 위에는 일곱 개의 왕관이 있었습니다.

4

그 용의 꼬리가 하늘의 별들 3분의 1을 쓸어 모아, 그것들을 땅으로 던졌습니다. 그 용은 막 아이를 낳으려는 여자 앞에 서 있었습니다. 여자가 아이를 낳으면 그 아이를 먹어 버리려는 것이었습니다.

5

마침내 여자가 아들을 낳았습니다, 남자아이를요. 그는 장차 모든 민족을 쇠막대기로 다스릴 목자가 될 아이입니다. 느닷없이 그 아이가 하나님께로, 하나님의 임금자리 곁으로 휙 이끌려 갔습니다.

6

그래서 그 여자는 광야로 달아났습니다. 거기에는 하나님이 그 여자를 위해 마련해 놓으신 곳이 있습니다. 거기서 그 여자가 1,260일 동안 돌봄을 받도록 말입니다.

7

그때, 하늘에서 전쟁이 일어났습니다. 미카엘과 그의 부하 천사들이 용하고 전쟁을 벌였습니다. 용도 전쟁에 나섰고, 그의 부하들도 함께했습니다.

8

그렇지만 용은 이길 힘이 없었습니다. 그들이 발붙일 자리가 하늘에 더 이상 없었습니다.

9

그래서 그 큰 용, 곧 그 옛 뱀은 내던져졌습니다. 마귀라고도 불리고 사탄이라고도 불리는 자, 온 세상을 속여 헤매게 하는 자가 말입니다. 그가 땅으로 내던져졌습니다. 그 용의 부하들도 그 용과 더불어 내던져졌습니다.

10

또 내가 들었습니다. 하늘에서 큰 소리가 났습니다. 그 소리가 말했습니다.
“이제 이르렀다네, 그 구원과 그 능력이!
우리 하나님의 나라와
하나님의
그리스도의 통치권이!
내던져졌기 때문이지, 우리
형제자매들을 고발하는 자가,
낮이든 밤이든 우리 하나님 앞에서 그들을 고발하는 자가.

11

형제자매들 자신도 그자를 이겼다네, 어린양의 피를 힘입어서,
또 자기들이 증언한 말씀을 힘입어서.
그들은 자기들 목숨도 사랑하지 않았다네, 죽기까지.

12

그러므로 즐거워하여라, 하늘아,
또 하늘에 거처를 둔 이들아!
그러나 끝장이다, 땅과 바다는!
그 마귀가 너희들한테 내려갔기 때문이다,
크게 분노해서.
때가 얼마 남지 않은 것을 알았기 때문이다.”

13

또 그 용은 자기가 땅으로 내던져진 것을 깨닫자, 남자아이를 낳은 그 여자를 뒤쫓았습니다.

14

그러나 여자에게는 큰 독수리의 두 날개가 주어졌습니다. 광야로, 자기가 있을 곳으로 날아가도록 말입니다. 거기서 그 여자는 뱀한테서 멀리 떨어져서 한 때와 두 때와 반 때 동안 돌봄을 받게 될 것입니다.

15

그러자 그 뱀이 자기 입에서 그 여자 뒤로 물을 강같이 쏟아 내어, 그 여자를 강물로 휩쓸어 버리려고 했습니다.

16

그러나 땅이 그 여자를 도왔습니다. 땅이 입을 벌려 강물을 싹 마셔 버렸습니다. 그 용이 자기 입에서 쏟아 낸 강물을요.

17

그래서 그 용은 그 여자에 대해 몹시 화가 나서 전쟁을 하려고 나갔습니다. 그 여자의 후손 가운데 남은 사람들, 곧 하나님의 계명들을 지키고 예수님을 증언하는 일에 충실한 사람들하고 전쟁을 하려고 말입니다.

18

그 용은 바닷가 모래 위에 자리를 잡고 섰습니다.

┼ 요 12

구약전서 신약전서

요한계시록

13장

1

또 나는 보았습니다. 바다에서 짐승이 하나 올라오고 있었습니다. 그 짐승에게는 뿔이 열 개, 머리가 일곱 개 있었습니다. 그 짐승의 뿔들 위에는 열 개의 왕관이 있었습니다. 그 머리들 위에는 하나님을 모독하는 이름들이 있었습니다.

2

내가 본 짐승은 표범을 닮았습니다. 그의 발은 곰 같았고, 그의 입은 사자의 입 같았습니다. 그 짐승에게 그 용이 자기의 능력과 자기의 임금자리와 큰 지배 권한을 주었습니다.

3

그런데 그 짐승의 머리들 가운데 하나는 심각한 상처를 입어 죽음을 앞두고 있었습니다. 그런데 그 짐승이 입은 죽음의 상처가 나았습니다. 그러자 온 땅이 놀라서 그 짐승의 뒤를 따랐습니다.

4

사람들이 그 용에게 엎드려 절했습니다. 용이 그 짐승에게 지배 권한을 주었기 때문입니다. 또 사람들이 그 짐승에게도 엎드려 절했습니다. 그러면서 말했습니다. “누가 그 짐승과 같은가요? 누가 그 짐승과 맞붙어 전쟁할 수 있나요?”

5

또 그 짐승에게는 거만하게 하나님을 모독하는 말을 하는 입이 주어졌습니다. 그리고 그 짐승에게는 42개월 동안 휘두를 수 있는 지배 권한도 주어졌습니다.

6

그래서 그 짐승이 자기의 입을 열어 하나님을 모독했습니다. 하나님에게 맞서 하나님의 이름과 하나님의 거처를, 하늘에 거처를 둔 이들을 모독했습니다.

7

또 그 짐승에게는 성도들과 맞붙어 전쟁하여 그들을 이길 허락이 주어졌습니다. 모든 종족과 백성과 언어와 민족에 대한 지배 권한도 그 짐승에게 주어졌습니다.

8

그래서 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들이 모두 그 짐승에게 엎드려 절할 것입니다. 세상의 기초가 놓일 때부터 자기들의 이름이, 끔찍하게 죽임당한 어린양의 생명책에 적혀 있지 않은 사람들이 말입니다.

9

귀 있는 사람이라면 들으십시오.

10

포로로 끌려갈 사람이라면
포로로 끌려갈 것입니다.
칼에 죽임당할 사람이라면
그는 칼에 죽임당할 것입니다.이런 때에 성도들의 버티어 견딤과 믿음이 요구됩니다.

11

또 나는 보았습니다. 다른 짐승이 하나 땅에서 올라오고 있었습니다. 그 짐승은 어린양처럼 뿔을 두 개 가지고 있었고, 용처럼 말을 해 댔습니다.

12

그리고 첫 번째 짐승의 지배 권한을 전부 그 첫 번째 짐승 앞에서 휘두릅니다. 그렇게 하는 것은 땅과 땅에 자리 잡고 사는 사람들이 첫 번째 짐승에게 엎드려 절하도록 부추기기 위해서입니다. 죽음의 상처가 나았던 그 첫 번째 짐승에게 말입니다.

13

그 짐승은 징표가 되는 큰 기적들을 해 보입니다. 곧 사람들 앞에서 불이 하늘에서 땅으로 내려오게도 합니다.

14

그리고 그는 그 징표들을 통해서, 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들을 속여 헤매게 합니다. 그 징표들은 첫 번째 짐승 앞에서 해 보이도록 허락이 된 것들입니다. 그 짐승은 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들에게 첫 번째 짐승을 위해 형상을 만들라고 말합니다. 칼의 재앙을 당하고도 살아난 첫 번째 짐승을 위해서요.

15

그 짐승에게 첫 번째 짐승의 형상에 숨을 불어 넣어 주어도 된다는 허락이 내려졌습니다. 그리하여 그 둘째 짐승은 첫 번째 짐승의 형상이 말을 하게 했습니다. 또 누구든 첫 번째 짐승의 형상에 엎드려 절하지 않는 사람들은 죽임을 당하게도 했습니다.

16

그리고 모든 사람들한테 오른쪽 손이나 이마에 표를 새겨 넣게 합니다. 보잘것없는 사람이나 대단한 사람, 부유한 사람이나 가난한 사람, 자유로운 사람이나 노예들 모두한테 말입니다.

17

그리하여 그 짐승의 이름이나 그 이름의 수를 표로 가진 사람 말고는 누구도 사거나 팔 수 없게 합니다.

18

이런 때에 지혜가 요구됩니다. 정신 차린 사람은 그 짐승이 나타내는 숫자를 헤아려 보십시오. 그것은 사람의 숫자이기 때문입니다. 그것의 숫자는 666입니다.

┼ 요 13

구약전서 신약전서

요한계시록

14장

1

또 나는 보았습니다. 보세요, 어린양이 시온산 위에 서 있었습니다. 또 그 어린양과 더불어 144,000명이 있었습니다. 그들의 이마에는 어린양의 이름과 어린양의 아버지의 이름이 적혀 있었습니다.

2

또 나는 들었습니다. 하늘로부터 소리가 났습니다. 많은 물소리 같기도 하고 큰 천둥소리 같기도 했습니다. 또 내가 들은 그 소리는 하프를 연주하는 하프 연주자들의 소리와도 같았습니다.

3

그런데 그들이 임금자리 앞과 또 네 생명체와 원로들 앞에서 새 노래로 노래합니다. 그 노래를 배울 수 있는 사람은 144,000명, 곧 땅으로부터 값 주고 사신 사람들 말고는 아무도 없습니다.

4

이들은 여자들과 어울려 더럽혀진 적이 없는 사람들입니다. 순결한 사람들이거든요. 이들은 어린양이 어디로 이끌든지 어린양을 따르는 사람들입니다. 이들은 사람들한테서 값 주고 산 사람들입니다. 하나님과 어린양을 위한 첫 열매입니다.

5

그들의 입에서는 거짓을 찾을 수 없습니다. 그들은 흠잡을 데가 없는 사람들입니다.

6

또 나는 보았습니다. 다른 천사 하나가 하늘 높이 날고 있었습니다. 그 천사에게는 영원한 복음이 있었습니다. 땅 위에 사는 사람들한테, 곧 모든 민족과 종족과 언어와 백성한테 좋은 소식으로 전할 복음입니다.

7

그 천사가 큰 소리로 말했습니다. “여러분은 하나님을 두려워하고 하나님께 영광을 돌리십시오! 하나님이 심판하실 시간이 다가왔기 때문입니다. 하늘과 땅과 바다와 물 샘들을 만드신 분께 엎드려 절하십시오!”

8

또 다른 두 번째 천사가 따라와서 말했습니다. “무너졌네, 무너졌어, 그 큰 도시 바빌론이! 한때는 격정의 포도주, 곧 그 도시의 음란한 짓을 모든 민족에게 마시게 한 바빌론이!”

9

또 다른 세 번째 천사가 그들을 따라와서 큰 소리로 말했습니다. “누군가가 그 짐승과 그 짐승의 형상에 엎드려 절하고, 자기 이마나 손에 표를 새겨 넣는다고 합시다.

10

그러면 바로 그런 사람은 하나님의 분노의 포도주를 받아 마실 것입니다. 하나님의 진노의 잔에 부어 둔, 물을 타지 않은 포도주를 말입니다. 그리고 거룩한 천사들 앞과 어린양 앞에서 불과 유황에 시달릴 것입니다.

11

또 그들을 괴롭게 하는 불의 연기가 영원 영원히 올라갈 것입니다. 그 짐승과 그 짐승의 형상에 엎드려 절하는 사람들에게는 낮이든 밤이든 쉼이 없을 것입니다. 누구든 그 짐승의 이름을 표로 몸에 새겨 넣는 사람에게도 마찬가지입니다.

12

이런 경우에 성도들, 곧 하나님의 여러 계명과 예수님에 대한 믿음을 지키는 사람들의 견딤이 요구됩니다.”

13

또 나는 들었습니다. 하늘로부터 소리가 났습니다. 그 소리가 말했습니다. “적어 두어라. 복 있다, 이제부터 주님 안에서 죽는 사람들이!” “그렇다,” 성령님이 말씀합니다, “그들이 수고를 그치고 쉴 것이다. 그들의 행위가 그들과 함께 따라올 것이니까.”

14

또 내가 보았는데, 보세요, 하얀 구름이 있었습니다. 그 구름 위로는 인자를 닮은 분이 앉아 계셨습니다. 그분의 머리에는 금으로 된 월계관이, 그분의 손에는 날카로운 낫이 있었습니다.

15

또 다른 천사가 성전에서 나왔습니다. 그 천사가 구름 위에 앉아 계신 분께 큰 소리로 외쳤습니다. “낫을 써서 거두어들이십시오! 거두어들일 시간이 왔기 때문입니다. 땅에서 거두어들일 것이 무르익어 준비되었기 때문입니다.”

16

그러자 구름 위에 앉아 계신 분이 자기 낫을 땅 위로 휘둘러, 땅의 곡식을 거두어들였습니다.

17

또 다른 천사 하나가 하늘에 있는 성전에서 나왔습니다. 바로 그 천사도 날카로운 낫을 가지고 있었습니다.

18

또 다른 천사 하나가 제단에서 나왔습니다. 그 천사에게는 불에 대한 권한이 있습니다. 그 천사가 날카로운 낫을 가진 천사에게 큰 소리를 내어 말했습니다. “날카로운 낫을 써서 땅의 포도나무에서 포도송이들을 수확하십시오. 땅의 포도들이 완전히 익었기 때문입니다.”

19

그러자 그 천사가 자기 낫을 땅 위로 휘둘러서 땅의 포도나무 열매를 수확했습니다. 그러고는 하나님의 분노의 포도즙 짜는 큰 구덩이에 던졌습니다.

20

포도즙 짜는 구덩이는 도시 바깥에 있었는데, 그것을 밟아 눌렀을 때 포도즙 짜는 구덩이에서 피가 흘러나왔습니다. 그 피가 말들의 재갈에까지 차올라 1,600스타디온까지 퍼져 흘렀습니다.

┼ 요 14

구약전서 신약전서

요한계시록

15장

1

또 나는 보았습니다. 다른 징표가 하늘에 나타났습니다. 크고 놀라운 것이었습니다. 일곱 천사가 일곱 개의 재앙을 가지고 있었는데, 마지막 재앙들이었습니다. 그 재앙들로 하나님의 분노가 끝날 것이 틀림없기 때문입니다.

2

또 나는 보았습니다. 유리 바다 같은 것이 있었습니다. 불이 섞인 유리 바다 같았습니다. 또 이긴 사람들이 있었습니다. 그들은 그 짐승한테서, 그 짐승의 형상한테서, 그리고 그 짐승의 이름을 나타내는 숫자한테서 벗어나 있었습니다. 그들이 유리 바다 위에 서 있었는데, 그들에게는 하나님의 하프가 있었습니다.

3

그들은 하나님의 종 모세의 노래, 어린양의 노래를 노래하고 있습니다. 이런 내용입니다.
“크고 놀랍습니다, 하나님 하시는 일들이.
오, 주 하나님, 전능하신 분!
의롭고도 참됩니다, 하나님 가시는 길이.
오,
민족들의 임금님!

4

누가 두려워하지 않을 수 있겠습니까,
주님?
영광 돌리지 않겠습니까, 주님의 이름에?
주님만 홀로 거룩하시기 때문입니다.
모든 민족들이 와서
엎드려 절할 것입니다, 주님 앞에서.
주님이 하신 정의로운 일들이 드러났기 때문입니다.”

5

또 이 일 뒤에 나는 보았습니다. 하늘에서 성전, 곧 증언 천막이 열렸습니다.

6

그러고는 일곱 개의 재앙을 가진 그 일곱 천사가 성전에서 나왔습니다. 그들은 아마포 옷을 입고 있었는데, 깨끗하고 빛이 났습니다. 가슴에는 금띠를 둘러 묶고 있었습니다.

7

그때 네 생명체 가운데 하나가 그 일곱 천사에게 일곱 개의 금그릇을 주었습니다. 영원 영원히 살아 계신 하나님의 분노로 가득 찬 그릇을요.

8

성전은 연기로 가득 찼습니다. 그 연기는 하나님의 영광과 하나님의 능력에서 나오는 것이었습니다. 그 일곱 천사의 일곱 개의 재앙이 끝날 때까지는 아무도 성전 안으로 들어갈 수 없었습니다.

┼ 요 15

구약전서 신약전서

요한계시록

16장

1

또 나는 들었습니다. 성전으로부터 큰 소리가 났습니다. 그 소리가 그 일곱 천사에게 말했습니다. “가서, 하나님의 분노가 담긴 일곱 개 그릇을 땅에 쏟아부으라.”

2

이에 첫 번째 천사가 나가서 그의 그릇을 땅에 쏟아부었습니다. 그러자 위험한 악성 부스럼이, 짐승의 표를 몸에 새겨 넣고 짐승의 형상에 엎드려 절한 사람들한테 생겨났습니다.

3

또 두 번째 천사가 그의 그릇을 바다에 쏟아부었습니다. 그러자 바다가 피가 되었는데, 죽은 사람의 피 같았습니다. 그리고 생명 가진 바다 생물이 다 죽었습니다.

4

또 세 번째 천사가 그의 그릇을 강들과 물 샘들에 쏟아부었습니다. 그러자 물이 피가 되었습니다.

5

또 나는 들었습니다. 물을 맡은 천사가 말했습니다.
“주님은 정의로우십니다! 오, 이제도 계시고 전에도 계셨던 분, 거룩하신 분!
이런 심판을 주님이 내리셨기 때문입니다.

6

성도들과 예언자들의 피를 그들이 쏟게 하였으므로
주님이 그들에게 피를 주어 마시게 하신 것입니다.
그들은 그런 벌을 받아 마땅합니다.”

7

또 나는 들었습니다. 제단이 말을 했습니다.
“그렇습니다, 오, 주 하나님, 전능하신 분!
참되고 정의롭습니다,
주님의 심판은!”

8

또 네 번째 천사가 그의 그릇을 해 위에 쏟아부었습니다. 그러자 해에게 사람들을 불로 태울 권한이 주어졌습니다.

9

그래서 사람들이 불타는 대단한 열기로 타 버렸습니다. 그렇지만 사람들은 이런 재앙들에 대한 권한을 가지신 하나님의 이름을 모독했습니다. 회개하지도 않고 그분께 영광을 돌리지도 않았습니다.

10

또 다섯 번째 천사가 그의 그릇을 그 짐승의 임금자리에 쏟아부었습니다. 그러자 그 짐승의 나라가 어두워졌습니다. 사람들은 고통스러워서 자기들의 혀를 깨물었습니다.

11

그렇지만 그들은 하늘의 하나님을 모독했습니다. 자기들의 고통 때문에 또 자기들의 부스럼 때문에 말입니다. 그들은 자기들이 한 일들에서 돌아서서 회개하지는 않았습니다.

12

또 여섯 번째 천사가 그의 그릇을 큰 강 유프라테스에 쏟아부었습니다. 그러자 강물이 말라 버려서, 해 뜨는 쪽에서 올 임금들의 길이 마련되었습니다.

13

또 나는 보았습니다. 용의 입에서 그리고 짐승의 입에서 그리고 거짓 예언자의 입에서 더러운 영 셋이 나왔습니다. 그 영들은 개구리 같았습니다.

14

그것들은 귀신들의 영인데, 징표가 되는 기적들을 해 보이고 있었습니다. 그것들은 온 세상의 임금들한테로 가서 그 임금들을 모으려는 영들입니다. 하나님, 곧 전능하신 분의 큰 날의 전쟁을 대비해서요.

15

“보라, 나는 도둑같이 간다. 복 있다, 깨어서 자기 겉옷을 입고 있는 사람은! 그래서 벌거벗고 다니다가 사람들이 자기의 부끄러운 모습을 보게 하는 일이 없는 사람은!”

16

그 세 영들이 임금들을 한곳으로 모았습니다. 그곳은 히브리말로 아마겟돈이라고 불립니다.

17

또 일곱 번째 천사가 그의 그릇을 공중에 쏟아부었습니다. 그러자 큰 소리가 성전 안쪽 임금자리에서 들려왔습니다. 그 소리가 말하기를 “이제 다 이루어졌다!” 했습니다.

18

그때 번개들과 소리들과 천둥들이 울렸습니다. 또 지진이 일어났는데, 엄청났습니다. 이런 지진은 사람이 땅 위에 생겨난 때로부터 없었습니다. 그 정도로 지진이 엄청났습니다.

19

또 그 큰 도시가 쪼개져 세 조각이 되었습니다. 다른 민족들의 도시들도 무너졌습니다. 바빌론 그 큰 도시가 하나님 앞에서 기억되었습니다. 그래서 그 도시는 하나님의 진노를 담은 분노의 포도주 잔을 스스로에게 주어야 했습니다.

20

그러자 섬이란 섬은 다 사라졌습니다. 산들도 찾아볼 수 없었습니다.

21

또 무게가 1달란트쯤 되는 큰 우박이 하늘에서 사람들 위로 떨어집니다. 그 우박 재앙 때문에 사람들이 하나님을 모독했습니다. 우박 재앙이 너무나 엄청나기 때문입니다.

┼ 요 16

구약전서 신약전서

요한계시록

17장

1

그때 일곱 개의 그릇을 가진 그 일곱 천사들 가운데 하나가 와서 나하고 이야기를 나누었습니다. 그 천사가 말했습니다. “이리로 와 보세요. 많은 물 위에 앉아 있는 몹시 음란한 여자가 받을 심판을 그대에게 보여 줄게요.

2

땅의 임금들이 그 음란한 여자와 음란한 짓을 저질렀습니다. 땅에 자리 잡고 사는 사람들이 포도주, 곧 그 여자의 음란한 짓에 취했습니다.”

3

그러고는 그 천사가 나를 성령님 안에서 이끌어 광야로 데려갔습니다. 또 나는 보았습니다. 여자가 붉은 짐승 위에 앉아 있었습니다. 그 짐승은 하나님을 모독하는 이름으로 가득 차 있었습니다. 그 짐승에게는 머리가 일곱 개, 뿔이 열 개 있었습니다.

4

그런데 그 여자는 자줏빛과 붉은빛 옷을 둘러 입고 있었고, 금과 보석과 진주로 꾸미고 있었습니다. 그 여자의 손에는 금잔이 있었는데, 금잔은 혐오스러운 것들과 더러운 것들, 곧 그 여자의 음란한 짓으로 가득 차 있었습니다.

5

그 여자의 이마에는 이름이 적혀 있었는데, 비밀스러운 것이었습니다. 그 이름은 ‘바빌론, 큰 도시, 음란한 여자들의 어미, 땅에 있는 혐오스러운 것들의 어미!’였습니다.

6

또 나는 보았습니다. 그 여자는 성도들의 피와 예수님을 증언한 사람들의 피에 취해 있었습니다.나는 그 여자를 보고 크게 놀라고 놀랐습니다.

7

천사가 나에게 물었습니다. “그대는 무엇 때문에 놀라시나요? 내가 그대에게 그 여자의 비밀을 알려 주겠습니다. 그 여자를 태우고 있고, 일곱 개의 머리와 열 개의 뿔을 가진 짐승의 비밀도요.

8

그대가 본 짐승은 전에 있다가 지금은 없는데, 장차 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)에서 올라올 것입니다. 마침내는 멸망으로 달려갈 것입니다. 그 짐승을 보게 되면 땅 위에 자리 잡고 사는 사람들은 놀랄 것입니다. 그들의 이름이 세상의 기초가 놓일 때부터 생명책에 적혀 있지 않은 사람들은 말입니다. 그 짐승이 전에 있다가 지금은 없는데 앞으로 나타날 것이기 때문입니다.

9

이런 경우에 지혜 있는 정신이 요구됩니다. 일곱 개의 머리는 일곱 개의 산인데, 거기 그 산들 위에 여자가 앉아 있습니다. 그 산들은 일곱 명의 임금입니다.

10

다섯 명은 무너졌고, 한 명은 지금 있고, 다른 한 명은 아직 오지 않았습니다. 그러나 그가 오더라도 단지 잠시 동안만 머물러야 합니다.

11

전에 있다가 지금은 없는 그 짐승은 바로 여덟 번째 임금인데, 그 일곱 명 가운데 들어 있습니다. 그도 마침내 멸망으로 달려갈 것입니다.

12

그대가 본 열 개의 뿔은 열 명의 임금입니다. 그들은 아직 왕권을 받지 못했지만, 한 시간 동안 그 짐승과 함께 임금으로 다스릴 권한을 받아 가질 것입니다.

13

이들은 마음을 하나로 모아 자기들의 능력과 권한을 그 짐승에게 내줄 것입니다.

14

이들은 어린양과 맞붙어 싸울 테지만, 어린양이 그들을 이길 것입니다. 어린양은 주들의 주님이시고 임금들의 임금님이시며, 그와 함께한 이들은 부름받고 선택받은 믿음직한 사람들이기 때문입니다.”

15

또 천사가 나에게 말합니다. “그대가 물을 보았어요. 그 음란한 여자가 물 위에 앉아 있었지요. 그 물은 백성들과 무리들과 민족들과 언어들입니다.

16

그대가 본 그 열 개의 뿔과 그 짐승, 이들도 그 음란한 여자를 미워할 것입니다. 또 그 음란한 여자가 황폐해지고 벌거벗게 만들 것입니다. 그리고 그 음란한 여자의 살을 먹고 그 음란한 여자를 불로 완전히 태워 버릴 것입니다.

17

하나님이 그들에게 하나님의 생각을 실행할 마음을 주셨기 때문입니다. 그들이 한가지 생각을 품고 행동하여, 자기들이 가진 왕권을 그 짐승에게 주도록 하셨습니다. 하나님의 말씀들이 다 이루어질 때까지 말입니다.

18

그대가 본 그 여자는 땅의 임금들 위에서 다스릴 왕권을 가진 큰 도시입니다.”

┼ 요 17

구약전서 신약전서

요한계시록

18장

1

이런 일들이 있은 뒤에 나는 보았습니다. 다른 천사 하나가 하늘에서 내려오고 있었습니다. 그에게는 큰 권한이 있었고, 또 땅이 그의 영광에서 빛을 받았습니다.

2

천사가 힘 있는 목소리로 외쳐 말했습니다.
“무너졌네, 무너졌어, 그 큰 도시 바빌론이!
귀신들이 자리 잡고 사는 장소가 되어 버렸지.
온갖 더러운 영들의 본거지,
온갖 더러운 새들의 본거지,
더럽고 미움받아 온
온갖 짐승들의 본거지가 되어 버렸지.

3

한때는 격정의 포도주, 곧 그 도시의
음란한 짓을
모든 민족이 마셨기 때문이지.
땅의 임금들도 그 도시와 함께
음란한 짓을 저질렀지.
땅의 상인들도 그 도시의 사치할 능력 덕분에 부자가 되었지.”

4

또 나는 들었습니다. 하늘로부터 다른 소리가 났습니다. 그 소리가 말했습니다.
“내 백성아, 떠나라, 그 도시에서!
너희는 그 도시의 여러 죄에 함께 참여하지 않도록 하여라.
또 그 도시가 받을 여러 재앙을
너희는 받지 않도록 하여라.

5

그 도시의 여러 죄가 쌓여 하늘까지 다다랐기 때문이다.
그 도시의 불의한 일들을 하나님이 기억하셨기 때문이다.

6

너희는 그 도시에 되갚아 주어라, 그 도시도 그랬던 것처럼.
그 도시가 한 일에 맞추어 두 배로 갚아 주어라.
그 도시가 섞었던 잔으로 두 배를 섞어서 그 도시에 주어라.

7

그 도시가 스스로를 영광스럽게 하고 사치했다.
그만큼 그 도시에 시달림과 슬픔을 돌려주어라.
그 도시는
마음속으로 이렇게 말하고 있기 때문이다.
‘나는 여왕으로 앉아 있고
남편 여읜 여자가 아니라네.
그러므로 슬픔을 겪는 일은 절대 없을 것이라네.’

8

이런 까닭에 하루 만에 그 도시를 치는 재앙들이 닥칠 것이다.
죽음과 슬픔과 기근이.
또 불로 완전히 타 버릴 것이다.
주 하나님, 곧 그 도시를 심판하시는 분은 힘 있는 분이시기 때문이다.”

9

땅의 임금들, 곧 그 도시로 더불어 음란한 짓을 저지르고 사치했던 이들이 그 도시 일로 울고 가슴을 칠 것입니다. 그 도시가 불탈 때 나오는 연기를 보게 될 때 말입니다.

10

그들은 그 도시의 시달림을 보고 두려운 나머지 멀찍이 떨어져 서서, 이렇게 말하게 될 것이 틀림없습니다.
“끝장났네, 끝장났어! 큰 도시야!
바빌론, 힘 있는 도시야!
한순간에 이르렀구나, 너의 심판이!”

11

땅의 상인들도 그 도시 일로 울고 애곡합니다. 그들의 상품을 사는 사람이 더는 아무도 없기 때문입니다.

12

그들의 상품은 금과 은과 보석과 진주와 고운 아마포와 자주색 옷감과 비단과 빨간색 옷감입니다. 또 온갖 산다락나무와, 코끼리 엄니로 만든 온갖 물건과, 매우 값진 목재와 구리와 철과 대리석으로 만든 온갖 물건입니다.

13

또 육계와 향료와 향과 몰약과 유향과 포도주와 올리브기름과 고운 밀가루와 곡물과 가축과 양입니다. 또 말과 마차와 노예의 몸입니다. 또 사람의 목숨입니다.

14

그 상인들은 이렇게 말할 것입니다.
“너의 마음이 탐내던 그 과일이
너한테서 사라졌어.
번쩍이고 빛나던 그 모든 것도
너한테서 없어졌어.
더는 그것들을 절대 찾지 못할 것이야.”

15

이것들의 상인들, 곧 그 도시 덕분에 부자가 된 사람들이 멀찍이 떨어져 서서 울고 애곡할 것입니다. 그 도시의 시달림을 보고 두려워서요.

16

그들이 말할 것입니다.
“끝장났네, 끝장났어! 큰 도시야!
둘러 입은 옷이 고운 아마포 옷과
자주색 옷과 빨간색 옷인 도시야!
꾸민 재료가 금과
보석과 진주인 도시야!

17

한순간에 황폐해졌기 때문일세, 그렇게 엄청난 부가!”모든 선장과 배 타고 여행하는 모든 사람과 뱃사람들과 바다에서 먹고사는 사람들이 다 멀찍이 떨어져 서 있었습니다.

18

그리고 그 도시가 불탈 때 나오는 연기를 보면서 그들이 외쳤습니다. “어느 도시를 이 큰 도시에 비할 수 있을까?”

19

그들은 자기들 머리 위로 먼지를 뿌렸습니다. 그러고는 울고 애곡하며 외쳐 말했습니다.
“끝장났네, 끝장났어! 큰 도시야!
거기에서 바다에 배 가진 모든 사람들이 부자가 되었지,
그 도시의 값진 재화를 힘입어서.
그런데 그 도시가 한순간에 황폐해져 버렸지!

20

즐거워하라, 그 도시 일로! 하늘이여!
또 성도들과 사도들과 예언자들이여!
하나님이 그대들을 위하여 그 도시를 심판하셨기 때문이지.”

21

힘 있는 천사 하나가 큰 맷돌짝과 같은 돌을 들어 올렸습니다. 그러고는 바다에 던지고 말했습니다.
“이처럼 격렬하게 던져질 것이야,
바빌론 그 큰 도시가!
절대 찾지 못할 것이야, 이제 더는.

22

하프 연주하는 사람들과 노래하는 사람들과
피리 부는 사람들과 나팔 부는 사람들의 소리가
너한테서 절대 들리지 않을 것이야, 이제 더는.
또 온갖 기술 가진 기술자라고는 한 사람도
너한테서 절대 찾지 못할 것이야, 이제 더는.
또 맷돌 소리도
너한테서 절대 들리지 않을 것이야, 이제 더는.

23

또 등잔 불빛이
너한테서 절대 보이지 않을 것이야, 이제 더는.
또 신랑과 신부의 소리가
너한테서 절대 들리지 않을 것이야, 이제 더는.
너의 상인들이 땅의 높은 사람들이었기 때문이야.
너의 주술에 속아서 헤맸기 때문이야, 모든 민족들이.

24

거기에서 예언자들과 성도들의 피가 발견되었지.
또 땅에서 끔찍하게 죽임당한 모든 사람들의 피도.”

┼ 요 18

구약전서 신약전서

요한계시록

19장

1

이런 일들이 있은 뒤에 나는 들었습니다. 하늘에서 많은 무리가 내는 것 같은 큰 소리가 났습니다. 그것이 말했습니다.
“할렐루야!
구원과 영광과 능력은 우리 하나님 것일세!

2

하나님의 심판은 참되고 의로우시기 때문이라네.
몹시 음란한 그 여자를 하나님이 심판하셨기 때문이라네,
자기의
음란한 짓으로 땅을 썩게 만든 그 음란한 여자를.
하나님이 하나님의 종들의 피를 완전히 되갚아 주셨다네,
그 음란한 여자의 손이 흘린 그 피를.”

3

그러고는 두 번째로 그것이 말했습니다.
“할렐루야!
그 여자에게서 나는 연기가 영원 영원히 올라가는구나!”

4

그러자 24원로와 네 생명체가 꿇어 앉았습니다. 그러고는 임금자리에 앉아 계신 하나님께 엎드려 절하며 말했습니다.
“
아멘, 할렐루야!”

5

또 임금자리로부터 소리가 났습니다. 그 소리가 이렇게 말했습니다.
“찬양하십시오, 우리 하나님께!
하나님의 모든 종들이여,
또 하나님을 두려워하는 사람들이여!
보잘것없는 사람이든 대단한 사람이든!”

6

또 나는 들었습니다. 많은 무리의 소리 같기도 하고 많은 물의 소리 같기도 하고 힘 있는 천둥의 소리 같기도 한 소리가 났습니다. 그것이 이렇게 말했습니다.
“할렐루야!
주님이 임금으로 다스리셨다네,
우리 하나님, 전능하신 분이!

7

우리 기뻐하고 크게 즐거워하세.
하나님께 영광을 돌리세.
어린양의 결혼 잔치가 다가왔기 때문일세.
그의 신부가 스스로를 준비시켰다네.

8

신부에게 주어졌다네, 둘러 입을 옷이,
빛나고 깨끗한 아마포 옷이.
이 아마포 옷은 성도들의 의로운 행실이라네.”

9

또 천사가 나에게 말합니다. “받아 적으세요. 복 있습니다, 어린양의 결혼 잔치에 초대받은 사람은!” 또 천사가 나에게 말합니다. “이것들은 하나님의 참된 말씀입니다.”

10

그때 내가 그 천사의 발 앞에 꿇어 엎드려 절하려고 했습니다. 그러자 그 천사가 나에게 말합니다. “이러지 마십시오! 나는 그대의 동료 종입니다. 또 예수님에 대해 증언할 준비가 되어 있는 그대의 형제자매들하고도 같이 일하는 종입니다. 하나님께 엎드려 절하십시오! 예수님에 대해 증언하는 일은 예언의 영이 시키시는 일이기 때문입니다.”

11

또 나는 보았습니다. 하늘이 열려 있었습니다. 그런데, 보십시오, 흰말과 그 위에 타고 앉아 계신 분이 있었습니다. 그분은 신실하고 참된 분이라 불립니다. 그분은 정의롭게 심판하시고 전쟁하십니다.

12

그분의 두 눈은 불꽃 같았습니다. 그분의 머리에는 많은 왕관이 있었습니다. 그분의 몸에는 이름이 적혀 있었는데 그분 자신 말고는 아무도 알지 못하는 것이었습니다.

13

그분은 피로 물든 겉옷을 둘러 입고 계셨습니다. 그분의 이름은 하나님의 말씀이라고 불렸습니다.

14

하늘에 있는 군대들이 흰말들을 타고 그분을 뒤따르고 있었습니다. 그들은 희고 깨끗한 아마포 옷을 입고 있었습니다.

15

그분의 입에서는 날카로운 칼이 나오는데, 그분은 그것으로 민족들을 치실 것입니다. 그분 자신이 민족들을 쇠막대기로 다스릴 목자가 되실 것입니다. 그분 자신이 포도즙 짜는 구덩이를 밟으십니다. 하나님, 곧 전능하신 분의 진노를 담은 분노의 포도즙 짜는 구덩이를 말입니다.

16

그분의 겉옷과 넓적다리에는 ‘임금들의 임금님, 주들의 주님’이라는 이름이 적혀 있습니다.

17

또 나는 보았습니다. 한 천사가 해 안에 서 있었습니다. 그 천사가 하늘 높이 날고 있는 모든 새들에게 큰 소리로 외쳐 말했습니다. “이리로 와라! 하나님의 큰 잔치에 함께 모여라!

18

그리하여 임금들의 살과 천명대장들의 살과 힘을 휘두르는 사람들의 살을 먹어라. 말들과 그 위에 탄 사람들의 살을 먹어라. 자유민들과 종들의 살 그리고 보잘것없는 사람들과 대단한 사람들의 살을 먹어라.”

19

또 나는 보았습니다. 그 짐승과 땅의 임금들과 그들의 군대가 함께 모여 있었습니다. 말 위에 타신 분과 그분의 군대와 맞붙어 전쟁을 하려는 것이었습니다.

20

그러나 그 짐승은 붙잡혔습니다. 또 그 짐승과 더불어 그 짐승 앞에서 징표가 되는 여러 기적을 해 보였던 거짓 예언자도요. 그 거짓 예언자는 그 징표들로 그 짐승의 표를 몸에 새겨 넣은 사람들과 그 형상에 엎드려 절한 사람들을 속여 헤매게 한 자입니다. 그 둘이 유황으로 타는 불 못에 산 채로 던져졌습니다.

21

그리고 그 밖의 사람들은 말 위에 타신 분의 칼에 죽임을 당했습니다. 곧 그분의 입에서 나오는 칼에요. 모든 새들이 그들의 살을 배불리 뜯어 먹었습니다.

┼ 요 19

구약전서 신약전서

요한계시록

20장

1

또 나는 보았습니다. 천사가 하늘에서 내려오고 있었습니다. 그의 손에는 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)의 열쇠와 큰 사슬이 있었습니다.

2

그 천사가 그 용, 곧 옛날 뱀을 붙잡았습니다. 그 용은 마귀요, 사탄입니다. 천사가 그것을 1,000년 동안 묶어 두었습니다.

3

그 용을 밑바닥 없는 구덩이(무저갱)에 던져 넣고 열쇠로 잠갔습니다. 그리고 그 위에 봉인을 했습니다. 그 1,000년이 다 끝날 때까지 민족들을 더는 속여 헤매지 못하도록 하려는 것이었습니다. 이런 일이 있고 나서 그 용은 잠시 동안 풀려나도록 되어 있습니다.

4

또 나는 보았습니다. 임금자리들이 있었습니다. 거기에는 사람들이 앉아 있었습니다. 그들은 심판할 권한을 받은 사람들이었습니다. 또 도끼로 목 베인 사람들의 영혼을 보았습니다. 그들이 목 베인 것은 예수님을 증언한 일과 또 하나님의 말씀 때문이었습니다. 그들은 그 짐승에게도 그 형상에도 엎드려 절하지 않고, 이마와 손에 그 표를 새겨 넣지도 않은 사람들입니다. 그들이 살아나서 그리스도와 함께 1,000년 동안 임금으로 다스렸습니다.

5

죽은 사람들 가운데 나머지 사람들은 그 1,000년이 다 끝날 때까지 살아나지 못했습니다. 이것이 첫 번째 부활입니다.

6

복 있고 거룩합니다, 첫 번째 부활에 참여할 몫이 있는 사람은! 이들에 대해서는 두 번째 죽음이 권한이 없습니다. 그들은 하나님과 그리스도의 제사장이 되어서 그분과 더불어 그 1,000년 동안 임금으로 다스릴 것입니다.

7

또 그 1,000년이 다 끝나게 될 때 사탄이 그 감옥에서 풀려날 것입니다.

8

사탄이 나와서 땅의 네 모퉁이에 있는 민족들, 곧 곡과 마곡을 속여 헤매게 할 것입니다. 그들을 전쟁으로 모아들일 것입니다. 그들의 수는 바다의 모래와 같을 것입니다.

9

그들은 땅의 널찍한 곳 위로 올라가서 성도들의 진영과 사랑받아 왔던 도시를 둘러쌌습니다. 그리고 불이 하늘에서 내려와 그들을 완전히 먹어 버렸습니다.

10

또 마귀, 곧 그들을 속여 헤매게 하는 자가 불과 유황 못에 던져졌습니다. 그곳에는 그 짐승과 그 거짓 예언자도 던져져 있었습니다. 거기서 그들은 낮이든 밤이든 영원 영원히 고통에 시달릴 것입니다.

11

또 나는 보았습니다. 크고 흰 임금자리와 거기에 앉아 계신 분이 있었습니다. 그분 앞으로부터 땅과 하늘이 달아났습니다. 그것들이 있던 자리는 보이지 않았습니다.

12

또 나는 보았는데 죽은 사람들이 있었습니다. 대단한 사람들도 있고 보잘것없는 사람들도 있는데, 그들은 임금자리 앞에 서 있었습니다. 그리고 책들이 펼쳐졌습니다. 다른 책도 펼쳐졌는데, 생명책이었습니다. 그 죽은 사람들은 그 책들에 적힌 것에 기초해서 그들이 한 일에 따라 심판을 받았습니다.

13

또 바다가 그 속에 있는 죽은 사람들을 내주었습니다. 죽음과 하데스도 그 가운데 있는 죽은 사람들을 내주었습니다. 그들은 저마다 자기들이 한 일에 따라 심판을 받았습니다.

14

그러고 나서 죽음과 하데스도 불 못에 던져졌습니다. 이것이 두 번째 죽음, 곧 불 못입니다.

15

누구든 생명책에 적혀 있는 것으로 밝혀지지 않으면 불 못에 던져졌습니다.

┼ 요 20

구약전서 신약전서

요한계시록

21장

1

또 나는 보았습니다. 새 하늘과 새 땅이 있었습니다. 처음 하늘과 처음 땅은 사라져 버리고 없었기 때문입니다. 바다도 더는 없습니다.

2

또 나는 거룩한 도시 새 예루살렘을 보았습니다. 하늘로부터 하나님에게서 내려오고 있었습니다. 자기 남편을 위하여 꾸민 신부같이 준비되어 있었습니다.

3

또 나는 들었습니다. 임금자리로부터 큰 소리가 말했습니다. “보세요, 하나님의 거처가 사람들 가운데 있습니다! 하나님이 그들 가운데 거처를 두실 것입니다. 그들이야말로 하나님의 백성이 될 것이고, 하나님이 친히 그들과 함께 계실 것입니다. 그들의 하나님이 되실 것입니다.

4

또 하나님이 그들의 두 눈에서 눈물을 다 닦아 주실 것입니다. 이제 죽음이 더는 없을 것입니다. 애곡하는 일도 통곡하는 일도 아픔을 겪는 일도 더는 없을 것입니다. 처음 것들이 사라져 버렸기 때문입니다.”

5

그러고 나서 임금자리에 앉아 계신 분이 말씀하셨습니다. “보아라, 내가 모든 것을 새롭게 한다.” 또 말씀하십니다. “받아 적어라! 이 말들은 믿을 만하고 참되기 때문이다.”

6

그리고 나에게 말씀하셨습니다. “이제 다 이루어졌다! 나는 알파와 오메가, 시작과 끝이다. 내가, 목마른 사람에게 생명수 샘에서 거저 마시게 할 것이다.

7

이기는 사람은 이것들을 물려받을 것이다. 나는 그에게 하나님이 되고, 그는 나에게 아들딸이 될 것이다.

8

그러나 겁쟁이들과 믿음을 지키지 않는 사람들에게는 다르다. 역겨운 사람들과 살인자들, 음란한 짓 하는 사람들과 주술사들, 우상을 섬기는 사람들과 모든 거짓말쟁이들에게 돌아갈 몫은 불과 유황으로 타는 못이다. 이것이 두 번째 죽음이다.”

9

또 그 마지막 일곱 개의 재앙으로 가득 찬 그 일곱 개의 그릇을 가진 그 일곱 천사 가운데 하나가 왔습니다. 그가 나와 더불어 이야기를 나누며 말했습니다. “이리로 오세요, 내가 그대에게 신부, 곧 어린양의 아내를 보여 드리겠습니다.”

10

그러고서 그는 나를 성령님 안에서 이끌어 크고 높은 산으로 데려갔습니다. 거기서 나에게 거룩한 도시 예루살렘을 보여 주었습니다. 그 도시는 하늘로부터 하나님에게서 내려오고 있었습니다.

11

그 도시는 하나님의 영광으로 빛났습니다. 그 도시의 눈부신 빛은 보석 같았습니다. 크리스털같이 맑은 벽옥 같았습니다.

12

그 도시에는 크고 높은 성벽이 있었습니다. 열두 개의 문이 있고 그 문들 위에는 천사 열둘이 있었습니다. 또 문들 위에는 이름들이 적혀 있는데, 이스라엘 자손 열두 지파의 이름들이었습니다.

13

동쪽에 문이 세 개 있고, 북쪽에 문이 세 개 있고, 남쪽에 문이 세 개 있고, 서쪽에 문이 세 개 있었습니다.

14

그 도시의 성벽에는 열두 개의 기초석이 있는데, 그 기초석들 위에는 어린양의 열두 사도의 이름이 적혀 있었습니다.

15

나와 이야기를 나누는 그 천사는 금으로 된 측량 막대를 가지고 있었습니다. 그 도시와 문들과 성벽을 재기 위한 것이었습니다.

16

그 도시는 바른네모꼴로 자리 잡고 있는데, 그 세로 길이는 너비만큼입니다. 그 천사가 그 도시를 측량 막대로 재었더니 12,000스타디온이었습니다. 그 길이와 너비와 높이는 같습니다.

17

또 그 성벽을 재었더니, 그 두께가 사람의 재는 자, 곧 천사의 자로 144페퀴스였습니다.

18

그 성벽의 재료는 벽옥이었고, 그 도시는 순금으로 되어 있는데, 순수한 크리스털 같았습니다.

19

그 도시의 성벽 기초석들은 온갖 보석으로 꾸며져 있었습니다. 첫 번째 기초석은 비취옥이고, 두 번째는 사파이어이고, 세 번째는 마노이고, 네 번째는 에메랄드였습니다.

20

다섯 번째는 붉은 줄무늬 마노이고, 여섯 번째는 홍옥수이고, 일곱 번째는 노란 토파즈이고, 여덟 번째는 녹주석이고, 아홉 번째는 토파즈이고, 열 번째는 녹옥수이고, 열한 번째는 청옥이고, 열두 번째는 자수정이었습니다.

21

또 열두 개의 문은 열두 개의 진주였는데, 문 하나는 저마다 진주 하나로 되어 있었습니다. 또 그 도시의 큰길은 순금으로 되어 있는데, 환히 비치는 크리스털 같았습니다.

22

성전은 그 도시에서 보지 못했습니다. 주 하나님, 곧 전능하신 분이 그 도시의 성전이시며, 어린양이 성전이시기 때문입니다.

23

또 그 도시에는 해도 달도 필요 없습니다. 그것들이 그 도시를 비출 필요가 없습니다. 하나님의 영광이 그 도시를 밝혀 주었기 때문입니다. 그 도시의 등불은 어린양입니다.

24

민족들이 그 빛 가운데로 걸어 다닐 것입니다. 땅의 임금들도 자기들의 영광을 그 도시로 가져옵니다.

25

또 그 도시의 문들이 온종일 결코 닫히지 않을 것입니다. 그곳에는 밤이 없기 때문입니다.

26

사람들이 민족들의 영광과 명예를 그 도시로 가져올 것입니다.

27

거룩하지 않은 그 무엇도 또 역겨운 짓과 거짓된 짓을 하는 그 누구도 그 도시에 절대 들어가지 못할 것입니다. 오직 어린양의 생명책에 적혀 있는 사람들만 들어갈 것입니다.

┼ 요 21

구약전서 신약전서

요한계시록

22장

1

또 그 천사가 나에게 생명수 강을 보여 주었습니다. 크리스털같이 빛나는 강이었습니다. 그 강은 하나님과 어린양의 임금자리로부터 흘러나왔습니다.

2

그 도시의 큰길과 강 사이로 이쪽과 저쪽에 열두 가지 열매를 맺는 생명나무가 있었습니다. 그 나무는 달마다 열매를 내었습니다. 그 나무의 이파리들은 민족들을 고쳐 주는 데 쓰였습니다.

3

저주받는 것이 더는 아무것도 없을 것입니다. 하나님과 어린양의 임금자리가 그 도시에 있을 것이며, 그분의 종들이 그분을 섬길 것입니다.

4

그들은 그분의 얼굴을 뵐 것이고, 그분의 이름이 그들의 이마 위에 있을 것입니다.

5

밤이 더는 없을 것이고, 등불 빛도 햇빛도 필요 없을 것입니다. 주 하나님이 그들 위에 빛을 비추실 것이기 때문입니다. 그들이 영원 영원히 다스릴 것입니다.

6

또 그 천사가 나에게 말했습니다. “이 말씀들은 믿을 만하고 참됩니다. 예언자들에게 영을 부어 주시는 주 하나님이 하나님의 천사를 보내셨습니다. 장차 꼭 일어나야 할 일들을 하나님의 종들에게 보여 주시려는 것이었습니다.”

7

“보라! 내가 곧바로 간다. 복 있다, 이 책에 있는 예언의 말씀들을 지키는 사람은!”

8

나 요한은 이것들을 듣고 본 사람입니다. 내가 듣고 보았을 때, 나는 이것들을 나에게 보여 주는 천사의 발 앞에 엎드려 절하려고 꿇어 엎드렸습니다.

9

그러나 그 천사가 나에게 말합니다. “주의하십시오! 그러지 마십시오! 나는 그대와 또 그대의 형제자매 예언자들과 또 이 책의 말씀을 지키는 사람들의 동료 종입니다. 하나님께 엎드려 절하십시오!”

10

그 천사가 또 나에게 말합니다. “이 책의 예언의 말씀들을 봉인하지 마십시오. 때가 가까우니까요.

11

불의를 저지르는 사람은 불의를 계속 저지르고, 더러운 사람은 계속 더럽혀지라지요. 그러나 의로운 사람은 계속 의를 실행하고 거룩한 사람은 계속 거룩한 채로 있으십시오.”

12

“보라! 내가 곧바로 간다. 저마다에게 그가 한 일에 따라 갚아 줄 보상을 가지고 간다.

13

나는, 알파와 오메가, 처음과 마지막, 시작과 끝이다.

14

복 있다, 자기들의 예복을 빠는 사람들은! 그들은 생명나무에 다가갈 자격을 받아서, 문으로 그 도시에 들어가게 될 것이다.

15

개들과 마술사들과 음란한 짓 하는 사람들과 살인자들과 우상을 섬기는 사람들은 밖에 있을 것이다. 거짓을 좋아하고 실행하는 사람도 다 마찬가지이다.

16

나 예수가 직접 나의 천사를 보내어 교회들 앞에서 너희에게 이것들을 증언하게 했다. 나는, 다윗의 뿌리에서 난 후손이요, 빛나는 새벽 별이다.”

17

성령님과 신부가 “오라!” 하고 말씀하십니다. 듣는 사람도 “오십시오!” 하고 말하기 바랍니다. 목마른 사람도 오십시오. 원하는 사람은 생명의 물을 거저 받으십시오.

18

바로 내가 증언합니다! 듣는 사람 모두에게 이 두루마리 책의 예언의 말씀들을! 누구든지 그것들에 무언가를 덧보탠다면, 하나님이 그에게 이 책에 적혀 있는 재앙들을 덧보태실 것입니다.

19

그리고 누구든지 이 예언서의 말씀에서 무언가를 뺀다면, 하나님이 이 책에 적혀 있는 생명나무와 거룩한 도시에서 누릴 그의 몫을 빼앗아 버리실 것입니다.

20

이것들을 증언하는 분이 말씀하십니다. “그렇다. 내가 곧바로 간다.” “아멘, 오십시오, 주 예수님!”

21

주 예수님의 은혜가 모두와 함께하기를 빕니다!

┼ 요 22